"Fakiri Pürtaksir"

Garson İhsan, Felek Kıraathanesi'nin hela musluğunda elini yıkayan Murat’a sabun yetiştirdi:

— Buyrun Murat Bey!

— Teşekkür ederim.

— Siz mi kazandınız?

— Evet.

— Kaç parti?

— İki parti. Kırk kuruş aldım. Allah bereket versin...

— Onlar Cimdallı’da sizi yenemezler. Burada, sizi Cimdalh’da yenecek yok...

— Kâğıt meselesi.

— Kâğıt başka... Bir de oynamak lazım. Siz yediliye varıncaya kadar hesaplıyorsunuz.

— Sade hesap değil... Onlar keyif için oynuyorlar, biz geçinmek için. Arada fark var.

Murat, öğle yemeğinde ekseriya olduğu gibi bir bardak çayla beraber simit yediği halde, elini, uzun uzadıya sabunladı. Elini sabunladığı zamanlar, vücudu keselenmiş, temiz çamaşır giymiş gibi rahatlayıp ferahlıyordu.

Sabunu, Garson Ihsan’a verdi. Garson İhsan, elinin sırtını uzattı. Murat güldü:

— Şunu avcuna neden almazsın?

— Uğursuzluk olurmuş.

— İkimizin de her çeşit uğursuzluktan korkmamız acayip... İşte düşürdün...

— Zararı yok...

— Bana bir kahve getir. Şekeri a z olacak. Malum ya, yemek yedik. Sonra hokka-kalem isterim.

— Mektup mu? Kâğıt da alayım...

— Hayır. Oturup dünyanın en mühim suallerine cevap vereceğim... Dehşetli sualler...

— Gene mi defter Murat Bey?

— Hem bu seferki ne güzel... Sağlam bir uç bul... Yazıya özeneceğim... Defterin sahibini görsen, küçük dilini yutarsın...

— Pek mi güzel bir hanım?

— Güzelmiş. Ben, görmedim. Getiren öyle söyledi. Bir başka anket defterinde “Fakir-i Pünaksir" imzasını görüp beğenmiş de, “ille benim defterime de yazsın!” demiş.

Murat, bunları söylerken, ellerini pantolonuna dokundurarak kurutmaya çalışıyordu.

Felek Kıraathanesi, Şehzadebaşı’nın en büyük dükkânlarından birisi idi. Yeni sahibi, Eşref Bey, İstanbul polis müdüriyeti ikinci şubede taharri komiserliği yapıyordu. Parayı vurmuştu. Yüz tarakta bezi olduğu söyleniyordu. Beyoğlu’nda, bir meyhane ile bir kumarhanede hissesi varmış, meşhur randevucu Çakır Eleni’nin dostu...

Üç ay içinde burasının işini de ilerletti. Bitişik köfteciyi “Et kokusu müşterileri rahatsız ediyor" diyerek def edip, ara duvarda bir kapı açarak, orasını da kıraathaneye ilave etti. Bilardo masalarını ikiden üçe çıkardı. Yeni fincanlar, yeni iskemleler, yeni oyun aletleri aldı. Komiser olduğundan, hiçbir baskın tehlikesine maruz kalmadan poker oynamak kabil olduğu için, semtin, hattâ şehrin meşhur oyuncuları devama başladılar. Diğer emsali gibi, muayyen bir vakitte kapatmaya mecbur bulunmadığından, uykusu kaçanlar, son tramvaya ye- tişemeyenler sabaha, kadar oturmak için buraya geliyorlar. Kendisi, üç dört günde bir uğrayıp hesaba üstünkörü bakarak, hem ocakçı, hem patron vekili Hacı’nın verdiği paraları cebine sokuverdiginden, müşterilere karşı çekingenlik de edilmiyordu.

Murat, yeni ilave edilen kısımda, köşedeki masaya oturdu.

Geldiği zaman ocağa bıraktığı paketi almıştı. Sicimi çözüp gazeteyi açtı. Anket defterini önüne koydu.

Bu, kenarlan san yaldızlı, maroken kaplı, fazladan ağzında bir de minimini kilit bulunan kalın bir defterdi.

Sualler eski harflerle gayet sanatkârane yazılmış, aynca suluboya çiçeklerle de süslenmişti.

Garson İhsan, hokka-kalemi önüne bıraktı. Masayı siliyor gibi yaparak, deftere baktı.

— Kaça bu defter şimdi?

— En aşağı bir liradır.

— Vay canına! Bizim iki günlük yevmiyemiz...

— Değer ama... Baksana yaldızlı... Kilidi de var...

— Kilit niye?

— İçini fikir dolduruyoruz oğlum, bizde fikir hem kıymetlidir hem de böyle kilit altında tutulur...

— Hep dolduracak mısın?

—   Hayır canım... Sualler yazmışlar... Cevap vereceğim...

—   Ne olacak?

—    Eğlence...

—   Ne sormuşlar... Birkaçını oku bakalım...

Murat ilk suali okuduktan sonra defteri rasgele karıştırarak birkaç tanesini söyledi:

— Ruh nedir? Hangi sinema artisini seversiniz? Iptilalannız var mı? Nelerdir? Fala inanır mısınız? Anladın mı İhsan Efendi?

— Hayır!.. Sizden evvel yazanlar ne cevap vermişler?

— Bakalım! Fala inanır mısınız? “inanmam ama, fırsat bulursam, baktırmadan da yapamam.”

— Ben de öyleyimdir. Kim böyle cevap veren?

— Can yoldaşı...

— İsim mi bu?

— Nam-ı müstear. Bu kabil anket defterlerine, nam-ı müstearla cevap veriliyor. Yani asıl isim yazılmaz.

— Sen de mi böyle yapıyorsun?

— Evet. Benimki de, Fakir-i Pürtaksir...

— Ne demek bu?

— “Günahı çok bir fukara" demek...

— Neden bunu beğendin?

— Alay olsun diye

— Şimdi sen ne cevap vereceksin?

— Bakalım... Baştan başlayacağım...

— Sonunda biz de görelim olur mu?

— Hay hay! Sen şimdi kahveyi getir...

Garson İhsan, ocağa doğru gitti. Pek uzun boylu, pek zayıf bir çocuktu. “Darüleytam”da okumuş, orasını bitirince, sanat mektebine girmek istemiş, zayıf olduğundan kabul edilmemişti. Aslen Amavut- tu. Bir müddet Arnavut kebapçılarda garsonluk, bulaşıkçılık ettikten sonra buraya kapılanmıştı

Murat’ı hem seviyor, hem sayıyordu. Haftalarca kahve parası sormaz, hattâ, bazı bazı, elli altmış kuruş borç bile verirdi. Murat yenilirse kendisinden fazla üzülüyor, yenildiği partilerde, lokum getirmemeye dikkat ediyordu. Büyük poker oyunları olur da, oyuncular, tahtada hesap tutmayı birbirlerine emniyet etmezlerse, Murat’ı salık verir, böylece beş, on kuruş kazanmasına çalışırdı.

Kahveyi getirdiği zaman, gizli bir şey söylüyor gibi sesini alçaltarak:

— Bu gece yukarda büyük oyun var, dedi, bir yere kaybolma Murat Bey...

— Bakara mı?

— Bakara... Hacı, “Mano’yu Murat Efendi toplasın... Emniyetlidir. Benim biraz işim çıktı. Geç gelirim, belki de gelemem!" dedi.

— İyi...

— Dur yahu! Dalgaya düştük... Olmaz... Bizim Baframaden’den yakacaksın... Vallaha küserim...

— Eyvallah... Peki... — Garson Ihsan’m acele yaktığı kibritten yaktı —: Mersi!..

— Bir şey değil... Bu gece beş, on para çıkarırsan izinli gecemde papaz uçururuz. Kafayı çekeriz...

— Olur..

Murat, defteri biraz karıştırdı. Kendisinden evvel ancak üç kişi cevap vermişti. Birisi “Can Yoldaşı", İkincisi “İnci", üçüncüsü “Çok Bilmiş". İlk tetkikte Can Yoldaşıyla, Çok Bilmiş’in erkek, Inci’nin ise hanım olduğunu anladı. Can Yoldaşı'yla İnci arasında hafiften bir gönül rabıtası bulunduğu da seziliyordu. Herhalde, defter, bu İnci Hanım’a ait olmalıydı. Sevdiği delikanlının fikirlerine, mesela, Volter’le Kant’tan daha fazla değer verdiği için, ilk cevapları ondan almak istemişti. Delikanlının da işi ciddi tuttuğu belliydi. Orta sınıf halkın hiç yadırgamayacağı şekilde karşılık vermişti. ‘Çok Bilmiş’ daha enteresan bir adamdı. Kendi fikirlerini başkalarınınkinden üstün tutan, biraz kibirli, son derece maddi olduğu için övündüğünü saklamayan insanlardan... Böyleleri, halbuki gündelik işlerde, hay alp e rver görünenlerden daha çok heyecanlı olurlar, ellerine kalem aldıkları zaman gösterdikleri kuru mantığı hayata tatbik edemezler...

Murat, kahveyi bitirdikten sonra, işe girişti:

S - Hangi şairleri seversiniz? En sevdiğiniz şiiri?

C - Earuk Nafiz’i —Han duvarları- Can Yoldaşı.

Ben de -Suda halkalar- İnci.

Ahmet Haşim’i -Karanfil- Çok Bilmiş.

Eşref merhumu:

Padişah’ım bir dirahte döndü kim güya Vatan Her dakika bir baltadan bir şahsı halî kalmıyor Gam değil amma bu mülkün böyle elden çıkması Gitgide zulmetmeğe elde ahâlî kalmıyor.-

Fakir-i Pürtaksir.

S - Hangi romancıları seversiniz? Sevdiğiniz romanı?

C - Reşat Nuri -Çalıkuşu- Can Yoldaşı.

Ben de -Akşam Güneşi- İnci.

Yakup Kadri -Nurbaba- Çok Bilmiş.

Hüseyin Rahmi -Şık- Fakir-ı Pürtaksir.

S - Hangi sinema artistini seversiniz?

C - Pinamonikelli - Can Yoldaşı.

Rudolf Valântino - inci.

Rollerinde muvaffak olanların hepsini - Çok Bilmiş. Şarlo - Fakir-i Pürtaksir.

S - Sevdiğiniz size ihanet ederse ne yaparsınız (Vay canına!

Tehlike başladı.)

C - Oturup ağlarım. - Can Yoldaşı.

(Fena değil, ferahlarsınız.)

Onu unuturum. İnci. (Aferin kızım!)

Sebebini araştırırım. Çok Bilmiş.

Murat, “Öldürürüm” diye yazacaktı. Biraz tereddüt etti. Sonra vazgeçerek “Hanımların gözünü yıldırmayalım. Belki sahi sanırlar," diye düşündü.

Ben de derhal ona ihanet edeıım. Ödeşiriz.

Fakir-ı Pürtaksir.

S - Gülmeyi mi, ağlamayı mı seversiniz?

C - Sırasına göre ikisini de. - Can Yoldaşı.

Ağlamayı severim. İçim ferahlar. - İnci.

(Demek yukarda iyi bilmişim.)

İkisi de ciddi iş değil - Çok Bilmiş. (Böyle bir anket defterinde ciddi iş! Hakikaten çok bilmiş imişsiniz. Azizim affınıza mağruren gülünç bir ciddiyetiniz var.)

Ne bileyim? Biz insanız “Güleriz ağlanacak halimize!" demişler.

Fakir-i Pürtaksir.

S - Hangi şartlar içinde hayatınızı isteyerek feda edersiniz?

(Gene beni bir dehşet aldı!)

C - Vatanım uğruna - Can Yoldaşı.

Aşkım uğruna - İnci.

Şerefim uğruna - Çok Bilmiş.

O şartın belki bir başka çıkar yolu da vardır^7

Fakir-i Pürtaksir.

S - Zenginlik insanı mesut eder mi?

C - Evet, lazım! Can Yoldaşı. (Galiba zengin bu arkadaş... Yahut ümidi var.)

Hayır! İnci. (İşte sonra değişecek, yahut pişman olunacak bir fikir.)

Tek başına etmese bile, saadetin şartlarından biridir. -

Çok Bilmiş.

Bedbaht da etmez ya - Fakir-i Pürtaksir.

S - Cesur musunuz?

Arkadaşlarım cesur olduğumu söylüyorlar.

- Can Yoldaşı. (Hele meddahlar!)

Fareden bile korkarım. - İnci.

Şerefsizliğe karşı, hayır! - Çok Bilmiş.

Değilim ama, yeri gelince korkudan dizlerim titremez, dilim tutulmaz. Fakir-i Pürtaksir...

S - Fala inanır mısınız?

C - İnanmam ama, fırsat bulursam da baktırmadan yapamam. - Can Yoldaşı.

İnanırım - İnci.

Boş şey - Çok Bilmiş. (Yemin ederim ki içimizde en çok inanan sîzsiniz!) inanılmaz mı. istikbalden haber veriyor!

Fakir-i Pürtaksir.

S - Ölüm nedir?

C - Yaşamanın sonu. Can Yoldaşı.

Büyük facia. - İnci.

Tabii bir netice - Çok Bilmiş.

Ben varken ölüm yok, ölüm gelince ben yokum.

Binaenaleyh düşünmeye değmez. Fakir-i Pürtaksir.

S - Şiir yazar mısınız?

C - Hayır beceremem. - Can Yoldaşı.

Maalesef. - inci.

Ciddi bir iş saymıyorum. - Çok Bilmiş.

Ben de (maalesef) ama, evet demek için.

Fahir-i Pürtaksir.

S - Hangi şarkıyı seversiniz?

C - “Al sazını çal sevdicegim..."i - Can Yoldaşı.

(Saz da çalıyor demek! Bahtiyarsınız beyim!)

Şahane gözler şahane. - İnci.

Hayır - Çok Bilmiş.

Evet. Gramofon çalarım. Dostlarım da pek iyi çaldığımı söylerler. Fahir-i Pürtaksir.

S - Birini öldürseniz ne yaparsınız?

C - Vicdan azabı çekerim. - Can Yoldaşı.

Istıraptan ben de ölürüm. - İnci.

Yakalanmamaya çalışırım. - Çok Bilmiş.

Hak etmişse (Oh olsun!) derim. Fahir-i Pürtaksir.

S - İnsanı saadet mi olgunlaştırır, ızdırap mı?

C - İkisi de. - Can Yoldaşı.

Istırap zannederim. - İnci.

Ne denedim, ne de düşündüm. Afedersiniz.

Çoh Bilmiş.

Mesut adamın ayrıca olgunlaşmaya ihtiyacı olmasa gerek. Fahir-i Pürtahsir.

S - Kaç sene yaşamak istersiniz?

Altmış sene elverir. - Can Yoldaşı.

Sevdiklerimden evvel ölmeliyim... inci. (Ama, birazcık evvel değil mi?)

Kabil olduğu kadar çok. - Çok Bilmiş.

Ben de aynı kanaatteyim. Şaşılacak bir şey! Bunu düşünmek için çok bilmişlik lazım değil. Fakir-i Pürtaksir.

S - Hızır’a rastlasanız, bir dilek dileyin dese, ne dilersiniz?

C - Güzellik. Can Yoldaşı.

Zekâ. - İnci. (Birinci ve ikinci sualler bir araya gelince,

bana Bemar Şov’a ait bir fıkrayı hatırlattılar.)

Para - Çok Bilmiş. (Siz de bir Bektaşi fıkrasını!)

Bir an gözlerini kapatmasını. Külahını kapmak için.

Fakir-i Pürtaksir.

(Acaba bu cevap başkalarına nasıl bir fıkra hatırlatacak?)

S - Bir şey kırsanız mahcup olur musunuz?

C - Evet - Can Yoldaşı.

Pek üzülürüm. Ağlayasım gelir. - İnci.

Ödenebilirse hayır. - Çok Bilmiş.

Haksız yere kalp kırdımsa, evet, cam falan kırdımsa hayır. Fakir-i Pürtaksir.

S - Randevu saatlerine ehemmiyet verir misiniz?

C - Evet. Can Yoldaşı.

Veririm ama, hep de geç kalırım. - İnci.

insanın ciddiyetine birinci delil budur. Elbette veririm.

Çok Bilmiş.

Ben veririm ya, vatman efendiler ekseriya bu fikirde olmuyorlar. Fakir-i Pürtaksir.

S - Yaşamak için yalan muhakkak lazım diyorlar, doğru mu?

C - Hayır! - Can Yoldaşı.

Hayır. Ben de yalandan nefret ederim. - İnci.

Evet... - Çok Bilmiş.

“inan Halûk! Ebedi bir şifadır. Aldanmak!”

Buyurulmuş. Kabahat bende değil, karşımdakilerde...

Fakir-i Pürtaksir.

S - Şakayı sever misiniz?

C - Nezih olmak şartıyla severim. - Can Yoldaşı.

Pek hazzetmem. - inci.

Ciddiyet daha iyi değil mi? - Çok Bilmiş.

Neşe manasına ise, evet. Istırabın panzehiridir de.

|

Fakir-i Pürtaksir.

S - Dans etmeyi sever misiniz?

C - Çok severim. - Can Yoldaşı.

Ben de çok severim. - inci.

Müptelası değilim. - Çok Bilmiş.

Arkadaşım güzel olmak şartıyla... Evet.

|

Fakir-i Pürtaksir.

S - Şıklığa meraklı mısınız?

C - insan elbette şık olmalı. - Can Yoldaşı.

Pek de meraklı sayılmam ama... - inci.

İnsan, temiz giyinmelidir. - Çok Bilmiş.

Meraklı olmasam, romanlardan Şık’ı severim der miydim? Fakir-i Pürtaksir.

S - Bu defterin sahibi hayalinizde nasıl bir insandır?

C - Harikulade - Cem Yoldaşı.

Bitaraf değilim! Cevap veremeyeceğim. - inci.

Böyle bir anket defteri yaptığına ve böyle bir sual de sorduğuna göre biraz hoppa! - Çok Bilmiş.

Murat, son suale, parlak bir cevap verebilmek için kalemin sapıyla bıyıklarını okşayarak düşünüyordu ki:

—    Merhaba efendi! diyerek, Ertuğrul Hikmet karşısına dikildi.

—    Merhaba... Buyur...

— Camı vurdum. Dalmışsın. Duymadın!

—    Bitti. Otursana...

—    Bahçeliye kadar çıkıp geleceğim... Burada mısın?

—    Her zamanki gibi...

—    İyi öyleyse... Şapkam dursun...

—   Üşümez misin?

— Yok canım...

Ertuğrul Hikmet’in yüzü, belki sen saçlarından, belki de kocaman kulaklarıyla uzun burnundan dolayı, kurnaz bir kurda benziyordu.

Birkaç adım ayrıldıktan sonra döndü:

— Abo uğradı mı?

— Şahap mı? Hayır!

— Gelirse salıverme...

— Olur!

— Parası var. Bize ziyafet çekmeli... — Deftere dikkat etti. Geri döndü —: Gene mı anket?

— Evet...

— Sen bu gidişle, bir tek satır bastırmadan meşhur olacaksın. Sinema artistlerini soruyor mu?

— Soruyor.

— Hayat nedir? de diyordur.

— Diyor.

— Ölümü, ruhu falan?

— Hepsi tamam...

— Yahu! Bu memlekette herkes neden kolayca klişe haline geliyor. Nasıl oluyor da can sıkıntısından patlamıyoruz. Sen şimdi ne düşünüyorsun?

— Son sualin cevabını!

— Nedir?

— Defterin sahibesi beni nasıl hayal ediyorsunuz? diye sormuş.

— Kolay! Bende hayalin hazin var. Dilersen kullan! Hem de neden kullanmayacakmışsın. Böyle işlerde lüzumu olur diye yazmış Nedim Efendi.

— Söylesene geveze!

— Yaz! Baş tarafı icap etmez! Beyt geliyor: “Gerdanı püskürme benli

Gözleri gayet güzel - Sırma kâkül, sim gerden, zülfü tel tel ince bel” Nasıl?

— Hay Allah razı olsun! Pekâlâ!

Ertuğrul Hikmet azametle yürüdü. Hem şair, hem boksördü. Şiiri aruzla yazar, şair olduğu için çok zaman sızıncaya kadar içerdi. Boksu da keyif için spor kulüplerinde değil, para kazanmak için tuluat sahnelerinde yapıyordu. Devamlı bir iş tutmasına mani olacak kadar keskin bir zekâya malikti.

Murat, önündeki şık defteri ümitsiz bir hareketle yavaşça kapattı. Bu iş gençler arasında yayıldı yayılalı, belki bu Fakir-i Pürtaksir imzasıyla cevap verdiği yirminci defterdi. Ekserisi hanımlara ait olan bu defterlerin meçhul sahibeleri, o kadar tanışmak istemişlerdi de...

Bir cigara yaktı. Dışarda gene kar başlamıştı. Boş bir tramvay Fatih’ten Beyazıt’a doğru hızla geçti.

Kahvede, iki mütekait zabitten başka kimse yoktu. “Birazdan Da- rülfünunlular gelir. Bilardoya başlarlar,” diye düşündü.

İçinde büyük bir eser bitirmiş gibi, boşluk hissediyordu.

Garson Ihsan’a işaret etti.

—  Su mu?

—    Hayır! Gazeteleri lütfen...

Ihsan gazeteleri getirdi:

—   Ahjnm’ı Sıtkı Bey okuyor, dedi, boşalırsa getiririm.

—   Olur?

—   Defter bitti mi?

—    Bitti.

—   Okusak... Mahzuru yoksa...

—   Ne mahzuru olacak... Yalnız kirlenmesin!

—   Kirlenmez...

— Dur, İhsan Efendi... iyi hatırlattın... — Halbuki İhsan aklına geleni hatırlatacak şey söylememişti —: Bir dakika...

—   Buyur.

—   Tarih atmadık. Sonuna bir tarih ister...

Defterin son sualine verdiği cevabın altına tarihi yazdı:

5 Mart 1930

Kumarbazlar birer ikişer toplanıyorlardı.

Tekaüt Rüştü Bey geldi. Kısa boylu, zayıf, ilk bakışta sinirli zannedilen bir ihtiyardı. İstanbuline yakın siyah setre, düz reyye pantolon, yanlan lastikli çekme rugan potinler giyer, bir de gümüş saplı abanoz baston taşırdı.

Otuz senelik memuriyet hayatında -bunun sekiz sene dört ayı mutasarrıflıkta geçmişti-doyasıya valilik yapamamıştı. Üç ay beş gün -ne bir saat fazla ne bir saat eksik- tam üç ay beş gün vali vekâletinde bulunduğu için yeni tanıştıklarına müphem bir ifadeyle kendisini “Sivas Vali-yi sabıka bendeniz!" diye takdim ederdi ama, ahbaplarına ahvalin kötülüğünden, bu memlekette kadir kıymet bilinmediğinden şikâyet ederken, “Doyasıya valilik yapamadım. Resen amir olamadım. Bu kuru kafada... -Böyle söylerken bir büyük bilardo yuvarlağına benzeyen saçsız başına insafsız insafsız vururdu- Bu kuru kafada, birçok hayırlı projeler vardı. Kendimi methetmek gibi olmasın, azizim, bu memlekete, üç tane vali geldi. Birisi Bursa Valisi Vefik Paşa merhum, diğeri Bağdat Valisi şehit Mitat Paşa merhum.... Üçüncüsü de bendeniz... Ne hazindir, memleket için ne kadar şayanı teessüftür ki bu üç şahıstan birisi Taifte şehit oldu ve üçüncüsü vali dahi olmadı. “Sebep?” buyuracaksınız! Arz edeyim: Merkezde dahiliye nazın, okuduğunu anlamaktan aciz olur, taşrada bir vali, akıllara durgunluk verecek icraat yaparsa muvazeneyi devlet bozuluyor. Yahut da böyle vehmediliyor, işte, erbabı hamiyeti mahveden, erbabı hamiyetle beraber, vatanı harabeye götüren bu vehimdir vallahül-azim..." Halbuki Rüştü Bey’i iyi tanıyanlar bütün bu şikâyetlerin zoraki olduğunu biliyorlardı. Abdülhamit,

Meşrutiyet, Balkan, seferberlik, işgal, Kuva- yi Milliye sıralarında, hiç sendelemeden, fiyasko vermeden yükünü tutmayı becermiş, üç kişi varsa -vali olarak değil, usta mürtekip olarak- birisi, hattâ birincisi bu Rüştü Bey'di. Müteaddit apartmanları, iki hanı, Balıkpazarı’nda dört dükkânı, Erenköy’de bir köşkü, Saraç- hanebaşı’nda 22 odalı bir konağı vardı. Nakit parasının yekününü kendisinden başka kimse -Allah bile-bilmezdi, l.af arasında, ticareti sevmediğini, şirket kurup bir araya gelmeyi az ciddi saydığını söylerdi. Bir tek zevki vardı: Mücevherat mukabilinde yüksek faiz, kısa vade ile borç vermek... Bunu da, kârdan ziyade müzayekaya düşmüş yüksek ailelerin sandıklarında, çekmecelerinde saklı nadide mücevheratını oradan zorla çıkarıp, muvakkat bir müddet için de olsa, mülkiyeti altına alma zevki için yapıyordu

Gene yakın dostlarına bu manisini şöyle anlatmıştı:

— Kibar takımını bilirim! Ben de bu sınıfa mensubum. Birisine muhtaç değillerse, İngiliz kralını adamdan saymazlar. Bir de düştüler mi, mesela şu Garson Ihsan’dan besbeter olurlar. Hayır, efendim, af buyrun, Garson Ihsan’da öyle bir düşkünlük değil, düşkünlüğün hiçbir çeşidi yok. Biçare tabı hayatını yaşıyor. Bizim sınıfa gelince, ayağı kayar kaymaz, sanki cehennemin esfelessafilinine yuvarlanır. Onları böyle tekerlenmiş sıralarında seyretmeyi severim. Bir dakika uşak, bir dakika beydirler. Evvela, borcu, sanki sizi ihya edeceklermiş gibi isterler. “Yok” diyeceksiniz. Bu kısa kelime, kibirlerini tepesi üstü yere vurur. Hepsini, bilaistisna kabiliyetsiz bir ihtiyar uşak haline getirir. Erkek iseler, karılarına ait elmasları, kadın iseler, merhum zevcelerinden kalmış, bir kravat iğnesini, yahut kol düğmelerini, bazan ve ender olarak murassa nişanları, size bırakırken neler hissettiklerini benimle beraber olup seyretmelisiniz. Bir parça ölürler âdeta!.. Bir parça değil, elinize alıp ışığa tutarak tetkike başladığınızdan itibaren ölürler de, kapıdan çıkmak için -Tabi istedikleri meblağı almış olarak- kalktıkları zaman dirilirler. Bir temaşadır. Balzak merhumun insanlık komedisi bunun yanında bizim Karagöz oyunlanna benzer.

Rüştü Bey'in bütün zevki, ikindiye doğru Felek Kıraathanesi’ne gelip ekseriye bir, bazan da iki seans poker oynamaktır. Bu oyunu, çok iyi bildiğine, bahusus oyunda, bir İngiliz lordu kadar kibar davrandığına kanidir. Fazla para kazanmayı da, kaybetmeyi de sevmiyor görünmek için ufak oynar ve kim rastgelirse onunla oynar. Halbuki pokeri bilmez, kazanırken de, kaybederken de soğukkanlı değildir. Bu heyecanı paraya tamah ettiğinden ileri geliyor sanılmasın, paraya zerre kadar değer vermediği halde meydan muharebesi idare eden bir genç başkumandan gibi davranmasının bir başka sebebi vardır. Rüştü Bey’in de, bütün mütekaitler gibi geriye kalan hayatı bomboştur. Bu boşluğu, başkalan, tavuk beslemek, bahçeyle uğraşmak, koleksiyonculuk gibi şeylerle doldururlar. Rüştü Bey ise ikindi ile akşam arasındaki vaktini poker oynamaya tahsis etmiştir. Bunu, bir eğlenceden ziyade, bir vazife gibi dikkat ve ciddiyetle yapar. Yaparken de sevilmiş bir sanatın dünyayı unutturan ateşini hisseder.

— Ne var gazetelerde bugün Murat Efendi?

— Buyrun Rüştü Bey... Hiçbir şey yok...

— Rahatsız olma... Japonlar yürüyorlar mı?

— Mançurya’da dövüşülüyor efendim. Bilmem ki... Münasip bir haritada takip edemedim. Yürüyorlar mı, duruyorlar mı?

— Bilinmez... Çin şehirlerinin adlannı ben de aklımda tutamıyorum. Hani kimse yok mu bizimkilerden?..

— Henüz erken olmalı... Hava da berbat... Siz bu tipide nasıl çıkıyorsunuz?

Rüştü Bey, yakası kürklü paltosunu silkeleyip astı. Yardıma koşan Garson Ihsan’a:

— Bize iki şekerli kahve yap! dedi.

Murat sıkıldı.

—    istemez... Neden zahmet ettiniz? Ben içmiştim.

— Bir daha içersiniz.. Yani içeriz demek istedim. — Etrafa baktı —: Bugün burası bomboş... Sizin cimdallıcılar da gelmemişler.

— Gelip gittiler...

— Gene kazandınız tabi...

— Kazandım, evet...

—    [yi ama, bu böyle n’olacak? Hâlâ bir iş bulamadınız mı?

— Havalar... Baksanıza... Bir yere çıkılmıyor.

— Bazan evde aklıma gelirsiniz. “Ahbaplara söyleyeyim, bir münasip iş arayalım," derim. Havalar kimseyi görmemize müsaade etmiyor ki... 60 seneden beri böyle kış görülmedi. Eyüp Sultan’a kurtlar inmiş, bir mandırayı basmış diyorlar.

— Limana buzlar hücum etmiş... Gazeteler resimlerini bastılar.

Garson Ihsan kahvelerle beraber, anket defterini de getirdi.

— Pek güzel yazmışsınız Murat Bey, dedi. O, tırnak içindekileri de siz yazdınız değil mi?

Ben yazdım.

—    Kızarlar ötekiler...

—    Bilmem... Asıl öyle abuk sabuk şeyler hoşlarına gidiyor.

Rüştü Bey, deftere alaka ile bakarak sordu:

—   Nedir? Gene şiir mi?

—    Hayır anket defteri.

—   O da nesi?

— Yeni icat olundu. Şimdi moda! Böyle şık bir defter alıp beşer sayfa ara ile birtakım sualler yazacaksınız, sonra bunu ahbaplarınıza vererek cevap isteyeceksiniz.

—   E?

— Onlar da cevaplannı yazacaklar.

—   Sonra?

—   Sonrası bu?

—   Anlayamadım.

—    Bir kere bakınız.

Rüştü Bey, defteri açtı, ilk suali ve cevapları okudu. Sonra sayfalan çevirerek bir müddet tetkik etti. Arada sırada:

— Tuhaf!

— Acayip!

— Neler oluyor da haberimiz yok...

—   “Git gide zulmetmeye elde ahali kalmıyor." Eşrefin miymiş bu? Geçenlerde hatırladım da bir türlü şairini bulamadım. Hafıza kalmıyor gittikçe... Hani sizin cevaplannız?

— Fakir-i Pürtaksir namı müsteariyle cevap veriyorum

— Haa... Şu mesele... Durunuz bakalım... Defteri... orta yerden açtı Boş yapraklan çevirdi ve suali ve cevaplan okudu: -S- Ruh nedir? — Damağını şaklattı — : Vay canına! Ne demiş bakalım: “Hayatımızın esası olan müphem varlık - Can Yoldaşı." Kim bu Can Yoldaşı?

— Tanımıyorum efendim.

— Peki. . ikinci cevap: “Varlığımızın ikinci parçası. - İnci.” Bu bir küçük hanım galiba?

— Ben de öyle tahmin ettim.

— Doğrudur. Yazısından belli. Üçüncü cevap: “Ten kafesinde öten bülbül - Çok Bilmiş." Böyle bir Ten kafesi sözü hatırlıyorum. Nerdeydi acaba? — Rüştü Bey bir müddet ciddi ciddi düşündü. Sonra gözlerinden bir ümitsizlik geçti —: Benim yaşımda meseleyi böyle hesaplamak zor, diye mahcup ve korkak gülümsedi, siz de benim yaşıma gelirseniz, belki bu şüpheleri kaldınr atarsınız: Ruhun ebediliğine inanmak bir ihtiyaç olur da...

— Afedersiniz, sizi kederlendirdim mi efendim?

— Hayır! Hayır! Geçelim... Mamafih, fikirlerinizi pek alaka bahiş buldum. Bunlan düşüneceğim... — Defterin yapraklannı tereddütle açtı. Sual ve cevaplan tane tane okudu —: “Hayat nedir?” “Hayatımızın esası olan meçhul varlık..." - Can Yoldaşı. Ruh nedir sualine de bu cevabı vermişti. Yoksa, hepiniz mi böyle yaptınız!

— Hayır!

— Görelim öyleyse... İnci Hanım: "Yaşadığımız an!” diyor. Doğru gibi... Ne dersiniz?

—   “Kız oğlandan akıllı" derim.

— Evet... Cinsi latif ne kadar havai, hayalperver görünse de, birçok hususlarda bizden daha maddi düşünürler. . Devam ediyorum: “Gelirken de, giderken de reyimiz alınmayan yolculuk." Öyleyse, bu “Çok Bilmiş” imzasına ne lüzum var, değil mi? “Anadolu’da evlerin önündeki üstü kapalı mahalle verilen isim. Fakir-i Pürtaksir!"

Rüştü Bey, cevabı bir daha okuduktan sonra Murat’ın yüzüne dikkatle baktı:

— Sahiden, demin, hayatı böyle mi düşündünüz Murat Efendi?

— Sahiden böyle düşündüm.

— Nasıl bir tedai ile?

—   “Hayat” denilen mahalleri bilirsiniz. Anadolu’da bulundunuz. Üstleri kapalıdır ama, ekseriya üç tarafları açıktır. Yani, hava cereyanının her türlüsüne maruz yerler... Zaten hayat, sahiden böyle olmasa bizim, milletimiz, sundurmalara bu ismi vermezdi ki...

— Kaç yaşmdasmız?

—   iki, üç ay sonra 19 bitiyor. Daha mı yaşlı gösteriyorum?

— Hayır! Daha genç... insanı şaşırtan da bu!.. — Başka şeyler düşünerek yaprakları çevirdi. Suale rastlayınca yüzü güldü —: İşte yaşınıza uygun bir sual: “Aşk nedir?” “Uğruna ızdırap çekilen his - Can Yoldaşı", “Hayatın saadeti! - İnci", “iyi bildiğinizi zannettiğimiz halde, ölüme kadar ögrenemedigimiz şey - Çok Bilmiş," “O bulunmazsa, “meşk” olmazmış. - Fakir-i Pürtaksir."

Rüştü Bey dikkatle Murat’ın yüzüne baktı:

— Bu kadar mı?

— Bu kadar. Bir yerde okumuştum. “Aşk için çok söz edildi. İşi karıştıran da galiba bu gevezelik,” diyordu. Cümle tastamam, böyle değil ama fıkır aynı...

— Birisini sevmiyor musunuz? Afedersiniz...

— Estağfurullah... Hayır!

— Hiç sevmediniz mi?

—  Ben mi? Durunuz bakayım... Yalan söylemiş olmamak için biraz

düşünmeliyim...

—  Olmadı. Bu telefon numarası mı oğlum! Böyle hatırlanınca hiç

rastlamamışsınız demek...

— Bilakis... Zannederim ki bir acayip vakadır. Şimdiye kadar kimseye anlatmadım. Kısacık bir şey... Canınız sıkılmaz ya...

— Bilakis memnun olurum...

— Evvelki sene, Anadolu’da bir sahil kasabasında bulunuyordum. Vilayet merkezi... Bunlardaki hayatı bilirsiniz...

Rüştü Bey, yalnız içini çekti. Murat:

— İşte öyle, diye devam etti, kahvelerde, meyhanelerde, birer tane garson kız vardı. Bir de bar açılmıştı. Fakat gene de, akşam olmaz mı, kasaba mapushaneye benzer. 23 Nisan mı, 19 Mayıs Bayramı mı, şimdi hatırımda değil, hasılı güneşli bir bahar günüydü. Futbol meydanında merasim yapılıyordu. Ben de gittim. Kenara, tahta parçalarından bir iğreti tribün kurmuşlardı. Vali bey, jandarma kumandanı, falan için... O zamanlar böyle merasimlere Anadolu’da maaile gidilmezdi -Maaile sözü de, anfamily sözü de ne kadar sinirime dokunur anlatamam- Tribünde bir sürü erkeğin arasında bir tanecik kadın vardı. Kadın da değil, on beş on altı yaşında bir kız... Jandarma kumandanının kızı... Başıma gelen işi, hâlâ tahlil edebilmiş değilim. Kıza, bir iki defa şöyle baktım. Herkese nasıl bakıyorsam... Kaşını, gözünü bile fark etmeden... Birdenbire... Bir hal oldu bana... Gözüme ayna tutuluyor, bunda da ısrar olunuyor gibi sinirlendirici bir hal... Artık bilmem, o kız mı, yerini biraz değiştirdi. Yoksa, güneş milyonlarca senelik devri esnasında, dünyamıza göre milyonlarca defa geldiği yerlerden birisine, gene mi geldi. Dedim ya, bunu tariften acizim. Düşündükçe, Faruk Nafiz’in şiirinden bir mısra aklıma gelir: "Gözlerim görmüyor etrafı, güneş vurdu bana. " Buna güneş çarpmasından başka bir şey denemez... Kız harikulade güzel oluvermişti. Güzel ne demek? Başka bir şey, bir korku, bir dehşet... Bir şey... Kendimi toplamaya çalıştım. Yüzündeki renklenn zevkini, manalann manasını, şuurumla değil hislerinde anlıyordum. Anlamıyordum, içimde senelerden beri dayanılmaz bir açlık vardı da, bu yüz, o açlığı tıpatıp duyuyordu. Ne eksik, ne fazla... Tıpatıp... Öyle ki... Eksikliğin telaşını, fazlalığın boğuculuğunu hissetmiyordum. Böylece, ebediyen ölmeden, mesut yaşamak kabildi. Bu halet bir çeyrek saat mi sürdü, yoksa bir saniye mi bilmem. Birdenbire, şuur harekete geldi. Şeref tribününde oturan -Kibirle oturan- bir kızla, lavvarda puantörlük eden bir amelenin ne münasebeti olabilirdi ki... Puantörlük uydurma bir laf... Doğrusu, amele... Kazma ile çalıştırmıyorlar da, yıkanmaya gelen kömür vagonlannı yazmakta kullanıyorlar. 71 kuruş yevmiye ile... Hem de bu memuriyete geçeli bir hafta oldu olmadı. Ondan evvel, tamir atölyesindeki kazanda ateşçi idim. Yüreğime bir sızı düştü, beyefendi, bir an evvelki saadet kadar tam ve büyük bir ızdırap... Çaresizlikle sağ yumruğumu, sol avcumun içine vurmuşum... “Yarabbi! Yarabbi!" diye âdeta inledim. Gözlerime yaş gibi bir şey hücum etti. “Yaş gibi diyorum. Çünkü bunlar hem yaştı, hem değil... Esasen yaş idiler de, yüreğimden geçtikleri için, gözlenme ıstım buharı halinde çıkıyorlardı. Istım buharı gibi sert ve sıcak... Biraz daha bakarsam bir felaket olacak zannettim. Kalabalığı dirsekleyerek şoseye çıktım. “Allahım! Bana bu kızı unuttur! Unuttur bana..." diye mınldanıyordum. Hem de bunun artık imkânsız olduğunu gayet iyi bilerek... Başımda sıtma nöbeti esnasındaki ağırlık, yaşamaktan ümit kestiren, ölümü kolay kabul ettiren o hasta sarhoşluk vardı. De niz kenanna gitmişim. Orada mendireğin üzerinde akşama kadar yapayalnız ve hemen hemen hiçbir şey düşünmeden, müthiş bir korku içinde oturmuşum. Akşamüzeri, dayanılmaz bir açlık hissettim. Bu öğleden beri duyduğum ilk makul ve beşeri histı. Ona rastlamaktan korkarak çarşıya döndüm. Aşçı dükkânına girince, yeni bir şaşkınlığa uğradım. Yanılmıştım. Zerre kadar aç değildim. Bilakis, saatlerden beri tonlarca toprak yemiş, tonlarca deniz suyu içmişim gibi toktum. Aşçıya güldüğümü, bir arkadaşı aradığımı söylediğimi hatırlıyorum. Tekrar dışarı çıktım. Yatsı zamanına kadar, yatsı zamanına kadar de- gil, yorgunluktan harap oluncaya kadar sokaklarda serseri sersen dolaştım. Sonra 250 gramlık bir şişe rakı, biraz peynir alarak eve gittim. Ev dediğim şey, bir tek odadan ibaret bir kulübe idi. Bir tepenin yamacına, ameleler için yapılmış, on, on iki küçük binadan birisi... Bazılarında, hatırlı ameleler, yani, kıdemli ameleler, bekçiler, sürveyan- lar, kezane çavuşları aileleriyle birlikte oturuyorlardı. Bazılarına, on beş, yirmi kişi doldurulmuştu. Bu kulübeler, bu kadar adamın aynı zamanda yatmasına müsait bulunmuyorlardı ama, kiracıların yansı gece, yarısı gündüz çalıştıklarından barınmak mümkündü.

Bizim evde, benden başka bir kişi daha vardı. O da gece çalışıyordu. Lambayı yaktım. Bir şeker sandığını istifin altına çektim. Testiyi, bardağı, kahve fincanını getirdim. Rakıyı içmeye başladım. Hava sıcaktı. Terliyordum. Ceketi astım. Gömleğin yakasını çözdüm. Mendil ıslatıp boynuma sardım. Rakı, bana haksız ve mukabelesi imkânsız bir hakaret gibi acı ve ağlatıcı geliyordu. Henüz iki fincan içmeden bir şişe daha almadığıma pişman oldum. Bir şişe ne demek? Bir gaz tenekesi rakı almalıydım. Unutuncaya kadar içmek için... Sonra yavaş yavaş, burasını bırakıp gitmek, firar etmek fikri geldi. Başka çare de olamazdı. İkimiz aynı kasabada bulunamazdık. Bu büyük bir facia olurdu. Aşkımı anlatıp anlatamamak meselesini düşünmüyordum. Bunu bakışlarımız bir an karşılaşsa elbette anlardı. Beni sevmesi veya sevmemesi ihtimali de mühim değildi. Hissettiğim şeyler öyle ağırdılar ki, beni sevmiş bile olsa, bunları taşımaya gücüm yetmeyecekti. “Gitmeliyim! Def olup gitmeliyim!” diyordum. Galiba bu kararla biraz ferahlamıştım ki, kapı açıldı.

— Durunuz, yoksa jandarma yüzbaşısının kızı mı geldi, diyeceksiniz... Gece yansı... Bir telepati hadisesi olarak... — Rüştü Bey, gülümsemeye çalıştı —: Ve bir de uyandınız ki...

— Hayır! Birkaç kulübe ötede, bir ambar bekçisi oturuyordu. İhtiyar bir adam. Bunun genç bir karısı vardı. Genç ama, bir gözü kör bir kadın... İki aydan beri, böyle gece vakti, yanıma geliyordu. Kocası işte iken... “İşığı gördüm de merak ettim, dedi, içiyor musun?" “İçiyorum... İyi kı geldin Gülizar...” Korkarak arkasına baktı. Kapıyı hemen kapatıp koştu. Tıkız ve kısır bir kadındı. Bazı sakatlarda rastlanan, o sokulgan kedi hali vardı. Ve bir gözü kör olduğu için, insan, ne kadar cehdetse, onun ancak yansını görüp anlıyor, diğer yansı, müphem, karanlık, meçhul kalıyordu. Odayı tek gözüyle bir kere hesapladıktan sonra, o anda hiç beklemediğim bir şey yaptı. Halbuki ne zaman lamba yanarken gelse böyle yapardı. Kısa ve sert bir hareketle ışığı üfleyip söndürdü. Hemen boynuma sarıldı. Bir tuhaf kadın kokusu vardı ki, içime arzu ile beraber iğrenme hissi verirdi. Sabahtan beri gayretle çalışıp meydana getirdiğim kıymetli bir eseri bozmuş gibi ona öfkelendim. İnce belini kinle kavradım...

Rüştü Bey, yutkundu:

— Afenn evlat, diye mahcup bir gülüşle sözü kesti, çivi çiviyi mi söktü yoksa... Bu rüyadan daha iyi...

— Evet... Sabahleyin uyandım. Gülizar çoktan gitmiş, gece çalışan arkadaş sessizce gelip karşıdaki yatağına yatmıştı. Uyuyordu. Rakı şişesi, her şey yerli yerinde... Yalnız, rakı kalmamış... Ben hepsini içmediğimi iyi hatırlıyorum. Yarısı falan kalmış olacaktı. Demek arkadaş, hazıra konmuş. Şişeyi afiyetle kafasına dikmiş...

Kalktım. Vücudumu dikkatle yokladım. Yüreğimi değil... Malum ya, bir insanın sıhhati tam ise, azalarının nerede olduklarını, ne halt ettiklerini dahi bilmez... Dışarı çıktım. Gökte gene dünkü güneş, dünkü renkler, dünkü bahar... Ben de dün sabahki Murat’ım... Öğleden, gece yansına kadar çektiklerim... Tıpkı, korkulu bir rüya gibi çoktan geçip gitmiş... İnanır mısınız?

— Evet... Sonra onu hiç görmediniz mi?

— Söyleyeceğim... Kâbus geçmiş... Bir an, buna inanamadım... Aklandığımdan, korktum. Tekrar gelirse... Görürsem... Bir felaket daha olursa... Felaket değil, bir kıyamet daha koparsa... Bu korku şiddetini gittikçe azaltarak ona tekrar rastlaymcaya kadar devam etti. Bir manifatura mağazasından çıkıyordu. Annesi de beraberdi. Bir an, o mu, değil mi diye tereddüt ettim. Anladınız mı?

— Anladım. Galat’ı rüyet imiş..

— Ne çirkin, ne güzeldi. Kendimden ve ondan aynı zamanda intikam almak istemiş olacağım ki, onu insafsızca Gülizar’la mukayese ettim. İki gözlü olmak Nadide’ye -Adı Nadide idi- fazla bir şey ilave etmiyordu, iki gözü vardı ama, vücudu tıkız ve kısır bir genç kadı- nmki gibi inkişaf etmemişti. Bacakları da benim o zamanki ölçülerimle âdeta sıska idiler. “Sahi, ben bunu tribünde otururken görmüştüm. Ne budalayım yahu!” diye düşündüm. Utandım çektiklerimden... Sonra...

Murat, birdenbire, bu hikâyeyi, pek az tanıdığı bu babası yerindeki adama neden anlattığına şaşarak telaşla gözlerini kırpıştırdı. Gene gafil avlanmıştı. Galiba, daha başka, daha saçma, daha acınacak, bugünkü haliyle kendisini acıklı bir sefil halinde gösterecek bir diğer macerayı anlatmamak için böyle mezbuhane bir gayrette bulunmuştu. Demek bu kadar kuvvetsiz düşmüş... Dertleşmek ihtiyacıyla kendisine hâkim olmak kudretini bu kadar kaybetmiş...

Rüştü Bey, yüzüne bakmamaya çalışarak, parmağıyla defterin sayfasını çevirmeye hazır, ihtiyatla sordu:

— Sonra?

Murat, artık kendisini toplamıştı. Yüzüne, pervasız bir İstanbul külhanbeyi neşesi veren -Bundan emindi- tebessümü ile gözlerini küçülttü:

— Sonrası Rüştü Bey... Ben ambara muhasip muavini oldum. Ambarda bir kooperatif vardı. Yani bakkaliye... Şirketin memurları, bir de şehrin yüksek seviyesine mensup aileler, aylık erzaklarını buradan alırlardı. Kooperatifin şefi, kısa boylu bir Italyandı. Ben, aynı zamanda, buranın faturalarını Türkçeye tercüme ediyordum. Mösyö Morci, yani kısa boylu İtalyan dehşetli zampara bir herifti. Nazarında kadın milletinin güzeli çirkini, ufağı büyüğü diye bir farkı yoktur. Dokuz yaşındaki kızlardan elli yaşındaki kocakarılara kadar hepsinin bir manada tadına bakmadan yapamıyordu. Bir Polonyah mühendisin dokuz yaşındaki kızını, bir İtalyan ustabaşının elli yaşındaki ana- smı öperken rastladım. Nadideler de buradan alışveriş ediyorlardı. Mösyö Morci’nin okşamalanna alışanlar, ekseriye öğle tatili sıralarında gelirlerdi. Ameleler ve memurlar yemeğe gittiği zamanlar... Bir gün ambardan çıkarken Nadide kapıdan girdi. Saat tam on iki idi. Kızın elinde büyük bir file vardı. Demek ki, kooperatife öteberi almaya gidiyordu. Hakikaten öğleden sonra babası namına hazırlanmış bir Fransızca faturayı Türkçeye tercüme ettim. İki hafta bununla meşgul olmadım. Fakat yavaş yavaş manasız bir meraka kapılmış olacağım ki, üçüncü hafta, beklemeye karar verdim. Nadide filesiyle içeri girdi Bakkaliye kısmı, asıl ambardan bir tahta duvarla ayrılmıştı. Herkes yemeğe gittiği için kimseye görünmek tehlikesi de yoktu. Ayaklarımın ucuna basarak bu tahta duvara yaklaştım. Bir iki budak deliği vardı. Fakat bunlardan bir şey görmek mümkün değildi. Halbuki Kurubacak ismindeki amele, Mösyö Morci’nin yediği naneleri gözleriyle gördüğüne yemin ediyordu. Biraz aradıktan sonra gözetleme yerini buldum. Nadide, Mösyö Morci’nin kucağına oturmuştu. Entarisinin önleri beline kadar sıvalıydı. Sıska dediğim bacaklan İtalyan’ın dizleri üzerinde halsiz halsiz sallanıyordu. Hani o yaştaki kızlarda öpüşmesini bilmeyen acemi bir hal olur. Bunda bilakis, ustalık vardı. Hiç korkmadan zevk alıyordu. Böyle manzaraları seyrederken duyulan o ayıp duygudan başka bir şey hissetmedim. Yahut da yanılıyorum... Bu küçük orospunun bana, farkına varmadan çektirdiği azabın öcünü almak için olacak, gene gürültü etmeden ambardan çıktım. Hızh hızlı yürüyüp birdenbire bakkaliye kısmına girdim. Bir an şaşırmış gibi durdum. Sonra, ‘Pardon!’ diyerek geri çekilmek istedim. Bu, Mösyö Morci’yi cürmü meşhut halinde beşinci yakalamamdı. Birincisinde birbirimize iki gün dargın durmuş, sonra anlaşmıştık. Morci beni çağırdı. Kız, dizlerinden kalkmıştı ama, zampara İtalyan elini bırakmamıştı. Bana Fransızca: “Biz Nadide Hanımla iyi dostuz, dedi, bunda bir fenalık yok...” “Bunda bir fenalık yok” sözünü Fransızca bilmeyenlerin yanında bir kere de Türkçe söyledi. Ben “Tabi, tabi!" dedim. Kararlaştırdığımız gibi, “Siz bir dakika durunuz, ben merkeze telefon edeyim!" diyerek çıktı... Nadide, o çıkar çıkmaz, utanmış gibi arkasını bana, yüzünü duvara döndü. Ayaklarımın ucuna basarak, şakalaşacakmışım gibi yaklaştım. Omuzlarından tutup çevirdim. Morci’nin oturduğu koltuğa oturup dizlerime çektim. Hiç mukavemet etmedi. Kız, fena öpüşmüyordu, ustasından aldığı dersleri iyi aklında tuttuğu, pratikte de epi ilerlediği belliydi. Morci öksürerek yaklaştığı zaman, ikimiz de, mesuttuk... işte bu kadar...

— Sonra?

— Sonra... Bereket versin, babası başka yere tayin edildi de küçük hanım, bu ilmin daha derinlerini öğrenmekten orada kurtuldu. Artık bilmem daha evvel, yahut daha sonra emirberlerden o derslerin son kısımlarını da öğrenmiş midir? Ya, emirberliğin böyle mazhariyetleri oluyor. Ben bu hikâyeyi neden anlattım... Evet... Aşk meselesi... Aşk olmazsa meşk olmaz mı demişiz? Yalan! Asıl meşk aşksız yerde daha iyi oluyor. İnsanın aklı başında bulunuyor, mevzuyu lüzumsuz yere büyütmüyor, noktaları Herin üzerine şuurla koyabiliyor da ondan... Bir de, âşık olmak için, Romeo ve Jülyet’teki o malum ve klasik şartlar ve teferruat muhakkak lazım değil. Ben o meçhul ve değersiz kızcağız karşısında on iki saat, dünyada, hakiki ve hayali hiçbir meşhur âşığın hissetmediği azametli, korkunç, aynı zamanda sarhoş edici duygulan duydum. Ama, bu, buraya yazılmaz ki... Değil mi.

Yanlarına yaklaşan Ertuğrul Hikmet, Murat’ın son sözünü duymuştu.

— Nedir o buraya yazılmayan? diye sordu, anket defterine yazılmayan şey mi olurmuş... Rüştü Bey’i acemi gördün de aldatıyor musun musibet? — Bir iskemle çekip oturdu —. Abo gelmedi mi?

— Gelmedi.

— Gelmez... Gelir mi? Akça tutuyor... Söylesenize Rüştü Bey, buraya yazılmayan nedir?

Rüştü Bey sayfayı çevirmişti, gene suali ve cevaplan yüksek sesle okudu:

— Iptilalarınız var mı, nelerdir? “Cigara içerim - Can Yoldaşı." “Hayır. - inci.” “Cigara - Çok Bilmiş.” “Okumak, bundan daha tehlikelisini henüz duymadım. - Fakiri Pürtaksir." Ne dersiniz Hikmet Bey?

— Ben mi? Bu Fakir-i Pürtaksir’e mi? Ne diyeyim? Böyle saçma şeyler yazıyor da, bu defterler neredense, koşa koşa Felek Kıraathanesine geliyor. Okumak imiş... Ipıilaya bakınız... Seni nasıl tahayyül ederler acaba?

Murat, omuzlarını silkti:

— Yalan değil... Benim de iptilam okumak... Sızacak derecede sarhoş olsam, iki satır okumadan uyuyamam...

Rüştü Bey başka bir suale geçti:

— Hayvanları sever misiniz? Hangisini? “Severim. Köpeği - Can Yoldaşı.”“Kediyi. - İnci.” “Atı - Çok Bilmiş.” “Dünya begense de sadakatini - Kurdu severim de, köpeği sevmem. - Fakir-i Pürtaksir."

Ertugrul Hikmet yüzünü buruşturdu:

— Kurdu mu? Başımıza bir de kurt sevdası çıkıyor. Allah beterinden saklasın... Mustafa Kemal, Türkiye Cumhuriyeti’nin arması ne olsun? diye sormuş. Sofradakilerden birisi “Kurt olsun” demez mi? Bizim omuzdaş, “Ne kurdu” demiş. Efendim, hani bozkurt var ya... Er- genekon efsanesi... Alageyik... Biz bu geyik mahlukuna pek müptelayız nedense, boynuzlulugundan besbelli. Canım okuyup ezberlemediniz mi? Türkçü Ziya Gökalp destan bile yazmış. Alageyik oğlanla kızı bir yardan atmış da... Orada ürememişler de... Yol bulup çıkamamışlar da... Derken bir bozkurt peydahlanmış...

— Malum... Mustafa Kemal Paşa ne söylemiş?

— İşte oraya geliyoruz. Herif, sofrada bunu nakletmiş de, hitamında, “Efsane olduğundan, Türk efsanesi, armaya bozkurtu geçirsek pek münasip olur” diye akıl vermiş. Paşadır, mavi gözlerini belerterek: “Kurdu, köpeği bırakın! İnsana mahsus bir şey isterim!” diye başını şu yana çevirivermiş... Kurdu bir de, öküzü paralanmış köylü dayıya sor bakalım mahallebi çocuğu...

Murat ciddiyetle cevap verdi:

— Ben bunu, Can Yoldaşı’na inat yazdım.

— Kim bu Can Yoldaşı^7.

— İnci Hanıma kur yapıyor.

— İnci kim?

— Vallah bilmem...

— Bilmediğin yere, sen kurdu, köpeği ne demeye kanştırıyor- sun... Hem bu koca defter, hep kurt masalı ile mi dolu?.. Ver şunu bana, iki kelime de ben yazacağım...

— Olmaz... “Kimseye yazdırmasın” demişler... Olmaz...

— Yazacağım, yağma yok... İki kelime olsun yazacağım Biz de derdimizi yanalım a dostlar! Bu da bir yeni icat, bu nevzuhur âşıkdaş- lık!.. Biz de talihimizi deneyelim...

— Olmaz dedim ya, kafamı kızdınyorsun...

— Peki, peki öfkelenme... Allah belanı versin!

Rüştü Bey sayfalan çevirmişti. Ertuğrul Hikmet'in sözüne uygun bir sualde durdu:

— Allah nedir?

Ertuğrul Hikmet, şaşkın şaşkın ihtiyann yüzüne baktı:

— Bana mı soruyorsunuz Rüştü Bey, tövbe estağfurullah... Siz de mi layık oldunuz?

— Ben sormuyorum hâşâ!

— Söylesenize! Kitap soruyor değil mi? Ne cevap vermiş bunlar?

— Bakacağız... Tövbe Yarabbi! Günahı yazanlann boynuna... “Tövbe estağfurullah! Elbette. - Can Yoldaşı." “İnanınm tabi. - inci." “inanmak rahatlıktır. -Çok Bilmiş." “Beşerin böyle delaletleri var - Putunu kendi yapar, kendi tapar." Bunu söyleyen Tevfik Fikret büyük ve akıllı bir şair efendim! - Fakir-i Pürtaksir." — Rüştü Bey, ağır bir sesle, Murat'tan gözlerini saklayarak konuştu — işte bunu beğenmedim Murat Efendi.

— Neden efendim?

— Her şeye tahammül olunur. Lâkin Allah’a hürmet lazım.

— Haydi hürmet ettik. Neye yanyor?

— Ruh sükûnuna... Bilhassa çaresiz felaketler karşısında tahammül kudreti iktisap etmeye... Tutunacak maddi bir yer kalmayınca, manevi bir yere tutunmaktan başka çare kalmıyor. Siz daha gençsiniz... İlerde bu sözüme hak verirsiniz.

— Ben böyle düşünüyorum. Böyle düşündüğüm için de, o bahsettiğiniz müşkül vaziyette, Allah’a sığınmak ihtiyacı duymuyorum.

— Bahsettiğim müşkül vaziyete inanıyor musunuz^7 Böyle ümitsiz bir sırada, insan tutunacak bir büyük kuvvet arıyor mu?

— Evet.

— işte ben o kuvvete Allah diyorum. Elhamdülillah Müslüman olduğum için de, İslamların inandığı şekilde bir Allah’a inanıyorum. Siz de neye inanıyorsanız, işte o Allah’tır.

— Ben böyle sıralarda, Mustafa Kemal Paşa’ya inanıyorum efendim.

Rüştü Bey, gözlerini kocaman kocaman açarak Murat’ın yüzüne baktı. Alay etmediğini, bilakis, son derece ciddi ve inanarak konuştuğunu anlayınca, hayreti büsbütün arttı, o kadar ki hissettikleri, çizgili, ihtiyar yüzünde onu yorgun düşürecek ağırlıktaydılar.

Büyük bir çaresizlik ve hayret içinde Erıuğrul Hikmet’e döndü:

— Siz ne dersiniz?

— Ben mi? Tevfik Fikret’in, bu akıllı ve büyük şairin sözünü tekrarlarım. “Beşerin böyle delaletleri var - Putunu kendi yapar, kendi tapar.”

Murat şiddetle itiraz etti:

— O söz buraya uymaz. Mustafa Kemal Paşa put değil...

— Söz doğru ise, her yere uyar gözümün bebeği! Sen nerden bileceksin.

— Uymaz!

— Gene eski münakaşaya girmeyelim! Kerhaneleri hatırla bir... Bizim milli kerhanelerimizi...

Rüştü Bey merakla sordu:

— Neleri?

Ertugrul Hikmet, yorgun bir hareketle elini salladı:

— Uzun laf... Bir başka zaman konuşuruz... Bu defterde daha ne marifetler var...

Yanlarına iki pokerci geldiği için defteri bıraktılar.

Kıraathane yavaş yavaş doluyordu. Tavla şakırtıları, garsona seslenmeler. Bilardo bilyalarının çıkardığı ıslak kemik gürültüsü geniş dükkânı kaplamıştı.

Gelen pokercilerden birisi, iaşe binbaşısı idi. Uzun boylu, şişman, yüzünde iki tane siyah ben bulunan, daima güler yüzlü, zabitten ziyade saf bir sebzeciye benzeyen Galip Bey, her akşam muayyen saatte gelir, Rüştü Bey gibi, bir iki parti poker oynayıp giderdi. “Biz bu işin bir kere ibnesi olmuşuz. Fayda vermez!” diye güler, kazandığı zaman Garson Ihsan'a bir cıgara parası vermeyi asla unutmazdı.

Üçüncü oyuncu, Beşiktaşlı Adnan diye meşhur bir pokerciydi. Bütün kâğıt oyunlarında mahareti dillere destandı ve mahareti de hileden ibaretti. Beyaz tombalak yüzü, daima gülen gözleriyle bir Darülfünun talebesine benziyordu. Pikette, prafada bilhassa pokerde yüzde doksan beş kazanırdı. Rüştü ve Galip Beyler gibi ahbaplarla oynarken hile yapamadığı malumdu. Kaybetse bile, zarara katlanır, fıkır fıkır gülerek: “Kâğıt! Sen benim gene ahlakımı bozacaksın!" diye söylenirdi. Pas diyerek valöre girmediği zaman eğer oyunun heyecanına kapılmışsa, kendi elindeki beş kâğıtla, diğer oyuncuların yere attıkları kâğıtları, gayri ihtiyari karıştırmaya, kızları, papazları, hattâ yedilileri, kendisince bir usulle bir araya getirmeye başladığını fark ederse, dalgın oyunculara utanarak bakar, “Canım Rüştü Bey! Elime vursam- za! Hani söz vermiştiniz ya!" der, kâğıtları şiddetle karıştırıp kirli bir şeymişler gibi masaya atıverirdi.

Galip Bey:

— Ne duruyoruz? Ateşe devam edelim. Ölümlü dünyadayız. Vakit geçmesin! dedi. Kaputunu çıkarıp duvara asarken:

— Oğlum garson! Hanı bizim avadanlıklar? diye seslendi.

Rüştü Bey etrafına baktı:

— Dördüncü yok!

— Çanakta balın olsun. Sineği gelir Bağdat’tan... İşte Murat oğlumuz...

— Murat yazıları yazacak...

— Öyleyse, Ertuğrul Hikmet oğlumuz...

Ertuğrul Hikmet, söylediğini bilenlere mahsus bir şımarıklıkla:

— Şimdi sıra bizde mi Binbaşım, dedi, bizi mi soyacaksınız.

Garson İhsan, masaya bir yeşil örtü serdi. Kara tahta ile ucu dikkatle sivriltilmiş arduvaz kalemim Murat'ın önüne koydu. Ortaya hiç açılmamış bir deste poker kâğıdı attı.

Oyuncular, sevdikleri bir oyuna başlayabilmek imkânının verdiği heyecanlı, aceleci neşeye kapıldılar.

Beşiktaşlı Adnan, kâğıt destesini eline almıştı. Henüz dördüncü bulunmadığı için, bandrolünü yırtmadan, usta parmaklan arasında çeviriverdi. Kendi kendine konuşur gibi.

— Belki binlerce deste kâğıt açtım. Her zaman aynı zevki duyarım. Siz de öyle misiniz Rüştü Bey? dedi.

— Evet. Galiba herkes öyledir. Birisini bulsak... Bir tanıdık yok mu Murat Efendi?

Murat, oturanları gözden geçirirken, kapıdan içeriye arka arkaya iki kişi girdi. Bunlar, köşeye toplanmış pokercileri görerek daha ileri gitmek istememiş, meşhur kumarbazlardan Bitirim Niyazi ile Kör Süleyman idiler.

Pek uzun boylu, âdeta kambur bir adam olan Kör Süleyman’la, onun aksine, pek kısa boylu dimdik bir adam olan Bitirim Niyazi

hem birbirleriyle geçinemezler, hem de birbirlerinden ayrılmazlardı. Oyun oynamaktan başka işleri ve sanatları yoktu. Senelerden beri, hangi şart içinde olursa olsun, bunları birbirinden ayn gören olmamıştı. Buna rağmen, gene hangi kârlı şart içinde olursa olsun aynı karede oynadıklarına da bir rastlayan yoktu. Binaenaleyh, üç oyuncunun bulunup dördüncünün noksan olduğu yerde, beraber bulunur, oyuna iştirak için mutlaka çekişip kavga ederlerdi.

Şimdi de, Kör Süleyman, boyunun uzunluğundan bilistifade ileri geçerek masaya evvela yetişti:

— Dördüncü mü lazım? diye gırtlağını oynatarak telaşla sordu:

— Dördüncü lazım.

— Ben varım...

—   Hayır, ben oynayacağım...

— Şuna bak. Sen bu oyunda oynayabilir miymişsin?

—  Neden?

— Sana Bitirim demiyorlar mı?

—   Diyorlar, ne olmuş?

Kör Süleyman, “Lahavle” manasına başım salladı:

—   De, cevap ver, Adnan Ağabey’.

Beşiktaşlı Adnan güldü:

— Doğru söylüyor Süleyman Efendi! Sen, Bitirim, bizim canımızı sıkarsın...

— Vallaha sıkmam... Rüştü Bey şahit... Geçen hafta canınızı sıktım mı, sorun... İsterseniz ben hiç kâğıt yapmayayım... Benim yerime başkası karıştırsın... Sonra ağabey, biz, o kadar çiğ adam değiliz... Harbi oynayacağız... Anamı Kabe yolunda...

— Höst rezil!.. — Binbaşı Galip Bey, elini kaldırarak sözü kesti, Kör Süleyman’a göz kırptı —: Bırak Süleyman Efendi, şu oynasın... İnşallah dekave olur da yerine sen geçersin, bu bir, bir de, sen düşmansın ya... Hile yapmadan oynatmak bunu öldürmekle birdir. Bırak gebersin de, leşinden dünya kurtulsun...

—     Hay canına rahmet Binbaşı beybaba... İşte gördün mü? Ben inşallah

dekave olurum... Canım çıkar da kurtulursunuz... Bismillahir- rahmanirrahim...

Bitirim Niyazi böyle söyleyerek desteyi Beşiktaşlı Adnan’ın elinden aldı. Ambalajını yırttı. İki tarak vurup kâğıtları, yeşil çuhanın üzerine gayet usta bir hareketle yelpaze gibi açtı:

— Çekiniz beyler! Yerimizi bilelim! dedi.

Rüştü Bey aradan aldığı kâğıdı çevirmeden konuştu:

— Gürültü istemez, iki seans oynayacağız. Her Kav bir lira. Valör on kuruş. Bop yok. Yani sözde Bop denilecek... Bir saatten sonra turlar. Sonra 16 Pot... İkide son Pot Kudögras ve Kuje...

— Olur.

— Peki...

— Her zaman böyle oynuyoruz ya...

— Her zaman böyle ama, peşin konuşmak iyidir. Haa... Bir nokta daha var. Kâğıt parasım oyuna başlamadan peşinen cepten vereceğiz. Bastırın ellişer kuruş bakalım... Bir de on altı Pot oynanırken her valör açılışta on kuruş tabelayı tutana, yani Murat Efendi’ye çıkacak...

— Rica ederim... İstemez Rüştü Bey.

— Neden istemezmiş... Sen bizim babamızın uşağı mısın?

— Ben de eğleniyorum, seyrediyorum.

— işime kanşmayın bakalım... Haydi evvela ellişer kuruş... Sonra da ilk Kav olarak birer lira...

Paraları Murat'a verdiler. Oyun başladı.

Oyunda iki esaslı rakip vardı. Diğer ıkı oyuncu sanki onların mücadelesini devam ettiren vasıtalardan ibarettiler. Bu iki esaslı rakip, Beşiktaşlı Adnan ile Binbaşı Galip Bey’di. Adnan, pokerde, bilhassa blöfleri ile tanınmıştı. Blöf sırasını sanki gaipten bilir, on kuruş için, yüz kuruşu gözünü kırpmadan tehlikeye koyar, blöfü öyle bir sırada yapardı ki, diğer oyuncular blöfün olduğunu “Dinleri gibi” bildikleri halde, “iki yedili ile nasıl tutayım birader ben bu hınzırı!” diyerek kâğıtları masaya vururlardı. Beşiktaşlı Adnan da fıkır fıkır gülerek kâğıttan mühim bir sır imiş gibi diğer arkadaşlarının arasına sokuverirdi. Adnan blöfü iyi yaptığı halde, karşısındakilerin blöflerini tutmazdı. Buna, “Prensip meselesi, diyordu, blöf benim şansımdır. İster ben yapayım, ister karşımdaki yapsın, kesemem!" Kazanacağı kâğıdı çok zaman gülümseyerek yere atar, kendi kendine konuşuyor gibi, “Olmadı omuzdaşım, blöf bu kadar belli yapılmaz! Sonra insanın canım yakarlar!” diye söylenirdi.

Buna mukabil, Galip Bey’in blöf tutmakta ihtisası vardı. Adnan’ın aksine, asla blöf yapmaz, fakat blöf tutarak, kendi tabiriyle “Kendini bilen oyuncuyu hacil etmeye” bayılırdı. Blöf tuttuğu zaman, büyük bir sıkıntı ve pişmanlık içinde, “Neyiniz var?" diye soran zavallıya, büyük bir soğukkanlılık ve ciddiyetle “Bir asla bir ruva efendim!” der, ısrarlara rağmen kâğıdı açmaz, nihayet adamcağızı, “Onlar bile iyi! Bende hiçbir şey yok!” demeye mecbur ederdi.

Binaenaleyh, Adnan’la Galip Bey’in bulundukları karede oyun seyretmek, oynamaktan daha zevkliydi.

Rüştü Bey bu zekâ ve kâğıt düellosuna taraftar bulunmuyordu. İlk zamanlar “Vazifenin ciddiyetine” yakışmayan bu hale itiraz etmişti. Fakat ikisini de huylarından vazgeçilemeyeceğini anladığından olanı, olduğu gibi kabule mecbur oldu. Bunun kendi hesabi pokerciliğini tatmin eden bir tarafı da yok değildi. Blöf yapmak zevkini Adnan’da, blöfü yakalamak zevkini de Galip Bey’de tatmin ediyor, kendisi eski prensibine sadık kalarak oyunu telaşsız, dümdüz oynuyordu. Kanaatine göre, “pokeri bilmek" demek, ele gelen kâğıdın, alacağı ile vereceğini iyi tahminlemekten ibaretti. Yani yüz kuruş kazanabilecek bir kâğıtla 99 kuruş kazanmak, bir kuruş değil, sadece kaybetmekti. Nitekim, ancak yüz kuruş verebilecek bir kâğıt için karşıdakinin elini görmek bahanesiyle yüz kuruş vermek de sadece kaybetmek, binaenaleyh poker ilminin cahili olmaktı.

Bitirim Niyazi, başka şeyler düşünüyor gibi dalgın oynuyordu. Zaten âdeti böyleydi. Tabiatını bilmeyenler onu oyun arkadaşlanna, yahut gelmediği için iskambil kâğıtlarına kızmış zannederlerdi Bu hal o kadar uzayıp giderdi ki, arada sırada, fazla rölans yaptığı, rest çektiği zaman oyuncular bile “Sen de mı vardın?”

manasına, şaşkın şaşkın yüzüne bakarlardı. Hasılı arkadaşı Kambur Süleyman’ın aksine sessiz kazanır, sessiz kaybederdi. Süleyman için, “Poker oynamaz, Karagöz oynatır!” dediği meşhurdu. Hakikaten Süleyman’ın oyununa, bilhassa iki kâğıt gelip kazanan oyuncular ve bitaraf seyirciler için doyum olmazdı. Birisi valör dese, o, “Benden de al o kadar!" cevabını yapıştırır. "Açtım” diyecek yerde, “Küşat ettim!” der, sadece “Bop" demez, mutlaka “Bir mini mini Bopçuk” diye kelimeyi şirin bir zavallılıkla uzatır, rölansa, “Aynen müşahede eyledik” karşılığını verir, reste mukabil de “Anamın nikâhıyla beraber rest!” diye bağırırdı. Hele rest çekenlere karşı bir düşünüp hesaplama tarzı vardı ki, kahkaha ile gülmemek mümkün değildi. Kâğıdı uzun müddet file etmez, ederken bir aralık durup uzun uzun meydan okumuş oyuncuyu süzer, “Ahval nasıl?” manasına göz kırpar, tekrar besmele çekip parmaklarını dudağına değdirerek, “Hele bakalım bizim kara papaz ne diyor?” diye mırıldanır, kâğıtları gayet ağır bir kapıyı açıyormuş gibi yüzünü buruşturarak biraz daha aralar, başını birdenbire kaldırıp: “Yaaa... Biz papazlara gidiyorduk. Anladın mı?" diye sorar, bir müddet daha uğraşır, gene apansız, “Ciddi mi bu söz? Sahiden rest mi buyurdunuz?” diye tecahüle vurur, nihayet görecekse: “Vallaha kardeş, bana kalsa görmezdim... Deli miyim? Fakat ne halt etsin Kambur Süleyman! işte kara papaz, sen görmezsen, ben görürüm diyor. Keyfimin tahtaboşu musun diye öfkeleniyor. Paramın kelkâhyası mısın diye sakallarını dikiyor. Peki! Gör bakalım kara papaz! Kaybedersen karışmam haa... Yüzüne tükürürüm vesselam!..” Nutkuyla kâğıdı açar, görmeyecekse: “Bana kalsa, görürüm, hem de kazanının... Lâkın kara papaz razı değil! Aslar orada hazır, buyuruyor. Şimdi dinlemesek olmaz! Hatırı kalır. Var ananın ak sütü gibi helal olsun! Peki! Paralanmızı blöfle aldın! Helal olsun! Görmüyoruz. Kurtuldun!” diyerek, iskambilleri toplardı.

Şimdi, gene keyifli keyifli gülümsüyor, kâğıt ters geldiği için üst üste kaybeden Bitirim Niyazi’nin omzundan ötekilere göz kırpıyordu.

Bir arahk:

— Bitirimmm! diye fısıldadı. Bitirim duymamazlıga geldi. Biraz sonra:

— Niyaziii! diye gene yavaş sesle söylendi.

Niyazi gene duymamış oldu.

Üçüncü defa:

— Başlarım tırnağından pis katır! dedi.

Niyazi hışımla dönüp:

— Sen karşıya geçsene, diye çıkıştı, uğursuz geliyorsun namussuz... Karşıya geç de biraz şansım değişsin!

— O zaman da Rüştü Bey’in şansı kötü gider. Ben düztabanım! Başlarım tırnağından dedim ya...

Tırnak lafı üçüncü defa sarf edilince, Bitirim Niyazi:

— Bu yanımdan kalkmazsa ben oynamam! diyerek iskambil destesini tuttu.

Galip Bey üst üste iki blöf tuttuğu için keyifliydi:

— Onlar boş laf oğlum! dedi, şans falan yok! Kâğıt gelirse...

—    Olsun, bir kere huylandım.

Evvela şaka ediyor sandılar. Ciddi söylediğini anlayınca bu sözü beğenmediler.

—   Yap kâğıdı!

—    Dağıt haydi!

—    Çocuk gibisin...

—   Yap kâğıdı diyorum rezil!

Adnan, blöfleri yakalandığı için, Galip Bey’in aksine öfkelenmişti.

Gözlerini kısarak Bitirim’e fena fena bakıyordu.

Kör Süleyman da ender hiddetlerinden birisine kapıldı.

İskambil destesini çekip aldı. Kâğıtların sırtına bakarak:

—    işte papaz! İşte kız! Bu da as! Bu da vale... Bu da vale! diye açmaya başladı. İşte bir kız daha... Buyrun size bir papaz...

—   Ulan Bitirim, bize de mi numara namussuz!

Adnan böyle söyleyerek gülmeye başlamıştı.

Bitirim Niyazi, yüzü sapsarı, mahcup, Süleyman’a bakmadan özür diledi:

— Deminden beri yapmayayım diyorum, elim gidiyor. Alışmış kudurmuştan beter Adnan Ağabey... Beyler kusurumuza bakmasınlar... Yeni kâğıt açtıralım. Parası benden...

Kör Süleyman, arkadaşının omzuna dostça vurdu:

— Bir de bana “Kalk" diyor! Nereye kalkıyorum yavrum? Ben burada zabıta memuruyum!

Oyuna başka bir deste ile devam ettiler.

İki seansta Murat beş lira kâtiplik ücreti aldı. Bunun dört lirası meşruydu. Bir lirasını da sayıları silip yazarken artırmıştı.

Bazan böyle kârlı günler oluyordu. Bazan böyle kârlı günler de olmasa... İşsiz bir insan açlıktan ölebilir. Ekmeğin okkası sekiz kuruş iken dahi...

Pokercilerin evlerine gitmesi, Murat’ı ferahlattı. Onların yanında kirli bir menfaat hissi duyduğu için canı sıkılıyordu. Rüştü Bey’in bazan böyle merhameti tutardı. “Merhameti ama... Pek de sadaka değil bu para... Bir hizmet mukabili..."

Murat gene yavaş yavaş öfkeleniyordu. Kendisi bir tehlikeye karşı müdafaaya hazırlanır gibi kımıldadı. Böyle öfkelenirse, zarara girer... En aşağı bir, bir buçuk lira... 6 köfte, 15 kuruş, yüz dirhem ekmekle yanın piyaz on kuruş, 49 kuruş da rakı... Rakıdan sonra adamın üstüne bir hovardalık çöküyor. Hiç olmazsa Naşit’e gitmeye kalkar. Hasılı bir sürü masraf...

Anket defterini okuyan Ertuğrul Hikmet’e gizlice baktı. Hikmet bu hesapların birisini bile yapmaz. Parası oldu mu son meteliğe kadar rakıya verir. “Hafifleyip rahatlıyorum kardeşler!” diyerek güler de... Ama, onun iyi kötü başını sokacak bir evi var. Barbaros’la beraber batan babasının şehit maaşıyla annesi evi kıt kanaat da olsa geçindiriyor.

Murat, başka bir şey hatırlayarak, az daha, Hikmet’i başına musallat edecekti. “Sahi! Bu gece, yukarda bakara oynayacaklar." Ocakçı Hafız manoyu almaya kendisini memur edecek, hiç değilse, iki üç lira gelir...

Düşünceli düşünceli bir cigara yaktı Sefalet birçok hususlarda Murat’ı inanmaz yapmıştı. Büyük bir kahramanlık yapar gibi, Garson Ihsan’ı çağırdı.

— Buyur İhsan Efendi, dedi, şu üç lira oda kirası... Şu bir lirayı da al, kahve borçlarını siliver. Bu hafta bir lirayı doldurmadı sanırım.

— Dursaydı... Elin genişlediği zaman verirdin...

— Kıymeti yok...

Hikmet, paralara bakarak içini çekti:

— Abo gelse içerdik Fakir-i Pürtaksir...

— Abo gelmez...

— Muhallebeci güzeline gitti desem, akşamdır. Çarşı kapandı... Farkında mısın, bazı adamlara âşıklık hiç yaraşmıyor. Büsbütün salak oluyorlar.

— Diğer bazılarına?..

— Diğer bazdan açıkgöz olur...

— Mesela?

— Mesela, ben!.. Dur itiraz etme... Ben, ömrümün aşktan hariç kısımlarında budalanın biriyimdir. Fakat Cemile yanımda olursa. Arşen Lüpen kesiliyorum.

— Bir yerlen mi soyuyorsun?

— Bir yerleri mi? Bir yerler olur mu? Benim soyacak bir valdeci- ğim var. Cemileyle buluşacağız. Para yok... Pekâlâ! Anneme öyle bir yalan uyduruyorum ki, ben bile, daha yarısını bitirmeden inanıyorum. Ekseriya bu yalanlar feci şeyler olduğundan, gözlerim yaşarıyor. Son günlerde bir usul daha keşfettim.

— Para sızdırmak hususunda mı?

— Bunun neticesi de paraya dayanıyor ya... Cemile’yi bazen Be- yoğlu’ndaki otellere götürürüm. Zengin olduğum geceler. Baktım ki, bu iş hem pahalı, hem de tehlikeli, bir usul keşfettim. Meselede aşk olmasa, kırk yıl hatırıma gelmezdi. Şimdi yanımızda Abo mevcut değil, sana itiraf edeyim, Islamiyetten şikâyete benim hiç hakkım yok kardeşim.

— Anlayamadım. Yoksa, imam nikâhı kıyıp eve mi götüreceksin...

— Sana bayılırım Murat, her şeyi evvela meşru tarafından düşünürsün... Ben imam nikâhındaki kolaylık, kolaylık değil, soytarılık yüzünden Islamiyete minnettar değilim. Islamıyetın kadınları erkekten kaçıran hükmüne bayılıyorum.

— O hüküm, zamana uyup tagayyür edeli hanidir?

— Evet, bizim mahalleleler müstesna, dediğin doğru!.. Bizim mahalleler dahi başlarını açıp asri olsalar, bizim valdecık, gene bildiğini okur. İşte keşfettiğim usul, bu Müslüman âdetine dayanıyor. Gece yansına doğru, mahalleye yaklaşıyoruz. Yokuşun başında bizim Mesut oturur. Kapıyı vurup oğlanı uyandırıyorum. Evde olsun olmasın, ehemmiyeti yok. Bir ceketle pantolon, bir de şapka alıyorum. Viranelikte Cemile bunları güzelce giyiyor. Haydi bakalım doğru bizim sokağa... Bir iki defa bekçi rastladı.

— Viranelikte tebdil kıyafet ederken mı? Karakola götürmüştür.

— Değil. Kapıya beş on adım kala! Selam verdi, selam aldım. Cemile de, “Merhaba bekçi baba,” demez mi? Sesini kalınlaştınp... Az kaldı orospuyu iki yanağından öpecektim. Eğer mahalleden birilen sinemadan falan geliyorsa, kız mahsustan küfreder. “Dinini imanını dedirtme bana!” diyerek bir efelenmesi var ki, görsen gülmekten ölürsün. Annem, beni yanımdaki delikanlı ile görünce, lambayı bırakmasıyla destur diyerek içeri kaçar. Cemile “Valdeyi rahatsız ettik birader!” diye teessüf eder. Misafir odasına gireriz. Kahveler gelir. Bir düşün! Eve böylece karı getirdiğimi bilse, valdem, yedi mahallenin bekçisini, muhtarını başıma toplamaz mı?

— Sonra?

— Sonra, benim odama bir yatak daha sererler. Sabahleyin bir dalgınlık olmasın diye, biz benim karyolayı bozarız, bu yer yatağına gireriz. Gel keyfim gel! İşte buna akıl derler. Âşık aklı!

— Bir gün Kadriye Teyzem işin farkına varırsa karışmam...

— Başka bir ihtiyat tedbirimiz daha var. Onu duysan parmağını ısırırsın...

— Neymiş?

— Bazı geceler de ben Cemilelere misafir gidiyorum.

— Yalana bak!

— Vallaha! Gene aynı usulle... Aynı usulün tersi!..

— Sakın, karı kıyafetine mi giriyorsun utanmaz.

— Bana pek yaraşmıyonnuş. Cemile söylüyor. Zaten ismimiz Hikmet ya, hem kadınlarda var, hem de bizim gibi erkeklerde...

— Sen, haydi, Mesut rezilinin kapısına saat kaçta olsa dayanırsın, Cemile’nın böyle çilekeş arkadaşı var mı?

— Dinle... Kız, kendi kendine bir gün karar vermiş. Herhalde minnet altında kalmamak için olmalı. Gene Beyoğlu’na çıkmıştık. Dönüşte, “Bu gece bizdeyiz!" dedi. “Annen yok mu?” Evdeymiş... Ka- nnın ne şirret mahluk olduğu cihana malum! Sırtım ürperdi. “Zahir, sazda, kadınlara pek baygın bakmış olacağım, kız, beni eve götürüp annesine saçımı başımı yolduracak. Öç alacak!” dedim. “Olur olmaz... Olur olmaz" derken mahalleye yaklaştık. O da bir kapıyı çaldı. Meğer, sabahleyin gelirken oraya bi r entari ile bir başörtüsü bırakmış imiş... Bunları aldık.

— Viranede tebdili kıyafet mi?

— Virane yok. Yakında bir mescit minaresi var. Yanmış da minare kalmış. Onun içine girdim. Pantolonun paçalarını çorabın içine soktum. Zaten ben şapkasız gezerim. Başörtüyü de başıma sardım. Kırıtarak bizimkinin yanına katıldım.

— Annesi yuttu mu? Islamıyette, kadının kadından kaçması da yok ya...

— Cemile’de anahtar var. İçeri girdik. Kadın uyuyor. Uyandırdık. Elini öptüm.

— iyi halt etmişsin. Buram buram rakı kokmuyor musun?

— Rakı kokuyorum ama, nefesi ona göre alıp veriyorum. “Anneciğim, Hikmet beni yalnız göndermedi. Buraya kadar getirdi. Bizde kalacak,” dedi. Hemen yukarıya çıktık. Keka...

— Sabahleyin?

— Sabahleyin, annesi işe gidiyor. Kahvaltıyı hazırlamış fukara... Akşama kadar evde kaldık. Akşam üzeri çıktık.

— Kadın kıyafetinde misin?

— Hayır canım! Erkek kıyafetinde...

— Peki, senin annen de işe gitmiyor ya... Cemile olacak kaltak sizden nasıl çıkıyor?

— O, bizden geldiği gibi çıkıyor. Şehzade camisine kadar öyle geliyoruz. Orada helalardan birisine giriyor. Ben nöbetçi duruyorum. Etraf tenhalaşmca işaret veriyorum. Erkek olarak girdiği yerden, kız olarak zıplayıp çıkıyor. Dedim ya İslamiyet büyük şey... Camisinin kenefinde bir keramet var...

— Siz bir gün yakalanır, rüsva olursunuz, görürsün...

— Asla! Âşıkların başına bin türlü bela gelmesi, kitaplara mahsus bir yalan... Hayatta, iş tamamıyla aksi... Âşık kısmının işi, bizim Abo gibi ahmak bile olsa, rastgelir... Allah yok mu yahu?

— Abo, muhallebici güzelini sahiden seviyor mu? Bütün kış oraya taşındı. Kapalıçarşı’da muhallebici dükkânı işler mi? diye düşünürdüm. İçinde güzel kız olduktan sonra Okmeydam’nda bile işlermiş... Şahap bu kış iki ton tavuk gögsü yemiştir hilafsız...

— Netice?

—   Netice, kız gülmeğe başlamış hitamında...

—  Yalnız gülmeye mi?

— İyi sual doğrusu! Babasının yanında Abo'nun boynuna sarılacak halı yok ya...

— Randevu falan demek istedim.

— İşte orası biraz çapraşık. Ya, bizde randevular ekseriya muhallebicilerde olur. Orası da âlâ bir muhallebici dükkânı... Başka bir yerde buluşalım demek uymuyormuş. Bir kere teklif edecek olmuş. Daha doğrusu bana bir yanık name yazdırdı. Muhallebici güzelinde akıl varmış kardeşim... Şu halde, çokça tatlı yediğinden, tatlıda da karıdan mı ne halttır işte o kimyadan fazla bulunduğu için olmalı, kız akıllı. Ne cevap verse beğenirsin. “Başka bir yerde buluşmaya lüzum görmüyorum efendim! Başka bir yerde beni bekletmiş olsanız ayıp düşer, işim çıksa gelmesem, mahcup olurum. Halbuki işte sabahtan akşama kadar burada sizi bekliyorum. Geç kaldınız diye gücenmiyorum. Gelince beni burada buluyorsunuz...” Falan demiş... Abo: “Ni- kâhlamaktan başkası yalan!" diyor...

— Ya, fakülte?..

— Oğlan “Ben hem evlenir, hem okurum!" diyor. Hani bir fıkra vardır. Kızı gelin ediyorlarmış. Güvey evine gideceği gün, âdete uyarak ağlamaya başlamış, ölçüyü biraz fazla kaçırmış, biraz sahiye benzetmiş olacak ki, yufka yürekli babası, “Kızım, istemiyorsan, bu işi bozayım!" demiş. Yavru ne cevap verse beğenirsin? “Babacığım! Ben hem ağlar, hem giderim!" İşte bizim Abo’nunkide o hesap, “Annemin hastalığı hayırlısıyla iyi olsun, derhal görücü göndereceğim!" diyor. Güveylik de hani haspama yaraşır. Hele evlat sahibi olmak yok mu? Biçilmiş kaftandır köpoğlusuna...

Ertuğrul Hikmet kalktı. Yavru’nun çayhanesine Sadri Ethem gelecekmiş.

— Haydi gidelim, dedi, Sadri senden pek hoşlanıyor. İçeriz

— Teşekkür ederim. Ben birisini bekleyeceğim...

— Ebediyen gelmeyecek birisi değil mi? Bazan çocuk gibisin Murat! Sadri kılığa kıyafete metelik veren adam değildir.

— Kılığa, kıyafete — Murat bir tuhaf güldü —: böyle bir şey mevzubahis olabilirse, metelik verip vermemek düşünülür. Bizde böyle şeyin lafı dahi yok... Haydi sen keyfine bak!

— Peki, bu böyle böyle ne olacak?

— Meraklanma! Bir çare bulacağız... Göreceksin...

— Biz Abo ile konuştuk. Senin keyfine bırakmayacağız ya... Havalar pek fena gidiyor. İnsana göz açtırmıyor ki... Haydi Allahaısmarladık... Sadrı gelirse, kafaları çektikten sonra buraya da uğrarız.

— Senin gazete işin ne alemde?

— Bilmem... Hakkı Tarık "Şimdilik musahhih olarak gelsin!" diyormuş. Ben de buna razı olmuyorum. Sadır fırsat gözlüyor. Bir yer açılırsa ilk namzet benmişim...

— İşsizlik canını sıkmıyor mu?

— Ben senin anladığın manada işsiz değilim... Sen de, anladığın manada işsiz sayılmazsın. Mesela, bugün pokercilerin hesabını tutup birkaç lira kazanmak, bal gibi bir iştir. Hem de ehemmiyetli bir iş. Düşün ki, senin üç saatte aldığın parayı, Anadolu’da bir köylü ailesi altı ayda ancak kazanıyor. Binaenaleyh sen işsiz bile sayılmazsın... Nitekim ben de kendimi asla işsiz farz etmiyorum. Bazan sabahtan akşama kadar tavla oynuyorum. Bazen iki paket Serkidoryan kazanıyorum, bazan iki paket kaybediyorum. Zarar kârın kardeşi olduğuna göre, ben tüccar sayılırım. Bazı geceler iki liraya boks yapanm. Sonra şiir yazarım... Sonra Cemile'yi severim.

— Bu da mı iş?..

— Hem de en mühimi! Sen de benim gibisin. Tavla yerine cim- dallı oynarsın... Boks yerine, bazan sahiden dövüşürsün... Öfkelenirsin de... Şiir yazarsın, fazladan okursun... Bende okuma kabiliyeti yok. İki sayfada canım sıkılıyor. Öyleyse ben kendimi faal ve faydalı bir adam farz ettiğim halde, sen kendini, niçin işsiz ve tufeyli sayıyorsun? Çünkü hayatında aşk yok azizim... Hayatının tam yarısı ölü...

— Aşk... Evet... Bu gece neşelisin... Bu haldeyken bende de bir aşk eksik zaten!

Murat böyle söyleyerek kollarını açıp kendisini gösterdi.

Hikmet, gösterilen manzaraya zerre kadar ehemmiyet vermeden, kurda benzeyen, kurnaz suratını buruşturdu:

— Biliyorum ama, bu halin sebebi de kadınsızlık... Hayatında kadın olsa bu hali mutlaka alt edersin. Sen bu hali alt ettikten sonra kadın gelsin diyorsun... Yanlış, kadın bu hal gidince gelecek... Mamafih, bunlar, şimdi, Felek Kıraathanesinde boş laflar, hele bahar olsun... Havalar ısınsın... Uyuşuk erkeklik kımıldasın, bak, o zaman bana nasıl hak vereceksin ... Ve hak verince nasıl işler başka türlü olacak...

Paltosunu, kendisinden emin bir hareketle omzuna attı.

— Geç vakit uğranın! diyerek gitti.

Anket defteri, gazeteye sarılmış ve kırmızı bir sicimle bağlanmış olarak önünde duruyordu. Murat, buna bakarak düşündü, içinde kendisinden bir şeyler vardı. Bir türlü hayal edemediği güzel bir kıza gidecekti. Belki o kız da kendisini görmek ister... Yavaş yavaş, yaşamaktan korkuyor mu? Bütün bunlar onun alameti mi? Yumuşak bı-yıklannı okşayarak, bir şeyler hesaplamaya başladı. Bu hesapları zihninden o kadar sık sık, o kadar yeknesak rakamlarla geçiriyordu ki, hesap yapmaya başlayınca, âdeta dinleniyordu. “Bana elli lira lazım...” Bu hülya, her zaman bu rakamla doğrudur. Ne tuhaf! Otuz liraya bir kat elbise... Üç liraya iki gömlek... Beş liraya bir çift iskarpin... Şapka, kravat da beş lira... Etti kırk üç... Çorap, mendil iç çamaşırı elli lira... Evet... Halbuki, Zonguldak’ta, bir gün bir tahtada iki yüz lirayı amelelere bağışlamıştı. İki çuval toz şeker, vincin sapanın- dan kurtulup kömür mavnasına düşmüş, patlamıştı. Ambar şefi bunların dereye dökülmesini emretti. Böyle pratik işlere aklı ermediği halde, buna mani olmasına hâlâ şaşar... Bir ameleyle tahan helvacılarına numune yollamış, şekerlere yirmi kuruştan müşteri bulmuştu. Parayı ambarın demirbaş amelelerine taksim ettiği için Muhasip Muhtar Bey kendisine az mı öfkelenmişti?

— Elli lira olsa elverirdi?.. Otuz liraya bir kostüm, falan, filan... Ama, biraz da harçlık lazım değil mi? Hiç olmazsa yüz lira ister... İş buluncaya kadar idare etmek için de elli lira...

— Acıkmadın mı Murat Bey?

— Ben mi? Sahi, acıktım... Onu düşünüyordum. Köfteciye gitmeye üşeniyordum da.

— Ben yumurta pişireceğim... Beraber yeriz.

— Öyleyse ben de yumurta alayım...

— Hayır! Altı tane yumurta aldım. Yeter..

— Yeterse, helva alalım... Yumurtanın üstüne tatlı iyidir.

— Sen bilirsin...

Murat, garson İhsana, on beş kuruş verdi:

— Yüz dirhem de ekmek al...

— Ekmek de var. Beş kuruş dursun...

— Hayır... Helvayı on beş kuruşluk alırsın... Hacı da yer...

Garson İhsan bir koşu gidip geldi. Yumurtaları ocağın arkasındaki küçük aralıkta pişirdi. Masaya bir eski gazete serdi. Ocakçı Hacı, o gece içkiye davetli olduğundan yemeğe iştirak etmedi. İhsan onun yerine ocağı idare edecek, markaları toplayacaktı.

Hacı, gözünün birisi daima kısık olduğu için, insana fena fena bakıyor hissini veren iyi bir adamdı. Mal sahibine o kadar sadıktı ki, burasını, kendisine ait olsa bu kadar canla başla çevirmeye uğraşmazdı.

Şimdi ender giyildikleri ve bavulda durdukları için, ötesi berisi çizgi çizgi buruşmuş, lacivert elbisesi içinde rahatsız olduğunu belli ederek Murat’a talimat veriyordu.

— Sen buradasın Murat Efendi! Oğlanlara dikkat et... Bu bir... Oyuncular gelirse, senin odanın bitişiğindeki odayı açarsınız... Hepsi toplanmadan sobayı yakmayın! Lüzumsuz masraf olmasın, günahtır... İskambil destelerinin anahtarını Ihsan’a bıraktım. Manoyu dikkatle topla! Kavgaya, gürültüye meydan verme... Ben karakola uğrar, nöbetçi komiserini görürüm... Devriye gece vakti çay içmeye, simit yemeye gelmesin... Eğer oyun sabaha kadar sürerse ben de yetişirim ya...

— Kız da var mı ziyafette Hacı?

— Hemen kızdan açarsın a yavrum! Bizim o vaktimiz geçti... Şimdi kız karı olduk... Bir arkadaş vardı. Hapisten çıktı da... Üç buçuk sene yattı da çıktı. Davet etmişler, gitmesek olmaz... Ama, unutuyordum, bilardonun çuhalarına dikkat edin... Birisi yırtar da... Farkına varmazsınız... Geçen gün sordum. Bir masalık çuha, kırk liraymış...

— Merak etme...

— İhsan delidir. Bir şişe alalım da, şurada ziftlenelim derse, bak gücenirim... Canım sıkılır... İş zamanı başka, işret zamanı başka...

Tukir

— Karnını doyurdu. Artık içmez!

— Kim? Ihsan mı? Senden yüz bulsa küple devirir... Ben malımı bilmez miyim, a yavrum! Buralar sana emanet... Zaten senin evin sayılır. Oğlun gibi ever^1, kızın gibi gelin et... Evvela Allah, sonra sana...

— Git güle güle...

— Sen de gel diyeceğim... Olmayacak... Lâkin borcumdur, bir gece papaz uçururuz. Gene yukarıya çekiliriz de... Anladın mı?

Hamdi “Bey” her zamanki gibi saat on ikiye doğru geldi. Hava pek soğuk olduğu halde, her zamanki gibi, pardösüsü gene kolundaydı.

Murat'a elini uzatıp karşısına oturdu.

Eli, her zamanki gibi yumuşak ve soğuktu. Parmakları bükülmü- yormuş gibi, karşısındakinin avcuna öylece bırakır, sonra geri alırdı. Bu el, sanki bir vücuda bağlı değildi ve doğdu doğalı asla hiçbir iş için kullanılmamıştı. Halbuki Hamdi “Bey” bu cansız elin hezarfen parmaklan sayesinde geçiniyordu.

İşini soranlara bir kereye mahsus olmak üzere “komisyonculuk” ettiğini söyler, sonra da bu mevzuya tekrar gelmek istemezdi. Dünya kadar tanıdığından yalnız birkaç tanesi Hamdi Bey’in asıl işini biliyorlardı. Bu iş gece yarısına doğru tramvaya binip Beyoğlu’ndan İstanbul’a geçmekten ibaretti.

Hamdi Bey, gündüzleri hakikaten liman kahvelerinde dolaşır, partisi bir paket Yenice’sine piket tavla oynar, parmakları sayesinde yüzde doksan da kazanırdı. Tavlada zar tutması, pikette kâğıt düzmesi meşhurdu. Sonra, bir küçük meyhane lokantada birkaç kadeh atarak karnım doyurur, Beyoğlu’na çıkar, Galatasaray’la Taksim arasındaki kahvelerde gene piket veya tavla partilerine devam eder, saat on bir buçukta sinemalann paydosunu beklerdi. Paydostan sonraki kalabalık tramvaylardan birisine binerek Istanbul’a dönerdi.

Bu tramvaylardaki işi, sarhoş, yorgun adamların göğüs ceplerinden ipek mendil ve dolmakalem aşırmaktan ibaretti. Binaenaleyh cebinde her zaman yarım düzine dolmakalem, bir o kadar ipek mendil bulunurdu. Bu kadar kanaatkâr olduğundan, senelerden beri bir defa bile yakalanmamış, hapse girmemişti. Çaldıklarını yalnız ve yalnız avukatlara, hâkimlere, bir de gemicilere satardı. Ender olarak, polise müracaat ettirecek kadar pahalı bir kaleme rastlarsa, onu Parker fabrikasının mütehassıslarından daha ustalıkla söker, altınını ayırır, iskeletini kendisine göre tamir ederek tanınmaz hale getirirdi. Bu suretle kalem kıymetinden çok şey kaybediyordu ama, yakalanmak tehlikesi kalmıyordu.

Otuz yaşını çoktan geçmiş olduğu halde, ancak yirmi beş yaşında göstermekteydi. Kara gözlü, kara kaşlı esmer, yuvarlak yüzlü, kara badem bıyıklı, son derece yakışıklı bir adamdı. Üzerinde de, ihtiyar babadan dogmalarda görülen bir hantallık bulunduğu halde, böylele- rinın ekseriyeti gibi sevimsiz değildi. Bilakis tehlikeli mesleğini, ancak sevimliliği sayesinde böyle tehlikesiz bir halde devam evirebiliyordu. Herkesle çabuk dost olur, fakat kendisinden alçak seviyeli adamlara asla tahammül edemezdi. Böyleleriyle dost olmasıyla alakasını kesmesi arasında, iki, üç hafta bile geçmezdi. Fakat bir kere de kanı kaynadı mı artık o arkadaş için her fedakârlığa katlanıyor, işi ile, dertleriyle alakadar olmayı beceriyordu.

Kendisini, on, on beş seneden beri tanıyanlar bile bir kadınla, geçici de olsa, münasebette bulunduğunu görmemişler, duymamışlardı. Kadınlardan bahsetmez, yanında uzun uzadıya bahsedilmesini de sevmezdi. Hele dost saydığı insanlann bir kadına âşık olmalan, onu haftalarca üzer, arkadaşı bir felakete, bir çaresiz hastalığa duçar olmuş gibi üzülürdü. Böyle sıralarda, galiba, dostunu baştan çıkardığını düşünerek o kıza, yahut kadına âdeta düşman olurdu.

Bunun sebebini bir gün Murat’a şöyle anlatmıştı:

— Evet, kadınlardan nefret ediyorum. Neden yalan söylemeli... Bu nefret evvela annemden başlar. Pek gözü sulu bir kadındı. Vara yoga ağlardı. Ben evimizde hüngürtüsüz bir gün bile geçirmedim. Babam geç gelse ağlardı kadın, erken gelse gene ağlardı. Komşuda, bir ses olsa, gözleri dolardı. Bir cenazeye rastlasak gene öyle... Haddin varsa nezle ol, bir iki defa öksür... Yüzüne bakarak, sanki can veriyor-muşsun gibi, boşanır... Hâlâ şaşarım birader, o karakuru ufak tefek kadında bu kadar gözyaşı nasıl bulunur. Niyagara Şelalesi olsa, tükenirdi. Misisipi nehri olsa hakeza... Sonra bir diğer şaştığım cihet, içinde bu kadar gözyaşı saklı olduğu halde, kadının vücudu, gene de, nasıl öyle tahta gibi idi... On, on iki yaşındayken, “Bu kadın milleti, can- sıkıcı bir şey” demeğe başladığımı iyi hatırlarım. Aksi gibi, mahallenin kızları da benden pek hazzederlerdi. Peşimi bırakmazlar pisler... Ben nereye saklansam mutlak, gelir bulurlar... Hele evde hiç rahat vermezlerdi. Mamafih, kadın demlen rezil mahluktan asıl soğuyuşum, başka bir sebeptendir. Rüştiyeyi bitirdim, idadiye gidiyorum. Mahallede o sıralar erkek de yok... Herkes seferberliğe gitmiş... Mektup yazmak bana düştü. Birkaç senede yazdığım yazıları, mektup olarak zarflayıp cephelere yollamasaydım da, esere harcasaydım. Ahmet Rasim’in kitapları kadar kitabım olurdu.

Canan isminde bir komşu kızı vardı. Annesi her zaman mektup yazdırmaya gelince onu da beraber getirirdi. Önceleri, incecik, değnek bacaklı, soğuk bir mahluktu. Bir senenin içinde nasılsa geldi gelişti. Bacakları, kalçaları, göğsü dolgunlaştı. Gözlerinde, gülüşünden bir aşiftelik peyda oldu. Uzatmayalım, bizi canevimizden tutuşturdu. Ben acemiyim .. Kadın milletinden gözüm zaten yılgın... Sevda başlayınca büsbütün yabani oldum. Onu görmüyor muyum, sözümü, sohbetimi, yürüyüşümü, duruşumu şaşınyorum. Meğer namussuz, anadan doğma aşifteymiş. İlk bakışta meseleyi anlamış. Bir gece, bir punduna getirip merdivende kaba etimi çimdikledi. Ciğerim koptu sandım. Bundan birkaç gece sonra idi. Annesine gene uzun bir mektup yazmıştım. Ders çalışmak bahanesiyle yukarı çıktım. Beş dakika sonra zarfın üstünü yazdırmak bahanesiyle peşimden geldi. Hiçbir mu-kaddcmcyc lüzum görmeksizin, kendisini bir yaşlı zabite vermeyi kararlaştırdıklarını, kendisini kuyuya atacağını söyledi. Gözleri deli deli bakıyordu. Benim dilim tutulmuştu. ‘Beraber kaçalım’ falan diyordu. Beraber kaçacakmışız. Bunu kime söylüyor bilir misiniz? Kaçmaya karar verdiği zaman ancak sandık odasına sıgınabilen gözü açılmamış bir İstanbul çocuğuna... Ben, ondan perişan olmuş olmalıyım ki, beni teselli lüzumunu hissetti galiba! “Üzülme şekerim! Sen üzülürsen, ben kendimi öldürürüm" diye boynuma sarıldı. Bana öpüşmeyi öğreten odur. Yavaş yavaş bizdeki dangalaklık da kalmadı. Kadın kısmını bilirsiniz, birisine bir şey öğretmek istedi mi, dakikasında ezber ettirir. Biz gayrı keklik etine alıştık. Bazan o bize geliyor, bazen gecelen beni taşlığa alıyor. İnsan, saatlerce, saatlerce değil, çok zaman yatsıdan sabah ezanına kadar durmadan, dinlemeden öpüşür mü? Birisi söylese, ben hiç itiraz etmem “Hay hay! Öpüşür! Başıma geldi zira!” derim. Nihayet, ben işi, başka oyunlara dökeceğim sırada, bir hafta içinde o yaşlı binbaşı ile evlenmez mi? Dünya yıkıldı zannettim. Deli olmak işten değil... Sanki âlemde bir tane kız varmış, o da benim Canan imiş... Şimdi elden gitmiş, ben bir başıma zindanda kalmışım... İntiharları falan hep düşündüm. Bir iki kere kuyunun başına kadar gidip geri döndüm. Zehir, rövelver, deniz tasarladım. Baktım ki can tatlı, bu sefer binbaşı eniştemi öldürmeyi göze aldım. Herif ızbandut gibi bir ayı idi ve içgüveysi girmişti. Mahallede erkek olmadığından, kocaman bir kümesin biricik horozu gibi gidip geliyordu.

Ben düğünden sonra Canan’la yüz yüze gelmemeye çalışıyordum. Sanki ben ona kalleşlik etmiştim. On beş gün mü, bir ay mı sonra idi. Bir gün evde yalnızdım. Gecelik entarisiyle tabanı yanmış it gibi dolaşıyorum. Yüreğime kalsa, pencereden ayrılmayacağım. Cananları gözetleyeceğim. Hiç unutmam sıcak bir temmuz günü... Deli olmak işten değil. Kapı çalındı. Cumbadan uzandım. Yeldirmeli, başörtülü bir kadın. “Kim o?" diye cansıkıntısı ile sordum. “Aç!” buyurdu. Sesi yabancı değil... Ben bu sesi bileceğim... Aklımdan evvel, kalbim davrandı. Canan geldi ayol! Kapıya dayandı. Bir an açıp açmamakta tereddüt ettim. Beni bir hicap sarmıştı. Sonra nasıl oldu bilmem, merdivenleri apar topar indim. Kapıyı açtım. “Mebruke Teyzem burada mı?” diye sordu. Cevap beklemeden içeriye girdi. Bilahare öğrendim ki annemin, annesiyle beraber sıcağa gittiğini biliyormuş, mahsustan evin tenha zamanında gelmiş... “Mebruke Teyze Mebruke Teyze huu!” diyerek yukanya çıktı. Annemin olmadığını anlayınca telaşlanmış, korkmuş gibi davrandı. “Beni yukanya mahsus mu çıkardınız?" diye sordu. Öyle bir hareketle yeldirmesini açtı, başörtüsünü bıraktı ki, bana yere çöküp dizlerine sarılmak düştü. “Kaçalım! Kaçalım! Dünyanın öbür ucuna gidelim,” dermişim... Saçlarımı okşadı. Beni bir ağlamak tutmuştu. Nerdeyse tıkanacaktım. Biraz korkarak kucakladı. Âdeta ben kadınmışım da o erkekmiş gibi sedire kadar zorla götürdüm. “Bak artık korkum kalmadı. Beraber kaçmaya hacet yok... Ne tatlı demler süreceğiz!" diyordu. Cicimama’yı işte o gün orada tattım. Neler biliyordu kaltak! Benim gibi gözü açılmamış sığırcık yavrusunu mahvedecek cilveler, ne numaralar... Artık nizama soktuk. Binbaşı eniştem vazifeye gidince, Canan bize geliyordu. Mahalleliye karşı da bahaneyi uydurmuştuk. Annemden Kuran dersi alıyormuş. Binbaşı eniştemin nöbetçi gecelerinde de ben gizlice onlara gider oldum. Toy bir delikanlının aklı ne kadar olacak? Onlara gittiğim ilk gece, kocas ıyla yattıkları karyolayı görünce, beni bir kıskançlık sarsın, bir kıskançlık... Dünya yeniden başıma zindan kesildi. Hayır! Herifi öldürmeden yaşamanın imkânı yoktu. Suratım öyle bembeyaz kesilmiş, elim ayağım öyle titremiş ki, farkına vardı. Sebebini so rdu. Kararımı anlayınca, şeytan şeytan güldü: “Beyhude üzülüyorsun ruhum! dedi, enişten erkek değil ki...” Evvela bir şey anlayamadım. İzah etti. Herif yaşlı imiş... çoktan erkekliği kesilmiş... Kendileri karıkoca değil, baba-kız gibi yaşıyorlarmış. ilk gecesi, zor güç bir iş yapabilmiş, ondan beriye birbirlerine sırtlarını dönüp kardeş kardeş yatıyorlarmış. “O işi bir tarafa bırakalım, dedi, iki kere üst üste öpse, elleri, ayakları titriyor, iki saat kendisini toplayamıyor. İlaç içiyor da, leş gibi uyuyor. “Ah sen benim elime, yirmi yaşımda iken geçmeli idin!” diye içini çekiyor pinpon!" derhal inandım. On beş, on altı yaşındaki çocukların orta yaşlı adamları hani bir ihtiyar saymaları vardır ya... İşte o his olmalı... Gecelerden bir gece, gene onlarda yatıyoruz. Birden kapı çalındı. Ne yapacağımızı şaşırdık. Beni karyolanın altına saklamaktan başka çare kalmadı. Binbaşı eniştem, birkaç kadeh atmış. O hızla, karısını özlemiş. Odaya “Burnumda tütüyorsun karı!” diye girdi. “Hayır ola evladım!" diyerek peşi sıra gelen kaynanasını, “Hele bizi yalnız bırak! Elbette hayır.. Şer mi olacaktı!” diye ite ite dışarı attı. Kırkpmar’da, başpehlivanlığa çıkmış gibi, sevgilime bir kere daldı. Kadın “Dur, kudurdun mu? Üstümü başımı paralayacaksın dur!” diye yalvardı ama, herif dinler mi? İşte o gece, üzerimde sabaha kadar, yapmadık marifet bırakmadılar. Canan ilk anlarda, benim orada bulunduğumu düşünerek çekingen davranıyordu. Herifin şikâyetinden her zaman böyle yapmadığını anladım. Sonunda ne olacak! Kadın değil mi? kontrolünü kaybetti. Benim aşkıma koyuverdiği cilveli iniltileri, hafif ve mesut çığlıkları duydukça bana bir hal oldu. Ertesi sabah savuştum. İki gün kendimi toplayamadım. Aptal aptal dolaştım. Üçüncü gün aklım başıma geldi. Yüreğimi bir yokladım. İçinde nefretten başka bir şey kalmamış hamdolsun. Bu öyle bir iğrenme idi ki, yalnız Canan’a değil, dünyadaki bütün kadınlara yetti. Şimdi çok şükür zehire panzehirliyim... Yılana şerbetli olunduğu gibi...

Halbuki, Hamdi Bey’in doğduğu mahallelerden birisi meseleyi başka türlü hikâye etmiş, bu kadın düşmanlığının sebebini, daha makul bir şekilde anlatmıştı. Hamdi Bey’in hikâyesi, son geceye kadar doğru idi. Son geceye gelince iş çatallaşıyordu. Mahallelinin sözüne inanmak lazım gelirse, ızbandut binbaşı, kânsı ile Hamdi arasındaki münasebetten şüphelenmiş. Artık günahı vebali boynuna, ya bunu öpüşmekten ileri gitmemiş bir şey farz etmiş, yahut karının ne halt ettiğine, Allah’ın bir olduğuna inandığı gibi inanmış da, körpe yavruyu boşamaya kıyamamış... Hasılı, âşıkları kollayıp bir arada bastırmış... Ve Hamdi Bey karyolanın altına saklanmışken karıya değil, karıyı karşıya dikip Hamdi Bey’e çullanmış... Yani cilveli Canan Hanım’ın gözü önünde, biçare Hamdi Bey’e, o fiili cebren icra etmiş...

Kadın düşmanı Hamdi Bey’de mahcupperestlik olduğuna bakılırsa, hikâyenin ikinci şekline inanmak daha akla yakın geliyordu. Çünkü Hamdi Bey’in tuttuğu yol, kadınlardan değil, erkeklerden intikam almak yoluna benzemekteydi. Bu da, kendisine fenalık edenin kadın değil, erkek olduğunu gösteriyordu.

Hamdi Bey, karşısına oturunca Şahap'ı, Hikmet’i sordu. Sonra bir şey hatırlamış gibi:

— Sen Hepyek Ali'yi nerden tanıyorsun? dedi.

— Hepyek Ali mi?

— Evet, geçen gece, bana seni gösterdi de “Bu kim?” diye sordu. “Ne olacak?” dedim. Cevap vermedi.

— Ha, şu mesele... Bir hafta kadar oluyor. Burayageldi. Öğle üzeri. Zaten on beş gündür buraya devama başlamıştı. Tavla oynayacak adam arıyordu. Nihayet beni gözüne kestirmiş olacak ki... “Tavla bilir misiniz beyim?” dedi. “Biraz bilirim!” dedim. “İyi! Ben de yeni öğrendim. İsterseniz bir beş atalım!” dedi. “Hay hay!” dedim. Cigaram da yok... Av bekliyorum...

— Tamam... Avı da bulmuşsun...

— Dinlesene... Pulları dizdik. Yavaşça, avı ürkütmeyecek şekilde “Cigara da olsun mu?" dedi. “Haydi olsun bakalım!" dedim. Âdetini bilir misin^7 İlk partide mahsustan yenildi. Mahsustan yenileceğim diye canı da çıktı. Zar bu! İnadına bana kötü, ona iyi geliyordu. Öylesine ki, bir aralık, şeşi, beş oynamaya başladı. Herkes beşi şeş oynamaya çalışır... Bu tersine... Vuracak zarı vurmuyor. Ben de bilmemez- liğe döktüm. “Şeşle vuruyorsunuz!” diyorum. “Hayır! Beş geldi!" diyor. Hasılı, bana zorla yirmi beş kuruş kazandırdı. Parayı derhal verdi ve hemen pulları yeniden dizmeye başladı. Ben yirmi beş kuruşu cebime koydum. “Yeter artık! Ben oynamayacağım!” dedim. Canı sıkıldı ama fazla ısrar etmedi. Ertesi gün geldi “Var mısınız?” dedi. “Hayır’ " dedim. Daha ertesi gün geldi. Gene oynamadım. Artık o da kızdı besbelli ... Günde üç defa teklif etmeye başladı. Nihayet, daha fazla üzmek istemedim. “Ulan Hepyek Ali Efendi, dedim, seninle istediğin kadar oynarım. Evvela şu parmağındaki beyaz sargıyı, sargı ile beraber, onun arasına kıstırdığın hileli zarı bırakırsın ... Sonra da kahvecinin zarlarını fincanla atarsın... İşine gelirse...”

— Ne cevap verdi?

— Yalnız adımı sordu.

— Murat mı dedin?

— Hayır! Barbut Ahmet, dedim.

— Herifi fena etmişsin... “Ben bunca senelik Hepyek Ali’yim, böyle oyuna düşmemiştim. Cigaranm kıymeti yok, enayi yerine geçtik, ona yanarım," dedi.

— Ne cevap verdin?

— “Cigara yabana gitmemiş. Murat, çig delikanlı değildir. Kül- hanbeyidir. inanmazsan Ekrem Bey'e sor," dedim. Şimdi aklıma geldi de... İyi etmişsin... Namussuz Hepyek... Hiç unutmam, bir gün Sultanahmet’te bununla kapıştık. O zamanlar Hepyek İstanbul’a yeni gelmiş. Üstünde Anadolu saflığı var. Zaten o halle İstanbul’u soyup soğana çevirdi ya... Şimdi giriştik. Ben zar tutuyorum, o üç zarla oynuyor. Farkındayım ama, benim de işime geldiği için seslenmiyorum. O nasıl oynarsa ben de öyle oynuyorum. Fazladan istediğimi de yapıştırıyorum. Evvela bir paket Yenice’sine başladık. İki oldu, dört oldu, sekiz oldu, on altı oldu, otuz iki oldu. Vakit akşamı buldu. Altı yüz kırk kuruş aldım. Yüz kuruş da kahveye verdi. Yedi yüz kırk... “Bir yerde yemek yiyelim de oyunumuza devam edelim,” dedi. “Baş üstüne” dedim. Yanında bir de arkadaşı var. Sirkeci’de bir köfteciye girdik. Yedik, içtik. Hovarda adamdır. Bana kese açtırmadı. Çıktık Beyoglu’na... Bir sabahçı kahvesine postu serdik. Kahveciler tembih- lidirler. Ben aşinalık etmeyince ahbaplık etmezler... Birkaç partiden sonra Yenice hesabını bir yana bıraktık. Başladık üç oyun üç lira, atmaya... Sabaha karşıydı galiba! Üst üste yirmi dört parti yenilmişti. Yetmiş küsur lira... Artık ikimiz de ta katlan düşmüşüz. Uykuda gibi oynuyoruz.

Birden nasılsa üçüncü zar da elinden kurtulmaz mı? Önüme üç tane zar düştü. Ben şaşırmış gibi yaptım, Hepyek hiç istifini bozmadan, yanındaki arkadaşına "Bu da nasıl şaka! Al şu zarını!” demez mi? Beğendim feraseti! Fasılasız yirmi dört saat oyun oynadıktan, yüz liraya yakın para kaybettikten sonra uyku sersemliğiyle lafı şıp iye söylemek güzeldi, iki oyunum olduğu halde gülerek tavlayı kapattık. Anlaştık. O zamandan beri ahbabız! 1yı adamdır Hepyek... Gözü tok adamdır...

— Ben de kendisinden memnunum... Müşkül zamanımda imdadıma yetişti.

— Hâlâ bir iş bulamadın mı?

— Vallaha, artık aramıyorum da... Usandım bey... Aşağı yukarı bir seneye yakındır... Dile kolay... İnsanın ümidi kesiliyor. Havalar da berbat, bir yere çıkamıyoruz. Bir arkadaş var. Kara Kemal... Komisyonculuk eder, bilmem tanır mısınız?

— Tanınm züppeyi, ne olmuş?

— Vaat etti bakalım... Araştırıyormuş... Bir başka tasavvurumuz da var...

— Araştırın... Bulabilirseniz ne âlâ! Bulamazsanız nisan sonunda iş hazır... Hiç meraklanma!

— O kadar çok vaat dinledim ki... inanacağım kalmadı doğrusu...

— işte şimdi ayıp ettin... Beni sen Kara Kemal’e benzetiyorsun... Veli Bey söz verdi, iyi dostumdur. Kâtibi askere gidiyor. Nisanda sev- kedilecek. En son mayısın iptidasında işe başlarsın...

— Teşekkür ederim... Eksik olmayın...

— Ne yaptık ki birader... Daha bir şey yapamadık kı... Bak gücenirim Murat! Ben seni severim... Bir ihtiyacın olur da söylemezsen darılırım.

— Şimdilik bir şeye ihtiyacım yok... idare ediyoruz. Hattâ rahatım bile desem inanın... Hele yukardakı odayı tuttuğumuz ne iyi oldu. Kışı rahat geçirdik...

— Evet... İşte neredense, birdenbire aklıma geldi. Benim bazan aklıma iyi şeyler gelir... Kendim için değil ha! Dostlar için... “Nasıl olsa kahvede vakit geçiriyor bu bizim Murat, dedim, üstünde de boş odalar var. Eşref fena çocuk değildir.” Para canlısı olmayışını severim. Polislerin içinde iyileri bulunmaz ya, bir de çıkarsa böyle tam dört yüz dirhem erkek çıkar. Üç liraya ucuz sayılır. Burası sobalı salon, yukarısı yatak odası... Gene de paradan yana sıkılma... Ben zengin sayılmam ama, cebimde beş on kuruş varken arkadaşlardan da saklamam.

— Mersi... Dava ne oldu?

— Ha, dava mı? Yahu! Benim bu hükümet işlerine aklım ermiyor kardeşim... Oğlan davasından vazgeçti. Ettiğine de nadim oldu. Hattâ, borcunu da güzelce ödedi. — Murat'ın suratını astığını görünce, mahcup mahcup gülümsedi —: Bilirim, sen bizim bu huyumuzu sevmezsin. Lâkin ne halt edelim birader, "Huy canın akında” demişler... Ölmeliyim ki kurtulayım... Ben memnun muyum? Vallaha değilim! Lâkin elimde değil yapamıyorum...

— Ayıp... Size yaraştıramıyorum. Aklı başında bir adamsınız, iyi yüreklisiniz. Merhametlisiniz!

— Bir de methetmeye başlama allasen! Biz böyle geldik, böyle gideriz. Ben de mahcubum. Adliyede yerin dibine geçiyorum. Lâkin oldu bir kere... Dedim ya... Şeytan dürttü. İşim acele... Veli Bey’in bir tebligatı varmış. Kâtip hasta olduğundan bana rica etti, icrada, o işi gördüm. Yukanya çıkıp kaydiyeyi yaptırdım. Tekrar aşağı inip mübaşir ücretini yatıracağım da, on dakikaya kadar Karaköy’de bulunacağım... Ağır ceza mahkemesinin önünden geçerken, “içeriye bir göz atayım” dedim. Geç gitsene be münasebetsiz! Kalabalık, içersi... Bin bir ayak, bir ayak üzerinde... O kadar kalabalıkta oğlanı nasıl gördüm, hâlâ hayretteyim... Görür görmez dizlerimin bağı çözüldü. Elinde bir mektep kasketi var. Saçlarını taramış, açık kumral saçlarını. Yanaklan pespembe... Bir içim su canım...

— Methetme namussuzu...

— Peki, peki... Yanına yanaştım... Her tarafım titriyor... işte nasılsa, irade elden gitmiş... Hani bir beyit var:

“Genç hüsn’û sevmekte ben pîranı tâyib eylemem, Hüsn olur kim seyrederken ihtiyar elden gider” beyti... İşte öyle oldu. İhtiyar elden gitti, işi azıtmışım ki feryada başladı. Yakama sarıldı. Evvela jandarma karakolunu, sonra polis merkezini boyladık. Bereket versin sulh hâkimi tanıdık da kefaletle bıraktı. Şimdi sarkıntılıktan mahkemedeyiz... Dedim ya, şaşıyorum şu hükümetin işine... Çocuk, davasından vazgeçti. Bu sefer, kanun yakamı bırakmıyor, ben sanki kanuna bir şey yapmışım gibi... Ama, değer... Bir görsen...

— Kes artık... Zırvalıyorsun...

— Evet... Sen nereden bileceksin... Uğruna beş sene hapis yatılır. Meğer, o yolun yolcusuymuş ama, cilveleşeceği tutmuş... Geçen gün beraber içtik. Sarhoşluğu bir başka türlü güzel oluyor. “Seni benim yüzümden hapsederlerse" diyor da gülüyor. “Oh! Seni hapsetsinler!" diyor. Bir afet canım! Erbabına bir başbelası...

— Yeni kalemler var mı bakalım?

— Ha, demek sözü değiştireceğiz. Pekâlâ! İyi bir şey yok! Adi şeyler. Avukat kâtibi olursan, sana da bir tane lazım olacak... Parayı hazırla!

— Evet... Bir dolmakalem eksikti zaten...

— Dolmakalem yalnız avukat kâtibi olacağın için lazım değil... Sende şairlik de var. Mutlaka sana bir kalem satacağım... Görürsün... Şairlik dedim de, aklıma geldi. Geçen gün Avukat Veli Bey'e seni gene methediyordum “Fransızca bilir, Türkçeyi hakikaten bilir... Fazladan şair" dedim. Yüzünü buruşturdu. “İşte bu fena, dedi, ben şairden kâtip istemem. Aklı başka yerde olur da işleri birbirine karıştırır. Bana ciddi bir adam lazım!"

— Ne cevap verdin?

—   “Sen de şairsin ciddi bir adam değil misin yoksa?” dedim. “Elbette ciddi bir adam değilim, dedi. Mahkemede bir işim olsa, dünyada Veli Bey’den başka da avukat bulunmasa, gene ben gelip kendime vekâletname vermem!" diye güldü. İyi adamdır. Kibardır. Ortağı Selam! Bey biraz delifişek ama, onun da kalbi temiz ... Zaten kâtiplere dâhâ ziyade Veli Bey karışır ... Orada rahat edersin ... de ...

—   İnşallah... Allah kazadan beladan esirgesin.

—  Kimi?

—   Tabi, Veli Bey’i... Bende talih yoktur. Adamcağız, iki ay içinde göçer gider

de...

— Bu kadar bedbin olma canım! Sen bugün, yoksa cimdallıda yenildin mi?

— Bilakis, bugün beş lira kazandım. Oda kirasını, kahve borçlarını tekmil verdim. Şimdi de cebimde bir buçuk liraya yakın para var.

— Öyleyse halt ediyorsun artık... Sahiden halt ediyorsun... Beş lira, mebus yevmiyesi... Hem bahse girerim, seninkinden vergi de kes- memişlerdir.

— Evet, kesmediler...

— İşte gördün mü? Bana bir kahve ısmarlayacak yerde, durmuş da kara kara söyleniyor.

— Afedersin Hamdi Bey...

Murat, garsona seslenecekti. Hamdi Bey mani olmak için derhal ayağa kalktı:

— Gidiyorum, dedi, şaka ettim... Başka sefer... Alacağım olsun!

Cansız elini uzattı.

Murat, onun arkasından merakla baktı. Bu adamın hayatındaki en gizli vakalan öğrenmişti de, ona neden “Hamdi Bey" dediklerini bir türlü anlayamamıştı. Bu adi yankesiciye, tin ahlaksız kulamparaya neden, kimler hangi sebeple “Bey" demişler, sonra bu sıfatı niçin değiştirmemişlerdi.

Maamafih, “Beylik" denilen asalete ait şeyden bu adamda muhakkak ki bir şeyler vardı. Nitekim birçok beylerde de, bu adamda mevcut olan ahlaksızlıklar mevcuttu.

Murat, garson Ihsan’ın da kendisine, ısrarla “Bey" demesini hatırlayarak sıkıldı. Bu sözü evvela alay zannetmişti. Halbuki İhsan kendisini alay etmeyecek kadar seviyordu.

Bu ne acayip bir dünya idi!

O gece, kumarbazlar gelmediler. Oyun olmadı. Murat yanında yatmak için odasına çıktı. Elektriği yaktı.

Bina yapıldı yapılalı bu odada belki hiç kimse yatmamıştı. Garson Ihsan iki üç günde bir süpürdüğü halde senelerin biriktirdiği tozun henüz birinci katını bile sökememişti. Döşeme tahtalannın aralıklan- nı tamamıyla kapatan tozlar, zemine boz renkte kauçuk sürülmüş gibi pis bir yumuşaklık veriyordu.

Elektrik ampülü çıplaktı ve incecik bir telin ucundan nerdeyse kopup düşecek gibi sarkıyordu. Odada, dolap ve raf yoktu. Pencere camlanmn çoğu sökülerek, kullanılan odaların kmlmış camlannm yerine takılmak üzere göndenlmiş, yerleri Murat buraya taşındıktan sonra kısmen gazete kâğıtlarıyla, kısmen de kontrplak tahtalarıyla kapatılmıştı.

Odada mobilya olarak beş tane masa, açılır kapanır bir demir iskemle, bir şeker sandığı vardı. Masalardan üçü, duvann dibine yan yana koyulmuş, üstüne Murat’ın yatağı serilmişti. Diğer ikisi, karşı tarafta duruyorlardı. Bunlann üzeri ve altlan alabildikleri kadar kitapla doluydu. Şeker sandığının üzerinde de ciltli, ciltsiz kitaplar duruyordu. Duvara mıhlanmış büyük bir çiviye Murat'ın paltosuyla şapkası asılmıştı.

Murat, iskemleyi yatağının yanına getirdi. Ceketini dikkatle çıkardı. Bu dikkat, yırtılma korkusundandı. Fena halde eskimiş, kol agız- lan, önleri, cep kapakları tamamıyla aşınmış olan ceketin dirsekleri yamalıydı. Yakasının enseye gelen yeri tamamıyla yırtılmıştı. Önü leke içindeydi. O kadar pis ve harap bir hali vardı ki, eğer üzerinde bu hale gelmemiş olsaydı, başka çare bulunmamasına rağmen Murat bunu ölse giymezdi. Astarı tamamıyla bitmişti. Sabahları giyerken elleri ekseriya, kol astarının yırtık yerlerine girer, Murat’a bir sürü küfür ettirirdi.

Murat bunu iskemlenin arkalığına astı.

Her gece ve sabahlan yaptığı gibi bir adım geri çekilerek, iğrenç bir hayvana bakar gibi baktı. Böyle baktığı zamanlar Ertuğrul Hik- met’in bir sözünü hatırlıyordu. Boksör-Şair, kâinata ve Murat’a öfkelenirse, “Bre budala,” diye bağınrdı, “dünyada iktisadi buhran var. Sebep mal bolluğu... Yani dünyada o kadar çok ceket var ki, ceketçi- ler mahvoluyorlar. Ceket balyalarının altında eziliyorlar, geberiyorlar... Gene de senin sırtında ceket yok..." Murat kederle güldü. Belki de Hikmet haklıydı ama, bu söze inanmamakta kendisinin de hakkı vardı. İnsanın biricik ceketi olur, o da bu halde bulunursa... “Aldanma ki şair sözü elbette yalandır!" denmez mi? Satılmayan ceket balyalarının altında ezilen adamlar ve tam altı aydan beri devam eden feci ceketsizlik...

Ceket bol olsa da, kazak herhalde o kadar bol değildi. Buda sırtındaki kazağı hâlâ çıkarıp giyebildiği için kendisine bir mazeret ve teselli oluyordu. Bunu, bir RomanyalI mektep arkadaşı vaktiyle hediye etmişti. O zaman,-iki sene evvel- herhalde kalın, ısıtıcı bir şeydi. Demek, yün örgüler de âdeta insanlar gibi hastalanıp ihtiyarlıyorlar... İşte günden güne, belli belirsiz incelmiş... Bazı yerleri, dirsekleri, kollan hareket eden yanlan âdeta şeffaflanmış... Bir tarafından öteki tarafı iyice görünüyor.

Dışarda, man gecesinin deli deli esen soğuk rüzgârı inliyordu. Murat’a, kocaman, boş, kimsesiz ahşap bina, temelinden sallanıyor gibi geldi. Üşüdü.

Kitaplara bakarak, elleri koltuk altlarına kadar kavuşmuş öylece

'~Cuh.tr

durdu. Aynı zamanda birkaç kitaba birden başlamak âdetiydi. Bu gece, hangisine devam edeceğini düşünüyordu. Bronte’nin Jane Eyre’i. Hele dursun! Bu gece sarsak, karanlık, yalancı gibi şeylere tahammülü yok... Flober’in Trois Contesu... insan, üsluptaki intizamdan bunalıyor. Daha hafif... Daha budalaca olan, Sirano dö Berjerak gelsin ortaya... Bir zamanlar, Fransa’yı hop oturtup hop kaldıran ne var bunda? İkinci perdenin sekizinci sahnesine geldiği halde henüz hiçbir fevkaladeliğe rastlamamıştı. Düma per’in eserleri şurada dursun, Mişel Zevako’lar bile daha güzel... Hiç değilse, insan onlan eğlence için okur... Bu, fazladan manzum... Mamafih, Sadri Ethem, “Sirano, Fransa’nın 1871 mağlubiyetine meydan okumak için yazılmıştır. O zaman o kadar tutmasının sebebi budur," demişti. Milletler de, çocuklar gibi avutulmak istiyorlar... Hem de dev masallarıyla... Murat böyle düşünerek kitabı yatağın üzerine koydu. Cigara paketi ile kibriti, yastığın altına soktu.

Yastık yüzü, yatak ve yorgan çarşaflan, iki, iki buçuk aydanberi yıkanmamışlardı. Başına gelen yerleriyle, yüzüne, gelen yerleri koyu kurşuni denecek kadar kirliydi, ince pamuk yorganın üzerine, eski bir İngiliz battaniyesi örtülmüştü. Bu battaniye, babası Mahir Efen- di’nin cephelerde kullandığı, ötesi berisi yanmış, iki yeri de çiviye takılarak yırtıldığı için yamanmış bir emektar eşya idi. Murat iyi hatırlıyordu. Yeniyken tatlı, bal rengindeydi, kuvvetliydi. Mahir Efendi, battaniyesini: “Kurşun sıksalar işlemez. İngiliz malı dedin mi bitti!” diye methederdi. Şimdi artık o da ihtiyarlamıştı. Üstüne paltoyu koymadıkça, Murat’ı, ince pamuk yorganla beraber ısıtmaya yetmiyordu.

Murat paltoyu, çividen aldı. Battaniyenin üzerine serdi. Böyle paltonun altında yatmaya bir türlü alışamamıştı. Uykusunun arasında bile, üzerinden kayıp düşeceğini, sanki düşünerek rahatsız oluyordu. Düşse kirlenir diye değil... Palto da, ceket gibi, artık kirlenme kabiliyetini kaybetmiş, kirlenmesi kabil olamayacak kadar eskimişti.

Kış bastırınca, çaresiz kalmış, Kapahçarşı’daki bitpazanndan beş buçuk liraya almıştı. Aldığı zaman, âdeta yeni gibiydi. Kendisine, bu kadar sert, böyle dar, kolları bu kadar kısa da gelmemişti. O zamandan beri boy atıp şişmanladığı iddia olunamayacağına göre, o soğuk kış ikindisinde, ucuzca paltosuzlukıan kurtulmak kendisini aldatmış olmalıydı.

Kumaşın hiç görülmemiş bir yeşil rengi vardı. Spor biçimi yapılmıştı. Bu spor biçimlerin, eski elbise giyenler için en faydalı şeyler olduğunu Murat biliyordu. Biraz dar, yahut bol, biraz kısa, yahut uzun olması ehemmiyetli değildir. Astan, cep ağızları, yakası yeni gibi görünüyordu. Kalın siyah kaşlı yorgun gözlü Acem, tersyüz edilmediğine kalıbını basmıştı. Yedi liradan on para aşağı inemeyecek gibi davranması, dört buçuk verdiklerini duyunca, öfkelenmiş gibi, (malı) depoya göndermeye kalkması da Murat’ı aldattı. Beş liraya çıktı. Acem altı buçuğa indi. Murat yürüdü. Başka yere bakacak, bu kadar münasibini bulmazsa, çaresiz geri dönecekti. Köşeyi kırılacağı zaman Acem seslendi.

Paltoyu arkadaştan da ilk bakışta beğendiler. Eski ceketi saklıyor, Murat'a, caddede gezecek bir kıyafet temin ediyordu. Aldığından bir hafta sonra, bir gece, Beyogiu’na çıktılar. Dönüşte yağmura yakalandılar. Murat, sırsıklam olarak odaya geldi. Kendisine, ferah ferah üç sene böyle gidecek, sonra da tersine çevrilip daha bir o kadar hizmet edecek sanılan paltoyu, o gece, sırtından yeni olarak çıkarıp duvara astı. Sabahleyin, eskimiş, mahvolmuş bir halde buldu. Acem, bu eski, her tarafı bitmiş, iplikleri çürümüş biçare şeyi, yeşil boya ve kola ile satılacak hale getirmişti. Meğer, yakası, kolları, cep ağızları, kamilen aşınıp beyazlamıştı. Örgüsünün içinde, öteki ipliklerle yan yana gelmeyecek derecede çürük bir cinsi vardı ki, çoktan daha Acem’in rutubetli deposunda bunalmış ve eski satın almaya sıkılır müşteri beklerken çürümeye başlamıştı. Murat çaresiz kalarak, arkadaşlarından terzi Enver’e gitti. Enver de, dışardaki cepleri sökerek, ötesine berisine yamadı. Asıl beden, yama tutacak halden çıktığı için, yamanan yerlerin hemen kenarları, birkaç gün içinde kendilerini koyuverdiler. Zaten eğreti boyası döküldükten, bilhassa cepleri alındıktan sonra spor biçimi palto, pakoluktan çıkmış, acayip bir haham cübbesi haline gelmişti. Öyle ki, caddede giderken acelesi olmayan bütün gelip geçenler, bir kere dönüp mutlaka bu yeni modaya hayretle bakıyorlardı. Murat da bunu fark ettiği için sokağa çıkamıyor, mecbur olursa, sabahın erken saatleriyle, akşamın alacakaranlığım tercih ediyordu. Kıyafet düşkünlüğünün yavaş yavaş ahlakım bozduğunu fark etmiyor değildi. Gittikçe, insafsız, korkak, adı bir herif oluyordu. Hele son zamanlarda, kendisini, apansız kalabalıkça bir yerde falan bulsa, bir şey çalacağından, cüzdanlarını aşıracağından şüphelenecekler, maazallah, dalgınlığı esnasında eline bir sadaka tutuşturacaklar, yahut, “Oğlum şunu iskeleye kadar götürüver!” diyerek hamallık teklif edecekler diye ödü kopuyordu.

Soğuktan içi titreyerek, kitapların yanından yatağa kadar iki kere gidip geldi. Böyle sebepsiz hareketler yeni başlamıştı. Demek anık kendisini layıkıyla kontrol edemiyor, bilhassa, yalnız kalınca sinirleri fena halde gevşiyordu. Gene “deli mi olacağım?” diye düşündü. Sonra deli olacak adamın, deli olmak üzere bulunduğunu idrak edemeyeceğini hatırlayarak kendisine cesaret verdi.

Pantolonunu çıkardı. Bu da ceketin kumaşındandı, onun kadar lekeli ve haraptı. Paçaları, arka tarafı, birer parmak genişliğinde aşınmıştı Kıçı da yamalıydı

Kunduralarını çıkarmak için iskemleye ilişti. Hele kunduraları öteki giyim eşyalarının hiçbirisiyle mukayese edilemez haldeydi. Bir insanı değil, Taksim Meydanı’nı bile bu bir çift pabuç eskisi, derhal, ayyaş ve meczup bir dilenci haline getirebilirdi. Artık su ve çamur tutacak yerleri kalmamıştı. Boyatmanın da imkânı yoktu. Çamurda yürümeye mecbur kaldığı günlerin sabahı, burada, çoraplarını ayağına giyerken gözlerinden kaç kere yaş gelmişti. Çoraplar buz tuttukları için... Böyle sabahlarda nasıl olup da hâlâ ölmediğine şaşardı. Ölmüyordu, sefalete alışınca, insan bir manada yaşıyordu ama, bir senede üç senelik yıpranarak şüphesiz... Bir senede beş sene yıpranarak... Şimdi tam yirmi yaşına girmek üzereydi. Bu yaş, her şeyi sürüklüyor. .. Açlığı, yoksulluğu, bilhassa rezaleti...

Son zamanlarda anık doymaz hale gelmişti. Helvacıya gidince evvela yüz dirhem ekmek istiyor, onu beş kuruşluk helvaya katık etmeye çalışıyor, kendi kendine “Doymuyorum değil... İnsan yerken böyle olur. Bir bardak su için kalkarsam, doyduğumu göreceğim!” diyor, cehtediyordu. Yani beş kuruşluk tahan helvasını yüz dirhem ekmeğe yetiştirmeye değil, ekmeği tahan helvasına denk getirmeye... Fakat ellerini ne kadar kontrol etse, lokmalar, galiba pek büyük oluyordu ki, ekmek derhal bitiyordu. Henüz son lokma, avurdunda iken yüz dirhem ekmek daha istemek icap ediyordu. Hasılı, öğle yemeği olarak, eğer peynir yahut helva yiyecekse, muhakkak, yarım okka elli dirhem ekmek lazımdı. O da helvacıdan utandığı için... Utanmasa daha yüz dirhem yiyecek... Kolayca... Zevkle... Bir gün sinemada, artistin yemek yemesini seyrederken gayri ihtiyari: “A... Ekmeksiz yiyor," diye bağırmış da arkadaşlarım şaşırtmıştı. Ekmek hakkında ihtisası vardı. Çemberlitaş fırınının diğer fırınlardan yirmi para fazlaya sattığı taze ve pişkin ekmeğinden bir insan bir oturuşta ferah ferah bir okka yiyebilirdi. Beyazıt fınnmdaki de ona yakın... Diğerlerinden taze olduğu takdirde üç yüz dirhem. Bayatsalar, yarım okka... Bazan Kara Kemal’le beraber rakı içiyorlardı da, bir küçük Francalayla bir miktar pastırma yiyerek doyan Kara Kemal’e şaşıyordu. Belki kendisi de eskiden böyleydi. Lâkin şimdi öyle olduğu zamanları unutmuş gitmişti. Bir sene içinde öyle olduğu, yani insan gibi yiyip doyduğu zamanlan unutmak kabil mi? Kabil işte... Bunun yağlı yemediğinden, et, tatlı falan yemediğinden böyle olduğunu biliyordu. Bütün yaz, üzüm, peynir ve bütün kış, helva yemişti. Arada sırada, Şahaplara, Hikmetlere misafir gittiği zamanlar müstesna... Bir de Garson Ihsan’la ve Kara Kemal’le içtikleri zamanlar...

Kunduraları, kendisinden saklamak için yatağın altına itti. Çoraplar parça parça ve kirli idiler. Hava bu kadar soğuk olduğu halde, leş gibi kokuyorlardı. Bu kokudan yatakta bile vardı. Yatar yatmaz biraz rahatsız ediyordu ama, sonra duymaz oluyordu. Odayı tutarken, ko-

OCaruJ 'Tahir

miser Eşref Bey, “Sakın, karı falan getirirseniz! Bak bozuşuruz!” demişti. Ne gülünç bir söz! Bu pisliğin içine mi’

Murat yüzü kıpkırmızı, hışımla gömleğini çıkardı. Bu gömleği geçen hafta Şahap vermişti. Verdiği zaman kar gibi beyazdı, sabun ve kekik kokuyordu. Vücudunu yıkamadığı, eski ve kirli ten fanilasını değiştirmediği halde, bu temiz gömleğin ferahlatıcı tesirini sanki derisinde hissetmişti. Derisinde hissetmesi, biraz hayal ama, boynu bir müddet rahatsız olmamıştı. Şahap pehlivan olduğu için boynu ve gövdesi daha ince gösteriyor, kendisine hastalıklı, hastalıklı değilse bile uzun ve tehlikeli bir hastalıktan yeni kurtulmuş gibi bir manzara veriyordu.

Murat yatağa girdi. Titreyerek yorganın bir ucunu altına aldı. Ensesini kapatmak için, başını alışık bir hareketle oynattı. Kitabın bü- külü sayfasını buldu.

De Guiche Sirano’ya Donkişot’u okuyup okumadığını soruyor. Yeldegirmenlerine Hücum parçasını... Sirano: On üçüncü parça diye cevap veriyor...

Sonra yavaş yavaş bu sefil oda, bu insafsız kış gecesi, yarın, öbür gün ve daha öbür gün, her şey, yerini Erdon Rostan’ın kavgacı ve bedbaht Gaskonyah sına bıraktı.

Artık, “Manzum piyes olmaz!", “Sirano pek uydurma!” falan gibi makul düşünceler yok...

Edebiyat vazifesini yapmaya başladı. Soğuk rüzgâr, yırtık pabuç, pis yatak, doymak bilmeyen genç uzviyet falan filan, hep teferruat... Değersiz şeyler... Dünyada yalnız Sirano var... Pervasız, kavgacı, hattâ biraz küstah... Yani gençlik... Yani hayat...

Le Bret bir an sustuktan sonra Sirano’nun koluna girdi:

Fais tout haut e’orgueillieux et amer, mais toul bas,

Dis-moi simplement qu’elle ne t’aime pas!^1

Cyrano’ birdenbire:

Tais-toi

Murat, Sirano’ya hak verdi. Böyle laf olur mu “Seni sevmiyor!” Ne demek? Sevmek de, sevilmek gibi yalnız bir insanın arzusuna bagh değil ki... Birisinin kendisine âşık olması kadının nasıl elinde değilse, kendisini sahiden seveni sevmemek de öylece elinde değildir. Elinde olmamak lazım gelir... Seven adam bunun çaresini bulacaktır.

Murat “Ben sevsem, mutlaka bulurum. Zira başka türlüsüne imkân olmaz ki..." dedi. Halbuki seviyordu. Hiçbir çare bulamayacağını bildiği için de, sevdiğinin farkında değilmiş gibi davranıyordu. Fakir-i Pürtaksir ile Sirano arasında acayip bir benzerlik bularak şaşırdı.

O da Sirano gibi kendi yüreğine karşı kancıklık ediyordu.

Kitabın içinde kaybolmak için okumaya süratle devam etti.

Murat sıçrayarak uyandı.

Eşikte, Ertuğrul Hikmetin her zaman ısrarla "Abo" dediği Pehlivan Şahap duruyordu. Kapının tokmağım bırakmamıştı. Ona tutunuyor gibi -daha doğrusu-sarhoş bir hali vardı. Murat, Şahap’ı, haliyle, yangından yamru yumru kurtanlmış kabataslak bir tunç heykele benzetti. Onu bir kere böyle görmüştü Haliç İdman Kulübü’nde, her zaman yendiği bir güreşçi ile idman yaparken kendi oyunuyla yenildikten sonra minderde ayağa kalkıp seyircilere böyle bakmıştı.

Şahap:

— Sahi uyuyor muydun? diye yavaşça sordu.

— Girsene... Saat kaç?

— Altı.

— Saat altıda bunu sormak için mi geldin...

Şahap içeri girdi, kapıyı kapadı. Yatağa doğru yaklaştı. Yarı yolda, döndü. Kitapların bulunduğu masalara gitti. Arkası dönük olarak:

— Haydi, kalk, dedi, giyin, gidiyoruz!

— Daha erken gözüm, çarşı açılmamıştır.

— Ne çarşısı?..

— Bayağı... Kapalıçarşı... Muhallebici güzeline gidecek değil misin?

—     Kalk diyorum. — Bir kitap almış, yapraklarım çeviriyordu. Omuzları

yalancı imişler gibi genişti. Sol kulağı, güreşte kırılmış, düz ve çirkin bir hal almıştı —. Kalk artık...

— Ben gidemem... Birisini bekleyeceğim. İstersen sana firaklı bir aşk namesi yazarım. Bankanota sarar uzatıverirsin ... Bugünlerde paran varmış. Hikmet söyledi. Yakında da düğün...

— Annem öldü.

— Ne diyorsun!.. — Murat, dirseğine dayanıp doğruldu —. Yalana bak!

— Öldü. — Kocaman omuzlar birden sarsılmaya başladılar. Şahap elindeki kitapla döndü —: Mahvolduk biz... Mahvolduk...

— Saçmalıyorsun... Ağlama kan gibi... Nasıl yahu? İyi diyordun... Vah vah!.. — Kalkıp arkadaşını kucaklamak arzulan duyuyordu —: Vah, Azize teyze vah!.. Sus diyorum... Ver şuradan pantolonumu... Yahut dur, ben kalkarım...

Giyinmeyi bahane ederek Şahap'a arkasını döndü. Kendisini apansız uyandırdığı halde, saf bir dost yüzüne bakarak gözlerini açmanın sevinci birdenbire uçsuz bucaksız bir boşluğa inkılâp etmişti. Anası ölmüş bir evlada, hiçbir şey söylenemeyeceğini, -teselliye dair hiçbir şey-biliyordu. İçinden "Vah zavallı Azize Teyze... Vah zavallı Azize Teyze!” diye geçirdi. Cehdettıgi halde, kadının yüzünü bir türlü gözünün önüne getirmiyor, daima başörtülü gördüğü bu ufak tefek çirkin kadını, orta boylu güzel bir kadın olan ve güzel bir kadın olarak ölen kendi annesi Canseza'ya karıştırıyordu.

Şahap artık ağlamıyor olmalı... Hıçkırıkları duyulmuyor ama, şimdi dönüp göz göze gelmek marifet... Gülümsemeye cebrederek omzundan geriye baktı. Oğlan camdan dışarısını seyrediyordu. Elinde, hâlâ bir kitap var. Fransızca bir kitap... Moris Meterlen’in “Büyük Sükûttan Sonrası" isimli eseri... Bu kitapta, ölümün ve ölümden sonrasının hikâyesi ne kadar budala bir entelektüelce yazılmıştır. Daha doğrusu uydurulmuştur.

— Neymiş hastalığı?

—      Bilmem: — Şahap omuzlarını silkti —: iki doktor geldi Birisi grip dedi. Birisi

bronşit... Ben “Kambur doktora götürelim" demiştim. Fırsat elvermedi, öylece... Şakacıktan öldü... Güzel güzel konuşup dururken... Babamla birbirimize bakakaldık...

— Kaçta?..

— Gece yarısı...

— Neden bana haber yollamadınız?

— Öyle şaşırmışız ki... Komşulara bile neden sonra seslendik... Hattâ babama kalsa, bunu da yapmayacaktı. Evin içi pek karışık olduğundan ayıp olurmuş... Böyle ölüm olmaz vallaha! Hiç kuvvetini kaybetmedi. Aklı başında... Yarın, öbür gün kalkarım, diyerek yardımcı istemedi. Çamaşır yıkamış. Havalardan kurulamadı. Her şey orta yerde... Bulaşıkları bile yıkamamıza razı olmadı. “Ben kalkarım yarın!” diyordu. İnanılır şey değil ki... Şimdi eve girersem sag bulacağım sanıyorum.

Murat: “İlk zamanlarda herkes böyle zanneder!" diyecekti. Dudaklarını kısarak vazgeçti. Dudaklarının bu hareketiyle, hemen ıslık çalmak istedi. Bir tango tutturmak... Fazla üzülürse ıslıkla bir tango parçasını da öttürür... Üzüntüsü, öfkesi o gayri ihtiyari hiç seçmeden tutturduğu tango parçası sanki beraber yıpranır, dökülür, kaybolurlar.

—   Bir şey yedin mi?

—   Ben mi? Hayır! Niye sordun?

— Bak şimdi... Derhal karnımızı doyuyuruz. Sonra öteberi alır, eve gideriz. Ben Tahir Amcama zorla yediririm...

—   Biz eve gitmeyeceğiz ki...

—  Ya?

—   Eyüp Sultan’a gideceğiz...

—  Niye?

—  Vasiyeti varmış. Evvelden beri babama söylermiş. “Ben ölürsem muhakkak

Eyüp Sultan’a gömdürünüz." diye... Biz gidip mezar kazdıracağız. Ûgle namazını Eyüp Sultan Camii’nde kılacaklar.

—     Ağlama artık... Ağlama! Çocukluk ediyorsun... Ne yapalım? Yaşadıkça

bunlar mukadder. Senin gene baban var, benim o da yok ya. .

— Biliyorum. Gece hep seni düşündüm. Komşu kadınlar geldi. Çenesini bağladılar. Yatağını değiştirdiler. Mumlar yakıldı. Kuran okunmaya başladı. Ben hep seni düşündüm. Vaziyetini evvelden de anlıyorum zannederdim. Meğer hiçbir şey anlamazmışım. Arada bir annem huysuzluk edince, geç kaldığım zamanlar lüzumsuz merak, sinir gösterince, “dünyada annesizlik, babasızlık iyi" derdim

— Üzülme herkes senin gibidir.

— Evet, herhalde... — Kitabı, hafif hafif, sol yumruğuna vuruyor, sanki bir şey hatırlamaya çalışıyordu —: Babam, annemi acaba benden çok mu severmiş...

— Neden?

— Bilmem... Bana dün gece öyle geldi... Öyle geldi ki... Artık o da çok yaşamaz... Bir yeri çöktü âdeta... Bir aralık babamı tanıyamadım.

— Latifeci adamların ızdırabı, ciddi, somurtkan adamların kederinden daha kuvvetli oluyor.

— Başkası olsa, fark etmez... Bir müddet öylece durdu. Sonra dişi ağnyormuş gibi başını iki tarafa inleyerek salladı... Yüzünde gülümser gibi bir şey bile fark ettim.

— Ne dedi?

— Evvela bir şey demedi. Benim ağlamamı seyretti. Sonra... Çok sonra... Komşuları çağırmak için ayağa kalktığı zaman, kapıda durdu. Sanki münakaşa etmişiz de o münakaşanın son sözü imiş gibi, iki kere, “Bize yazık oldu!" dedi.

— Tabi zor... Babalarımız, analarımızın ilk evlatları sayılır. Düşünsene onlar, annelerimizi bizden evvel tanıyıp seviyorlar...

— Doğru... Öyle ya...

Murat, yeşil paltosunu Şahap’a hışımla uzattı:

— Tut şunu! Kolu kopacak diye korkuyorum...

Sonra şapkasını başına yerleştirdi. Bir an, yatağı düzeltmeye davrandı. Beyhudeliğini kestirerek, yastığın altından cigara paketiyle kibriti aldı. Şahap’a bir cigara verdi:

— Bak hele... Kitabı bırak... Gidiyoruz... Sen bu işleri bilir misin?

— Hangi işlen?..

— Mezar kazdırmak lalan...

— Bilmem... Seni götürmemin sebebi de bu... Şaşırdım, kaldım.

— Ben de bilmem ya... Elbet bir bilene rastlarız. Haydi.

Aşağıda, çay içmeyi teklif etti. Şahap:

— Eyüp’te içeriz! diyerek razı olmadı.

Garson İhsan, yüzlerine merakla bakıyordu.

Dışarda gayet pis, çamurlu, bulanık bir mart sabahı vardı. Dehşetli soğuktu.

Şehzade Camii’nin köşesinden Vefa’ya giden yola saptılar. Bir yere yetişmek istiyorlarmış gibi hızlı hızlı yürüyorlardı.

Daha bozacıya varmadan Murat’ın delik kunduraları su almış, iki ayağı da vıcık vıcık ıslanmıştı. Ayaklan böyle ıslandığı zamanlar, Zonguldak’ta giydiği ve eskimediklerine kızarak bir gün amelelerden birisine veriverdiği, Ingiliz madenci botlarını hatırlıyordu. Biraz kabaca, fakat ne sıcak, ne kuvvetli şeylerdi. Bir çift de kalın yün çorap oldu mu? İstersen dereyi yürüyerek geç... Bana mısın demezler!.. Dün gece kumarbazların gelmeyişi de ne isabet!

Şahap:

— Kaçta yattın? diye sordu.

— Erken yattım, ne olacak?

— Geç yattınsa dedim... Ihsan az kalsın beni yukarıya bırakmayacaktı.

— Boktan bir mesele için uyandıracaksın zannetmiştir. Söyledin mi?

— Söyleyemedim. Bu, yenilmek gibi bir şeye benziyor. Sanki kabahat benim imişçesine utanıyorum.

— Bilirim... Ben de öyle olmuştum. Kahvede ikindiye kadar oturdum da, ne söyledim, ne de arkadaşlar fark ettiler. Sonra birisi bir aralık, (Canseza Teyzem) diye bir şey söyleyecek oldu, galiba Necdet... Birdenbire kalbime bir şey saplandı. Yavaşça, evet, sahi, tıpkı bir kabahat itiraf eder gibi: “Annem öldü!” deyiverdim. Halil vardı, Kenan vardı. Üçü de evvela inanmadılar. Sonra hep birden ağlamaya başladılar. Ne dersin, ben hiç aglayamadım.

— Neden? Ağlanmaz mı?

— Ağlanır elbet... Ben aglayamadım işte... Daha doğrusu evvelce çok ağladım. Annemin öleceği malumdu. Aylarca evvel biliyorduk. Geceleri, korkulu bir rüya görmüşüm gibi sıçrayarak uyanır, büyük bir sıkıntı içinde, soğuk soğuk terleyerek annemin ölümünü düşünür, saatlerce ağlardım. Bir felaketi düşünmek, ona maruz kalmaktan zor Böylesi daha iyidir sanırım.

— Hangisi?

— Hiç umulmadığı sırada geliveren... İnsan şaşırır da. .

Şahap, itiraz etmeye, kendi felaketininin başkalannmkinden daha feci olduğunu ileri sürmeye üşenerek sadece derin derin içini çekti.

Murat, yanlış mevzuda konuştuğunu anlamıştı. Sözü değiştirmek için:

— Ertuğrul Hikmet’e uğrayalım mı, diye sordu. Şuracıkta evi... Onu da alırız. Belki bildikleri vardır. Malum ya, dünyayı tanır.

—   Hayır istemiyorum!

—   Niçin istemiyorsun?

— Sana gelirken ben de düşündüm. Hattâ bir aralık, geçerken onu da alalım diye karar verdim. Sonra vazgeçtim. Ne bileyim... Vazgeçtim... Hikmet böyle sıralarda, aranmıyor. Onu keyifli iken bulmalı... Halbuki iyi şairdir. Senden daha iyi şair... Hassas yani... Ama hassasiyetinde bir acayiplik var Sen amatör şairsin, o sahici, hadiseler

karşısında daha soğuk...

—   Yanılıyorsun! O belki de ağlardı... Bak ben aglayamadım bile...

—   Ağlayamadın ama... Ben biliyorum, dehşetli üzüldün... Sen dehşetli azap

çekmenin ustasısm....

Murat, hayretle, fakat bu hayreti belli etmemeye çalışarak Şa- hap'ın yüzüne baktı. Bu kaba saba, ablak pehlivan suratında şimdi ince bir hassasiyet vardı. İnsanları böyle tahlil edebileceğini değil, baş- kalan tarafından yapılan tahlilleri bile aklında tutacağını zannetmediği bu oğlana bugün ne olmuştu? Anket defterindeki bir suali hatırladı. İnsanlan saadet mi olgunlaştırır, ızdırap mı? Verdiği cevabı şimdi cehdettigı halde bulamıyordu. Eğer şu anda defter önünde olsaydı, şöyle yazacaktı: “Elbette ızdırap... Saadetlerimizde, küstah ve hod- kâm bir taraf var. Hem de fazlasıyla... Karşımızdakilerin zıddına basacak kadar...”

Çocuklar mektebe gitmek için hızlı hızlı yürüyerek yanlanndan geçiyorlardı. Tütün ameleleri de öyle... Bu saatlerde, evvelden de, sokakta bulunmuş, gelip geçenleri görmüştü. İçlerinde iki delikanlının, böyle süratli adımlarla, mezar kazdırmaya gittiklerini neden hiç aklına getirmemiş? Evet, Şahap, Ertuğrul Hikmet için doğru düşünüyordu. Beraber olsaydı, şüphesiz, tuluat kumpanyalarındaki Ermeni oyuncuların taklidini yapmazdı. O da kendileri gibi düşünceli davranırdı. Bunda, hattâ, kendilerinden daha da samimi olurdu. Yalnız arada bir fark var: Hikmet, muhakkak, bu soğuk mart sabahının mezarlık yolculuğundan bir şiir çıkarmayı tasarlardı. Bir yerde vaktiyle okumuştu: “Şairler annelerinin cenazesini götürürken, yazacaklar şiiri hazırlamakla meşgul olurlar." Yani, ızdırabı, işle karıştırarak gayri samimi bir hale getirirler mi demek istemiş herif? Kendisi böyle bir şiir yazacak olsa nasıl başlardı?

— Cigara mı vereyim?

Şahap’a bir cigara verdi. Hiç canı istemediği halde bir tane de kendisi yaktı. Ağzı zehir gibiydi. Simit mi almalı? Bir şey yemek lazım. Bu kocaman budalaya da zorla yedirmeli... Bunda utanılacak bir taraf yok ki... Ölüme ayak uydurmak mümkün değil... Çünkü ölümde yürümek unsuru yok. Ölüm, mutlak duruş hali... Abdülhak Hâmit, Makber’i yazarken muhakkak, yeni bir sevgili bulmuştu. Yeni sevgilisiyle mesul olan canh insan başka, Fatma Hanım’a mersiye yazan bedbaht şair başka...

— Unkapam Iskelesi'ne vapur yanaşmaz ki... Acaba kayıkla mı gitsek?

— Evvela sorarız. Vapur varsa bekleriz. Yoksa, kayıkla Kasımpaşa’ya geçeriz. Eyüp Sultan’a kadar kayıkla gitmek olmaz.

— Ben de kürek çekerdim...

— Olmaz, dedim ya... Tam kürek çekecek zamanı buldun...

İskelede birisi, on dakikaya kadar aşağıya vapur olduğunu söyledi. Bekleme salonuna girdiler. Burada kendilerinden başka yolcu yoktu. İçerde senelerdir odun yakılmış gibi duvarlar ve bunlara yapışık tahta sıralar, kirden simsiyah olmuştu. Güneşsiz günde, bu siyahlık bir çeşit rutubete benziyor, iskeleyi, uzun müddet denizin dibinde kaldıktan sonra vinçlerle dışan çıkarıp buraya bağlamışlar zanm- nı veriyordu.

Tozlu camların ötesi, sarımtırak bir çamurla dolmuş, bir geniş nehir yatağına benzemişti. Haliç burada, karşıdan geçen kayıklara, havuzlanma sırasını bekleyen vapurlara rağmen denizi hattâ andırmıyordu bile...

Murat, açlıktan yorgunluktan, üşüme hissetti. Eyüp Sultanı, kışın hiç görmemişti. Yazın, bazı, Kâğıthane’ye gitmek için, bazan da, Kâğıthane’de dolaşıp, uzun bir yürüyüşle Edirnekapı’dan şehre dönmek için geçtiği bu büyük kasaba hakkında zaten hiçbir fikri yoktu. Mezarlıkları da kendisine uçsuz bucaksız gelmemişti.

— Benim annem de Eyüp Sultan’da gömülü!

— Yok canım... Sahi mi?

— Evet... O da vasiyet etmiş... Bizim İstanbul kadınlan, erkeklerin de çoğu öyle ya, mutlaka Eyüp Sultan’a gömülmek istiyorlar.

— İyi öyleyse... Annenin yanında bir yer bulalım... Yalnız kalmamış olurlar...

—   Ben annemin mezannı bilmiyorum ki. ..

— Yalana bak! O nasıl söz?

—  Vallaha!

—  Cenazede bulunmadın mı?

—   Hayır!

—  Neden?

—   işte öyle...

—  insan annesinin cenazesinde bulunmaz mı?

Murat, az kalsın, “Annemi bir çukura koyup üstüne toprak örtülmesini görmeye cesaret edemedim. Bu kadar kati bir neticeyi seyre yüreğim dayanamayacaktı. O manzarayı görmediğim için, şimdi, senelerden sonra bile, ölümün yalan olması ihtimali var gibi geliyor," diyecekti. Gene kötü bir mevzu tutturduğunu anlayarak sustu

— Sana söylüyorum.

— Bulunmadım işte... Birdenbire hastalandım da. Durmuş Amcamla Adil Amcam razı gelmediler.

— Sonra gidip öğrenebilirdin!

Murat, biraz evvel, annesi öldüğü gün kahvede olduğunu söylemesine rağmen yalana devam etti.

— Hastalığım uzun sürdü. Bir aralık beni Adapazarı'na yolladılar. Sonra geldim. Durmuş Efendi Amcam ölmüştü. Adil Usta Amcam da Anadolu’ya gitmişti.

— Eee?

— E’si zaman geçti... Mezar kayboldu. Biz lahit falan yaptırmadık. Taş diktirmedik. Tabi demir parmaklık da çektiremedik...

— Vah vah! Ara sıra gider, ziyaret ederdin! Biz taş yaptıracağız...

—   Fena olmaz.

—   Tabi... Siz, iyi yapmamışsınız...

— Para meselesi...

— İnsan, bulur buluşturur. Şimdi aklına gelmiyor mu? “Annemin mezarı belli olsaydı, giderdim. Bir iki sure okurdum," demiyor musun?

— Hayır. Hiç böylesi aklıma gelmiyor. Bir iki kere Eyüp Sul- tan’dan geçtim. Öyle sahibi belirsiz mezarlar çok... Birisini annemin- ki farz edeyim, dedim. Olmadı. Yenilerini çok yeni buldum, eskilerini çok eski... Annemin ölüm tarihi olduğu halde, orada bu tarih hiçbir işe yaramıyordu. Yeniler için çok eski bir zamanı, eskiler için de çok yeni bir zamanı gösteriyor sanki... Bir şey okumaya gelince... Ben hiçbir ayet, sure bilmiyorum. Sonra da ruha falan inanmıyorum.

— Ben de inanmazdım. Daha doğrusu bugüne kadar inanmam zannederdim. Fakat ölümün karşısında lüzumlu bunlar galiba... Başka çare olmadığından...

— Başka çare olmasa da, bu da çare değil... Qİen bir insandan bize ancak hatıraları kalıyor. Hatıralar da, ona değil, bize ait şeyler. .. Zaten eğer ruh sahiden ölmemiş olsaydı, yaşayanlar dünyada pek ra-hatsız olurlardı. Düşünsene ... İlkbahar havalarını.. İlkbaharın gök- yüzlerini... O renklerin,yaşama arzusu veren tazeliğin içinde, vücudu ölmüş serseri ruhlar dolaşır da biz bunu hissederek rahatsız olmaz olur muyuz?

Şahap, cevap vermedi. Kabahatli bir küçük çocuk gibi kocaman, beyaz ellerini dizlerinin üzerine bırakmıştı. Murat: “Yahu! Ben ne halt ediyorum. Felsefenin şimdi sırası mı?” diye düşündü. Gırtlaklarına kadar ölümün içine gömüldüklerinden, bir türlü başka mevzuya geçemiyordu.

Bereket versin vapur görünmüştü.

Biletleri almak için dışarı çıkarak, bu sükûttan, -ölüme dair konuşmaktan daha beter olan bu sessizlik- kurtuldu.

Vapur da pek tenha idi. Üçüncü mevkinin, oturacak yeri parmaklıktan ibaret rahatsız sıralarında birer cigara daha yaktılar. Pervane dönerken ihtiyar tekne, öksüren bir adam gibi sarsılıyordu. Murat, Haliç vapurlarına bindiği zaman duyduğu ters hisse gene kapıldı. Sanki vapur duruyordu da, iki taraftan şehir yürüyordu. Bu da insana, baş dönmesine yakın bir şaşkınlık vermekleydi.

Alışık bir hareketle bacaklarını bükerek kunduralarını sıranın altına saklamıştı. Bunu fark edince, utandı. Kendisini ne kadar saçma şeylerle rahatsız ettiğini şimdi daha iyi anlıyordu. Başka bir sebep için, aynı sokaklardan geçmiş olsaydı, kıyafetinden ne kadar utanırdı. Halbuki bu sabah caddeler o kadar kalabalık olduğu halde, kimseyi umursamamıştı.

“Ölüm karşısında günlük hayatın küçük zavallılıkları nasıl da Pek değersiz kalıyor,” falan diye bir şeyler düşünmeye başladığını fark edince öfkeden yüzü bembeyaz kesildi. Cebinden bozuk para çıkarırken eli titriyordu.

— Şuradan bir simit falan bul, dedi, bir şeyler al...

— Simit mi? Nerede?

— Ağzımın içinde değil ya... Büfeci vardır. Simit bulamazsan acıbadem kurabiyesi bulursun...

— Peki. . Para dursun... Bende var. Kaç tane alayım. Ben yemeyeceğim...

— Artık çok oluyorsun .. Neden yemeyecekmişsin? Bu ne kadar sürer? Geberinceye kadar yemeyeceksen diyeceğim yok! Eğer yarın falan yemeğe başlayacaksan, bu açlık grevi beyhude... Yallah!

Şahap, çocuk gibi itaat etti. Biraz sonra pek bayat, elden ele gezdiğinden susamlan dökülmüş dört tane simitle geldi. Kendi payını da, obur gibi Murat’tan evvel yiyip bitirdi. Bu suretle iştahası açılmış olmalı ki:

— Acıbadem kurabiyesi yokmuş, dedi, hiçbir şey yok. .. Çikletten başka.

— Aldırma...

Murat, başını dışarıya çevirdi. Kasımpaşa’nın üstünde, uzaktan pek heybetli görünen, işlemez saatiyle Bahriye Hastanesi duruyor, onun dibinde, san boyalan, denizin bulanıklığına pek yaraşan eski bahriye nezareti, bakır mangalın altında sırtını kamburlaştırmış şımarık bir vankedisini hatırlatıyordu.

Eski bahriye nezaretinin muntazam rıhtımı ve kışın yapraklarını dökmeyen parkından sonra gemi leşleriyle dolu, ümitsiz bir tersane sahili başlamaktaydı. Burada, son 100-150 senenin bütün gemi modelleri vardı. Hepsi de, Murat’a, belki tarihi iyi bildiğinden, hiç kullanılmadan eskimiş hissini veriyordu.

Hizmetten çıktığı halde, üstünü yelken beziyle sımsıkı örtmeyi hâlâ ihmal etmedikleri, küçük saltanat vapurları... İlk icat istimbotlar... İlk icat mahmuzlu harp gemileri... Artık tayfasız kalmış ve hareket imkânını kaybetmiş, bütün teknelerdeki sefil ve bedbaht ümitsizliği sa-

yiiir kŞdıria SlnsanLın

hıl boyunca sımsıkı bağlamışlardı. Bacalardan hiçbir duman sızmıyor, merdivenlerinde, lombozlannda hiçbir hayat alameti görünmüyordu. Bayraksız, borazansız, vardabandrasız bu ölü harp gemilerini seyretmek insana bir mezarlığa bakarken duyduğu şeyleri hissetiriyordu.

Cami altındaki spor meydanı, bu gemi leşi kalabalığının arasında bir ferahlık gibiydi. Halbuki, buranın meşhur bahriye zindanını akla getirdiği için, ferahlık duygusu da tam değildi. Manzara Hasköy’e kadar büsbütün harap, dayanılmaz, karmakarışık oluyordu. Haliç bile, burada artık eskimiş, ihtiyarlamış bir denizdi. Bir deniz değil, denize pek uzaktan akrabalığı olan ve gittikçe bu müşterek tarafları kaybederek, nesli münkariz bir başka cins haline gelmiş acayip bir su... Güdük bir nehir... Leşler tarafından tıka basa doldurulan ve dolduruldukça daralan bir göl parçası... Teknelerin, dolaşmış bir yumağa ve aynı zamanda delik deşik bir kocaman tenis ağına benzeyen orman- lannın arkasında, bir seyyar fotoğrafçının siyah perdesine benzeyen, isten kapkara, ahşap tamirhane binaları vardı.

Rıhtımda tersine çevrilmiş bir kayık teknesinin yanında iki çocuk koşuyordu. Hemen dağılacakmış zannını veren eski bir pazar kayığı, şirket vapurunun dalgasıyla ihtiyar bir orospu gibi iğrenç bir cilveyle salındı.

— A! Gene o şamandırada bir şilep var.

Murat, yüksek sesle böyle söyleyerek Şahap’ın koluna vurdu.

— Hangi şamandırada?

—   işte... Ne tuhaf...

— Tuhaf olan nedir? Şamandıra mı?

— Şamandıra elbette... Değil mi? Bir de martı konduüzerine... Bu şilep burada ne arıyor acaba?

— Tamire gelmiştir. Eski bir şey... Pek de küçük...

— Küçük evet... Ararat Şilebi de böyle küçüktü.

— Ararat Şilebi mi?

—   Böyle küçüktü ve muhakkak ki burada duruyordu. Öyleyse bu şamandıra

eskiden ben burada olmalı...

— Ne zaman eskiden beri?

— Ingilizlerin zamanında... Mütarekede...

— Bilmem...

— Ben biliyorum... Tamam buradaydı... Ararat Şilebi’ne cephane yükletiyorduk.

— Yükletiyor muydunuz? Mütareke senesinde mi?

— Evet...

— Sen kaç yaşındaydın?

— Galiba on yaşındaydım... Sonradan coğrafyada Ararat Dağı sözü ne zaman geçse, ben buraya demirlemiş olan eski şilebi hatırlanın. Bence bu dünyada Ararat Dağı diye bir şey yok... O küçük, eski şilep var...

— On yaşındaki çocuğun cephaneyle ne alakası olur?

— Galiba o zamanlar benim bundan daha tehlikeli işlerle alakam vardı. Ben o zamanlar Salih Reis Amcayı, Bilal Amcayı, gırtlağı oynayan amcayı -Bu, Yüzbaşı Hakkı Bey'miş... M. M.’den... sonra öğrendim?- Kürtoglu Amcayı... Bu da Mülazım Abdülvahap Efendi... Bolşevik Mustafa Amca... Laz Amca ama, kayıkçı laz değil... Öteki Laz Amca...

— Bolşevik Mustafa kim?

— İşte Bolşevik Mustafa... Benim adım da Bolşevik Murat’tı. Adil Amcam böyle söylerdi de hep... Bir de İmam Amca vardı.

— Dursun Efendi dersin, o mu?

— Hayır! Bu imam Amca, bir mescitte otururdu. Harbiye hezare- tinin arka tarafında bir küçük mescit var ya... İşte orada...

— Bunlan tamamıyla hatırlıyor musun?

— Bana kalırsa, hatırlıyorum gibi... Halbuki bütün çocuklar öyledir. Büyüklerinden duyduklarını, yaşadım sanırlar. Ben de, sonraları, marangoz Adil Amcamdan, Süleyman Amcamdan, Durmuş Efendi Amcamdan duyduğumu hayal meyal hatırladıklarıma ekledim.

— Gemiye binmiş miydin?

— Evet... Hüsniye Teyzemle beraber gittik. Kayıkçı da bizdendi. Apansız bir haber gelmiş. Haberde, Ingilizlere ihbarat yapıldığı, yüklemeyi bırakıp geminin derhal Haliç’ten çıkması icap ettiği bildiriliyordu. Vaziyet birdenbire çok tehlikeli bir hale gelmişti. Çaresiz, Adil Amcamın karısıyla beni yolladılar. Kayıkçı Hızıraga, Yemiş’e müşteri götürmüş. Hüsniye Teyzemle iskelede oturduk. Hamallardan birisi Hızıraga gelince bize haber verecekti. Kadının telaşsız halini her zaman hatırlarım. Peçesinin altında dua eder gibi dudaklarını kımılda-tıyordu. Bir kere bana "Şeker alayım mı?” diye sordu, istemez dedim. Annem böyle tembih etmişti. Sonra, iki defa söyleyeceğim sözleri tekrarladı. Gemiye yakın geçeceğiz. Etrafta sesimizi işitecek kadar yakın sandal yoksa, Bilal Amcayı çağıracaktım. Yakalanırsak Hüsniye Teyzem kansı, ben de çocuğu olacaktım. “Benim babamın adı Bilal diyeceksin” diyordu. De bakayım^1, “Benim babamın adı Belal^1" “Belal olmaz avanak Bilal Efendi^1” “Bilal Efendi.” “Ya annenin adı?” "Bilmez miyim, Canseza Hanım!” Sen hiç akıllanmayacaksın Murat! Annenin adı Canseza değil, Hüsniye! “Evet! ..

“Söyle bakayım, biz oraya neden gittik^7” “Şeyden, ev sahibi kira istedi. Para almaya gittik.” “Aferin!” ihtiyar bir hamal, iskeleye girdi. Hüsniye Teyzeme işaret etti. Hızıraga gelmiş. Kayığa bindik. Hüsniye Teyzem dualar okudu. Vapura yaklaşınca “Baba, baba!” diye bağırdım. Tayfalardan birisi , “Kim senin baban?” diye sordu. Hüsniye Tey-zemin yüzüne baktım. “Bilal Efendi!” diye fısıldadı. “Bilal Efendi be-nim babam!” dedim. Üstü başı kir içinde, fesi kalıpsız, tıraşı uzamış bir adam geldi. Hızıraga’yı tanıyınca, ne istediğimizi sordu. Hüsniye Hanım peçesini kaldırmadan yukarıya baktı. "Şeyhefendi’nin selamı var!” dedi. Meğer parola bu imiş. Sonra sesini biraz alçaltarak emirle-ri tekrarladı. Hızıraga bizi Hasköy’e çıkardı. Okmeydanı’ndan, Kadınlarçeşmesi'nden, Piyale’den dolaşıp bizim eve geldik.

— Cephaneler yüklenemedi mı?

— Bin ton cephaneymiş... Kırk bin tanesi tüfek kurşunu, üst tarafı muhtelif çapta top mermisi... Bizim götürdüğümüz emir üzerine bir kısmı kaldı.

— Ingilizler gemiyi bastılar mı?

— Hayır! Gemi ertesi sabah gün doğarken Haliç’ten çıktı. O zamanlar, Unkapanı Köprüsü’nde, işgal ordusunun casus barajı varmış. Tevfik Bey isminde bir zabit orada, onlara hizmet ediyormuş. Hakikatte o da bizden...

— Bin ton cephaneyi neden yükletemediler? Siz gittiğiniz zaman saat kaçtı?

— Öğle üzeri...

— Yanlış... Öğle üzerinden ertesi sabaha kadar, bin ton cephane yüklenmez mi? Demek aklında iyi kalmamış...

— Sonra bunu Adil Amcama ben de sordum. Vinç kullanılmıyor- muş. Şilep oraya boyanmak bahanesiyle gelmiş. Sandıklar elden ele geçirilip, gayet tehlikeli surette ambara kaydınlıyormuş.

— Cephaneler nerden geliyor?

— Kalenderağa cephaneliğinden üç çift pazar kayıklarıyla sebze küfeleri içinde getirip gece gemiye yanaşıyordu. O zamanlar, İstanbul hamalları ikiye bölünmüşlermiş. Birisi Salih Reis’in emri altında Ku- vayii Milliye’ye çalışıyor, ötekiler Hızır ve Şaban Reislerin adanılan, İstanbul hükümetleriyle Ingilizlere taraftarlık ediyorlarmış...

— Hiç korkmadın mı?

— Çok küçüktüm. Korkuyu bilmeyecek kadar küçüktüm. Sonra yaptığınız işleri öğrenince artık bunların tehlikeli olma hali geçmişti. Şimdi biraz cesur olmamın sebebi herhalde bu. Ne dersin?

— Öyle... Haklısın...

— Bir de inanma meselesi var. İnsan cine, periye, şeytana, ruha falan inanmazsa, birçok korkulardan kurtuluyor. Durmuş Efendi Amcam, “Vicdan, namus, şeref, bahisleri de böyledir ama ters tarafından,” derdi. Durmuş Efendi Amcam derdi ki: “Bunların lekelenmesinden korkmamak da insana bir çeşit cesaret veriyor galiba. Zemzem kuyusuna işemek gibi bir marifet..."

— Durmuş Efendi Amcanı görmeyi pek isterdim. O kadar gayret ediyorum, dikkatle bakıyorum, ona pek uzaktan da olsa, benzeyen bir hocaya rastlamadım.

— İlle hoca arıyorsun da ondan... Namuslu adamların... Hem namuslu, hem de cesur adamların bir müşterek tarafları var ya... İşte ona bakacaksın...

— İyi ama, ben öyle bir hoca istiyorum, öyle bir hoca herhalde çok enteresan olur...

— İhtimal...

— İhtimal değil muhakkak... Simdi göreceksin ya... Diğerleri hep adi, aşşaglık dilenciler... Öylesine adinin bayağısı şeyler ki, bir tabii hadise olması lazım gelen ölümü bile dayanılmaz bir rezalet, bir namussuzluk haline getiriyorlar.

— Sahi... Kaç kere cenazede bulunmak mecbunyetinde kaldımsa, annemi mezara kadar götürmediğime memnun olmuşumdur.

Bugün, Murat’ın bütün gayretine rağmen söz dönüp dolaşıp ölüme, daha beterine, anne ölümüne geliyordu. İkisi de, artık, Eyüp Sul- tan'a kadar somurtarak sustular.

Tahteşşuurla inat etmek böyle üzüntülü sıralarda, işte belli bir şey, pek beyhudeydi.

Hani akbabaların hayret, edilecek bir tabii insiyakları vardır. Nerede bir leş olsa oraya toplanırlar. Öyle ki, köylüler, gece dağda kalmış hayvanlarını ararken, derelere, kayaların ve çalıların arasına bakacak yerde, gökyüzüne bakarlar. Akbabalar, nereye doğru gidiyorlarsa, o tarafı tutarlar. Onlann çok yüksekte uçup geniş dairelerle döndüğü yerin ortası, leşin bulunduğu mahaldir.

işte Eyüp Sultan’a çıktıktan sonra vuku bulan işler, tıpatıp buna benzedi denilebilir. Bir kahvenin kapısından uzanıp “Mezar kazdıracağız, cenazemiz var” der demez, hâlâ sulu kar yağmasına rağmen, etraflarını ağır, tembel, fakat açgözlü hareketleriyle sahiden akbabalara benzeyen, onlar gibi asırlardan beri yaşıyorlarmış ve yalnız bu hazin işle geçiniyorlarmış hissini veren birtakım insanlar çevirivermışıi...

Elleri ve sarığı son derece kirli, seyrek dişleri ve kırçıl sakalı, nikotinden sapsarı, kamburumsu bir ihtiyar önlerine düştü. Bu ihtiyar, peyda oluncaya kadar, intizamsız bir surette konuşanlar, önlerinde, arkalarında yürüyenler birdenbire geri çekildiler. Fakat büsbütün uzaklaşmadılar da, on beş, yirmi adım mesafede “ölü sahiplerı”ni gene de takip ediyorlardı. Mezar kazdırmak için, bir yerden kâğıt almak lazım geliyordu, ihtiyar adam, bu işi iki lira mukabilinde çabucak bitirdi. Belediye dairesinden dışan çıkınca:

— Ölü hanginizin? diye sordu.

Ölür >$ehria ÖıısaııLırı

— Benim! diyen Şahap’a bir kâğıt tutuşturdu.

— İşte, mezar muamelesi... Cebine sok... l_ahitli mi olacak, fukara mezarı mı?

— Anlayamadım.

— Yani içine ve üstüne taş döşenecek mi?

— Bilmem... Babam bilir.

— Olur mu ya... Hazırlığı ona göre yapacağız. Tabutla mı gömülecek?

— Usulü nasıldır?

— Usulü bırak şimdi... İstersen tabutla gömülür, istersen kefenle... Hazırlığı ona göre yapacağız... Kefenle gömülecekse, tahta ister. Tabut ısmarladınız mıydı?

— Babam marangoza yaptıracaktı.

— Öyleyse tabutla gömülecek... Bak, havalar yağışlı oğlum, merhum, yahut merhume rahatsız olmasın... Gel, mezarı lahitli yapalım... Sağlam olur.

— Cok pahalı mı böylesi?

— Parası kolay... idare ederiz. Çocuklar benim sözümden çıkmazlar. — Sesini alçalttı —: Elimin altında güzel taşlar var.

— Mezar taşlan mı?

— Hayır lahit taşları... Bir zengin adam özenerek yaptırmış. Sonra akrabalardan birisi, buraya gömülmeye itiraz etmiş de, Karacaah- met'e götürmüşler. Taşlar duruyor. Ucuza kapatırız. Merhum, yahut merhume...

— Annemdir.

— Allah rahmet eylesin... Allah sana uzun ömürler versin... Öyleyse daha iyi, kadın kısmına lahitli mezar şarttır. Namahrem, bir de eksik etek.... Kadın kısmının hakkı bir vakit ödenmez... T aşları yukarı taşıtayım. Ruhu şad olsun... Bize de sevap...

Uzaktan uzağa takip edenlerden birine seslendi:

— Abdullah... Derhal, aracı Rıza Baha’ya koş... Ben ona birtakım lahitlik taş bıraktım. Arabayı koşun... Sen de yardım edersin... Taşlan içine atın, yukanya çıkarıverin... Araba ücretini efendi oğlum verecek. Sana da bir tütün parası uydururuz, haydi...

— Nereye gömülecek Şemsettin Efendi?

— Herkes nereye gömülüyor eşşoglusu... Tekkenin karşısına... — Pek budalaca bir şey işitmiş gibi başını sallayarak, sanki kendi kendine konuşlu —: Şu Abdullah aptalın birisi... Ben başka yere cenaze gömdürür müyüm? — Murat'a döndü —: Başkaları bunu bilmezler... Bilmeden eshabı mesalihin önüne düşerler... Utanmaz herifler... Dünya bozuldu. Mezarlıkta emniyet, uhreviyet kalmadı. Şuraya askerler konmuş... Geceleri, mezar aralarında kötü kadınlar gezdiriyorlar, esrar, rakı içiyorlar, zina ediyorlarmış... Ben rastlamadım. Rabbim göstermedi, inşallah da göstermez...

Bir rastlasam zaten işleri tamamdır. Acemi kılavuzlar, bunu bilmezler de, cenazeyi, yola yakın olsun, götürüp gelmesi kolaylaşsın diye bir eski çukura atıverirler. Ayıptır yahu, günahtır. Hepimiz o yolun yolcusuyuz... Allahüteâlâ, adamdan bunun vebalini sorar. Belediye çavuşu Ahmet Efendi, eksik olmasın, hatırımı sayar! Sizi görünce gönlüm sevdi. Belli bir şey Müslümanza- delersiniz. “Tekkenin karşısında mezar isterim” dedim. “Oraya gömdürmüyoruz. Kendin biliyorsun!" diyecek oldu. Sonra hatınm için razı geldi. Eyüp Sultan’da insana layık iki mezar yeri varsa, birisi de tekkeye mülâsıkve mücavir bulunanıdır. Bir kere tekke mübarek makam... Saniyen her zaman ışık yanar. Ölü kısmı, Marifetname’de yerini gördüm, ışığa meftun olurmuş. İşıksız yerde rahatsızlık hissedermiş. Sonra malumuâliniz, nisa kısmına mezarda bile tehlike vardır. Peri taifesi hatun kişi cenazesine meraklı olur. Elhasıl, uzaktan mübarek bir tekkenin, mübarek bir türbenin ışığı patlamalı... Can yoldaşı olmalı! Rabbim bize de böyle bir makam nasip buyura, amin!

Herif söyledikçe, Şahap’ın yüzünde ümitsiz bir korku, çaresizlikten gelen bir biçarelik görünüyordu. Böyle şeylere inanmadığı halde, Murat bile bir ürperme hissetti. Şemsettin Efendi, bir coğrafya âliminin coğrafyadan, bir botanik âliminin nebatattan, bir usta kimyagerin kimyadan bahsettiği kadar selahiyet ve teferruatla ölümden, ölüme ait o zamana kadar hiçbir şairin, hattâ Abdülhak Hamil Bey’in bile bahsetmediği, hayal etmediği şeylerden dem vuruyordu.

Yokuşun altında bir tahta barakaya uğradılar. Şemsettin Efendi, kapıyı yumrukladı. İçerden:

—   Hey! diye bir ses geldi.

—   Açsana rezil!

—   Kimsin^7

—   Aç diyorum. Benim, ben Şemsettin Efendi!

—   Sen misin^7 Nargilesi boklu... Defol, şimdi işim var.

—   Gel buraya rezil! Ne işin var^7

—   Cicimama yiyorum... Cicimama...

—   Alayı bırak... Müşteriler bekliyor. Mezar kazılacak...

—   Yalan söylüyorsun. Yağma yok... Beni kaç kere aldattın...

—   Vallaha^1 Billaha...

—   Sen yemine şerbetlisin rezil... — Bir fısıltı oldu, konuşan erkek sesi içerde birisine —. Yat diyorum orospu! diye çıkıştı, senin buraya geldiğini görmüştür Rakıdan çimlenecek namussuz. Yat aşağı... Bu havada cenaze olmaz, ben bilmez miyim? — Sonra yüksek sesle bağırdı —: Haydi def ol!.. Başka kapıya...

— Aç Kadri... Aç da bak... Bak ki yalan mı söylüyorum, işte beyler de beraber... Gene bugün şaklabanlığın üzerinde...

— Nerde benim kazma sapım... Eğer yalan söylüyorsan, şart olsun kafanı kırarım moruk...

Kapı açıldı. Bir haftalık tıraşıyla, gözleri kan içinde bir baş göründü. Siyah saçları kıvır kıvır, tepesinde toplanmıştı. Yüzünde derin bir yara izi vardı. Biraz da çopurdu. Soyunmuştu. Beyaz donuyla beyaz gömleği kirden kurşuni bir hale gelmişlerdi. Ayaklan da aylardır yı- kanmamıştı.

— Sahiymiş ulan! Vay ölüsünü... Tövbe estağfurullah...

Murat, rakı kokusunu iyice hissetti. Böyle sarhoş bir adamın kazdığı çukura uzanıp yatabilmek için -Hem de bu yatışa ebediyyen diyorlardı- insanın ancak müdafaasız bir ölü olması lazımdı. Bu ada- mm kazacağı çukur cennet-ı âlâ bile olsa, manen bir çöp tenekesi kadar kirli sayılmalıydı.

Herif, ensesini kaşıyarak bir müddet düşündü. Sonra omzu üzerinden emretti:

— Şuradan pantolonla ceketimi ver... Sana dedim kaltak...

Bunları acele giydi Kasketini de istedi. Hareketleri henüz karar vermemiş olduğunu zannettirecek kadar müteredditti. Nihayet kasketini de kıvırcık, asi, saçlarının üzerine yanlamasına attıktan sonra mezar kazmayı kabul ettiğini anladılar. Şemsettin Efendiye:

— Birisini yolla da, Mehmet'i çağırsınlar, dedi.

— Nerdedir şimdi?

— Nah, ağzımın içinde... Mehmet nerede olur andavallı... Ustu- ra’nın dükkânındadır. Çırağa bakıp geviş getirir namussuz...

Kulübe penceresiz olduğundan bir mağara kadar karanlıktı. Mezarcı, kapı çekmeden bu karanlıkta kaybolmuştu. Murat gözlerini alıştırıp içeriye baktı. Döşeme topraktı. Karşıda, duvara eski bir gaz lambası asılmıştı. Bunun tam altında perişan bir yatak, yatağın önünde yuvarlak bir sofra tahtası duruyordu. Üzerinde bir rakı şişesi, kâğıtta mezelik öteberi, biraz da ekmek vardı. Yeşil ipek kombinezon- lu, çıplak bacaklı, son derece esmer ve son derece çirkin bir kadın, başına bir yemeni örtmeye çalışıyor, yüzünü yana tutarak kapıdaki- lerden saklıyordu.

Kadri, iki kazma, iki kürekle göründü. Bunlardan bir tanesini dışarıya, kulübenin tahta duvarına dayadı.

Kapıda bir an durup bir şeyler düşündü. Sonra kadına:

— Ben gidiyorum, dedi, bir saate kadar gelirim... Rakıyı tekmil bitirirsen, bak keyfine... Kapıyı üstüne kilitleyeceğim...

— Kilitleme.

— Yağma yok... Biz yukarda uğraşırken iki vizite yapar mısın orospu... Hem de bizim yatağımızda... Canımıza rahmet!

—   Kilitleme...

— Kes diyorum. Sopa geliyor... Mehmet kapıyı vurursa, seslen-

ytı'ir <$ehriıı Aİnsanları

me... Yahut seslen... Bunları alsın da çabuk yetişsin... dedi dersin...

— Olur.

Herif, kapıdaki halkalara bir asma kilit geçirip katı bir hareketle kilidi kapattı, iyi oturup oturmadığını anlamak için de bir iki kere çekti, muayene etti.

— Tamam! diye güldü, haydi bakalım ... — Kazma ile küreği omuzladı —: Anladın mı moruk^7 Bizde kan edindikten sonra kapıyı kilitlemeyecek aval gözü var mı baksana...

— Mehmet’ten mi korktun?

— Mehmet kandan anlamaz. Ona oğlan, olmalı... Eğer içerdeki oğlan olsa da, bunu da Mehmet sezse, öyle kilitler değil, Osmanh Bankası’nm kasası olsa, parmağıyla açar da içeri gene girer, sen bekle dur artık... Gözle ki Topçu Mehmet gelecek... — Murat’a, kurnaz kurnaz göz kırpıp güldü —: Sakın bunun sangına aldanmayın efendiler, dedi, Nasrettin Hoca ne demiş, başını ne kadar yeşil sarsan da, ben senin ne gâvur olduğunu bilirim demiş...

— Kadri, ayıp ediyorsun... Şakanın da sırası var. Beyler yabancı. Sahi zannederler. Senin şakacı olduğunu bilmezler de...

— Şakacı olduğumu, öyle mi^7.. Benim şakacı olduğumu... Pekâlâ lahit mi olacak dedindi?

—   Lahit!

—  Taş ne yapacağız?

—   Geliyor. Her şey hazır...

—   İyi öyleyse... Bizim şakacı olduğumuzu mu demek?.. Pekâlâ!..

Murat’ı, ilk defa görüyormuş gibi, tepeden tımaga süzdü. Soğuk hava aklını başına getirmiş olmah ki, kıyafetini pek beğenmedi.

Lahit mi? diye tekrar sordu.

—   Evet dedik ya...

— Pazarlık kesildi mi? Beş liradır. On para aşağıya idare etmez.

—   Kolay...

— Kolaymış... Asıl zoru budur. Beş liranızı alırım. Helalinden beş kaymenizi... Sonra maraza olmasın ha! Ben başka mezarcılara benze-

ZKemul 'Takir

mem. işte bu sakallı papaz bilir... Başkaları hem işin ehli değiller, hem de, namussuzluk ederler. Geçenlerde ne oldu? Haydar'ın kazdığı mezardan ölüyü köpekler çıkarmışlar da paralamışlar... Fukaranın leşini köpekler yedi. Polise haber verildi. Cinayet mi var? diyerek dünyanın aynasızı birikti başımıza... Bereket doktor “Cinayet değil... Eski ölü!” demiş de, kurtulduk... Köpekler de azdı birader, hepsi çakal kesildi namussuzların, çakal kesildi. Mezar var, mezarcık var. Mezar var, ölüyü bir haftada çürütür, mezar var, üç ay sonra açarsın, ölü içerde kız gibi yatıyor, işte bu Şemsettin Hoca denilen namert bilir. Biz, çekirdekten yetişme mezarcıyız! Namımız yürümüş memlekette... Nice beyden, efendiden adamlar, “Kadri usta” diyerek adımıza, şanımıza gelirler. Ellere bir vereceklerine, bana iki verirler... Hamdol- sun, bu yaşıma geldim, yani, yirmi senedir bu zanaattayım, ben diyeyim bin ölü, sen de, on bin ölü gömdüm. Birisini de köpekler paralamadılar. İşte yüzü, sorun söylesin! Ûyle değil mi, nargilesinin mar- pucuna tükürdüğümün yobazı!

Şemsettin Efendi, artık suratını astı. Cevap vermeyerek başını çevirdi. Kadri, bir müddet cevap beklemiş olacak ki, sesi çıkmayınca döndü:

— Sana söylüyoruz.

— Yürü! Sen bugün saçmalıyorsun.

— Vay, küstün mü teres!

— Küserim elbette...

— Hayır, küsemezsin... Bir kere anzorotun kokusunu aldın, bu bir... Bir de kanyı gördün... Kara Şaziye’nin tadını sen bilirsin...

Şemsettin Efendi, Murat'ın kulağına mahcup mahcup fısıldadı:

— Kusuruna bakmayın evlat! Meczubun birisidir. Yarı divane olduğunu burada herkes bilir de, böyle saçma sapan söylenmesine kimse aldırmaz. Bazan da, sofuluğu tutar, camiden çıkmaz. Kafasını Eyüp Sultan Hazretleri'nin türbe parmaklığına “Medet!" diye vurduğunu görseniz, acırsınız... Esnaf koşar da bunu oradan cebren ayırır. Esnaf yetişinceye kadar kafasını pare pare yardığı çoktur. Bazan da işte böyle zındıklığı tutuyor. O fahişeyi neredense getirip kapatır, içer, bağırır, çağırır... Kusuruna bakmayınız... Böyleleri tekin olmuyor. İki kere yangın olacağını bildi. “Ateş gördüm... Ateş düşecek... Ateş!" diye çarşıda seğirtti gezdi. Kalbi saf olduğundan Allah ona malum ediyor. Besbelli... Zamanın “Behlûl’ü Dâna"sı canım! Hiç farkı yok... O da, himmeti hazır olsun, böyle melamet içinde puyan imiş, gözü kapalı olanlar, küfre müstağrak bilirlermiş...

— Öteki mezarcıya da haber gönderseniz... Bir yerde oturuyor- muş. Galiba o da Behlûl’ü Dana.

— Evet... Bunlar bir taifedirler... — Peşlerinden gelenlerden birisine emretti — : Ali, koş Mehmet’i bul!.. Bir yerde oturur bilirsin ya...

Çocuk omuzlarını silkti:

— Ben gitmem!

— Neden yavrum?

— İleri geri hak ediyor. Boku ağzıyla yese umurumda değil, el şakasına da başlıyor, işte, Necip gitsin! Ahbabımdır. — Yanındaki san saçh oğlana döndü —: Haydi oğlum! Hazır, “Alacağım var pezevenk- ten" diyordun...

Oğlan biraz düşündükten sonra döndü.

Kafile yokuşa sarmıştı. İki duvar arasında yükselen merdivenli yolun, doğruca ölüme gittiği belliydi. Yeşile boyanmış demir parmaklıklar, çoğu meyillenmiş mezar taşlan... Bir karmakarışıklık ki...

Mezarcılar şakalaşarak, birbirlerine çirkin kinayelerle takılırken Şahap’la Murat, etrafı dolaştılar. Her adımda, ıslak toprak ayaklarına yapışıyor, yürümeyi zorlaştırıyordu.

Hocanın ışığını methettiği türbeye kadar gittiler. Pencere parmaklığına çeşit çeşit bezler düğümlenmişti. Ellerini iki tarafa siper edip içeriye baktılar. Zemin altı köşeli tuğla ile döşenmişti. Çıplaktı. Ortada, iki mezar vardı. Boşaltılmış bir evde, son seferi yapacak arabayı bekleyen iki sandığa benziyorlardı.

Murat, pencerenin pervazındaki erimiş mumlara parmağıyla dokundu. “Bunları buradan alırlarmış da çorapçılara satarlarmış..."

— Babamı yeniden evlendirmeli!

Murat anlamadan arkadaşının yüzüne baktı:

— Ne?

— Babam evlenmeli diyorum. Bize kim bakar?

— Baban olmaz. Sen evlen...

— İmkânı mı var? Son zamanlarda hep bunu söylerdi: Nasıl bir kız alacağını... Düğünü nasıl yapacağını... Yüreğim dayanmaz...

— Yürek meselesi değil... Belki de baban tekrar evlenmeyi istemez...

— Kimbilir?..

Ellerini bellerine koyup, denize baktılar. Zülüftarağa Köprüsü’ne doğru bir bağırsak gibi incelmişti. Orada, yosunlu tahtalara benzeyen birkaç yayvan ada vardı. Sonra gittikçe netliğini kaybederek uzaklaşan, İstanbul şehri...

— Burasını Piyer Loti pek severmiş. Dünyada seyyahtan daha budala mahluk olmaz.

— Neden?

— Bir de şimdi görmeli... Yazın gelirler... Burada gömülü ölüleri de yoktur. Kimbilir, bizi nasıl hayal ediyorlar. Kitaplardan anladığıma göre, Şark deyince bu Avrupah züppelerde, bir masallar uydurma kabiliyeti başlıyor, öyle ki... Her sabah ailemizden birisi ölür de buraya gömersek seviniriz sanıyorlar. Biz ölüme doğru yaşarmışız gibi...

— Böyle olmamız işlerine geliyor. Geçen gün bir şey okudum. Köprülü Fazıl Ahmet Paşa mı hangisi, Fransız sefirine: “Kralınız o kadar büyük adam diyorsunuz! Bu ticaret işleriyle nasıl uğraşıyor!” diye sormuş. Ticaretle uğraşmayı ayıp sayıyoruz ya...

— Ben de Piyer Loti’yi ayıplamıyorum. Kendimizi ayıplıyorum. Nerdeyse, (Aman Piyer Loti sonra bizi beğenmez!) diye korkuya kapılacağız.. Herifi şuraya getirmeli... Bir tahta eve sokmalı... Ekmeğini de şuradaki elektrik fabrikasında çalışarak kazanmaya mecbur etmeli... Bilmem, kendisinden başka sevdiği var mıdır? Onu da veremden öldürmeli... Açlıktan... Buraya gömdükten sonra eline kalemi vermeli... Bakalım ne yazacak?

Şahap:

— Buralarda kahve falan yok mudur? dedi.

— Ne olacak?

— Bir şey içerdik.

— Soralım... Sahi! Epi vakit var.

Kazılan mezarın başına döndüler. Burada, toprak, birkaç kere elden geçirildiği için yumuşaktı. Çukur, daha şimdiden, heriflerin göbeğine geliyordu.

Şemsettin Hoca’ya oturacak yer olup olmadığını sordular.

— Vardır. Buluruz, dedi, — sonra sesini alçalttı —: Bu serserilerin başında durmasak olmaz. İki karış eksik kazmayı kâr sanırlar... Nerdeyse araba da gelir. Taşlara bir kere bakarsınız. Lahti gözümüzün önünde yaptırmazsam, yüreğim rahat etmez... Hele işimizi bitirelim... Oturmak kolay! — Damağını keyifle şaklattı —: Bir de yer bulduk ki... Sultan hanımlara mahsus... Şurada yatan kadın ermişlerdendir. Üzerine kangal kangal nur indiğini gözümle gördüm. Bir büyük paşanın refikası imiş. Cenazeye belki üç yüz kişi geldi. Damadı bir yerde olduğu için asker, polis de getirmiş. Gene bize başvurdular. Mezarın yerini biz beğendik, hitamında on lira verdiler. Fakire fukaraya dağıttıkları da başka... Cenazede paraya acımadın mı, mevtanın ruhu rahat eder. Zaten mevta kısmına ilk gecesi zordur. Mün- kir-Nekir meselesi bir... Bir de mübarek ayılır kalkmaya davranır da, başını tahtaya vurunca, “Eyvah! Ölmüşüm!” der. İşte bu sıralarda, arkasından verilen sadakadan başka yardımcısı yoktur. Siz hiç merak etmeyin! Akşamla yatsı arası buraya çıkarım. Bir Yasin-i Şerif okurum. Yüreği ferahlar rahmetlinin... Hepimiz o yolun yolcusuyuz...

Mezarın içindeki, dinlenmek için biraz durdu. Şiddetle perdahlattığı yüzünde, derisi kemiklerine sımsıkı yapışmıştı. Gırtlağı da sipsivriydi.

— Ne okuyorsun sakallı domuz! diye laf attı.

Şemsettin Hoca telaşlandı:

— Bitti mi Mehmet Can? Bitirir canım! Bir tuttu mu, dev gibi çalışır maşallah...

'Jiantd Tıkır

— Ne okuyorsun efendilere, dedim?

— Hiç, konuşuyoruz!

— Kara Şaziye aşağıdaymış. Kadri diyor ki: “Bahta, talihe! diyor, ne alırsa razıyım! Elden versin! Başımın üzerinde yeri var!” diyor.

— Münasebetsizliği bırak da işine bak!

— Ulan, ablama söylerim diye korkuyorsan, bizden sır çıkmaz.

—   işine bak, dedim ya. Zaten bizde kabahat! Sizin gibi namussuzlara mezar kazdınyoruz. Günaha giriyoruz ya... Semdi bulunmuşsunuz. Yüreğim rahat etmiyor. Peygamberimiz “Sana taş atana sen ekmek at!” buyurmuş...

— Hele domuz! Peygamberin adını anma! Çarpılırsın! Ablam seni Kara Şaziye’nin kulübesinde basmadı mı? Yedi mahalle teneke çalmadı mı? Rıza Bey'e dua et... Ablam şartetti!

— E! Uzattın artık! Ben kandan korkan herif miyim?

— Ben de öyle dedim. Ablam dedi ki: “Bir daha yapsın! Vallaha, tal- laha. Ben de eve oynaş alınm,” dedi. Ben de, “Bizim Şemsi Hoca öyle şeylerden korkmaz. Almadığın kabahat!” dedim. Nasıl iyi demiş miyim?

— Tuu Allah belanı versin! — Murat'a gene başını salladı —: halifeyi sever bu Mehmet? Kusuruna bakmayız! — Sonra mezarcıya çıkıştı —: Biz şuradayız! Tekkenin arkasındaki kahveye gidiyoruz. Lahit taşı getirecekler... Arabacıyı oraya yollarsın.

— Olur! Lâkin Kadrinin pazarlığına bir şey demedin...

— Tövbe yarabbi!

Mezarcı arkadaşına güldü.

— İşte kabul ediyor. Bu papazın “tövbe” demesi, “Ben her bokta vanm!” demektir... — Acele uzaklaşmak isteyen Şemsi Hocanın arkasından seslendi —: Kara Şaziye'yi canın çekmediyse, Nazlı Hüseyin'i getireyim... Var mı bir diyeceğin namussuz!

Şemsi Hoca, “Dünya bozuldu!” diye bir şeyler söylüyordu.

Murat, büyük bir keder içinde, bir başka hocayı “Durmuş Ho- ca'yı" hatırladı. Onu hatırlamak her zaman, kendisine ümit verirdi. Yavaşça öksürdü.

Mezardan hep acele uzaklaşırlar. Artık görünmez olduğuna kanaat getirilince yavaşlanır. Hele bu yağmurlu, soğuk mart günü Murat bunu bir kat daha şiddetle hissetmişti. Yanında yürüyen Hikmete belli etmeden baktı. Hikmet’in kurt yüzü -Profilden kurda benzerdi- somurtmuştu. Üçüncü gözetlemede göz göze geldiler.

Hikmet sesini alçaltarak:

— Ne kâbus! dedi.

— Hangisi?

— O Kuran okuma faslı... Kılıklarına baktım... O kadar paçavra, o altı adamın sırtında nasıl duruyor. Sanki üst üste zamka batırmışlar, her batırılışta didiklenmiş paçavraların içinde yuvarlanmışlar... Kuran d a ağızlarında aynı hale gelmiş... O ne telaş... O ne haset... Daha birisi besmeleyi yarılamadan, öteki havadan kapıyor... Kavrıyor, pençeleriyle mıncıklıyor... Azize Teyze mahvolmuştur... Pisliğin hiçbir çeşidine tahammül edemezdi...

— Ben zengin cenazelerinde de bulundum. Onlara, kravatlı, kelli felli hafız efendiler geliyorlar... İçlerinde besteler yapanlar bile var. Manzara daha besbeterdi. Ne yapmalı bilmem ki...

— Rahmetli babam en güzel şekli bulmuş. Bilmez mi canım?

— Anlayamadım.

— Barbaros zırhlısı ile beraber batmış... Kendi isteğiyle... Ne güzel...

— Sen ne yapacaksın?

— Vasiyet edeceğim. Cesedimi yaksınlar, külünü rüzgâra savursunlar...

— Sahi! En temizi bu... Hep düşündüm. Düşünürken... -Etrafına bakıp Şahap’ı kolladı- gözümün önüne gelir, ilk gece. Öyle upuzun yatıyorum. Bir şey evvela göğsümde gezinir. Sonra kefenin katlarını zorlar. Teması hafiftir ama ben gene de hissederim, ilk zorladığı yerden giremez. Döner bir başka aralığı tecrübe eder. Bu aralık kendisince bir şey hissetmiştir, belki de bir tehlike... Durup karanlığı dinler.

'Jierrud Tabir

Bütün yeraltı melekleri dikelir. Sonra daha itina ile tekrar başlar. Nihayet kefenin bir yerinden deriye girebilmiştir. Alışık olduğu için çeneye doğru yürür. Sonra dudaklarımdan geçer... Burnumu yandan dolaşır... Nihayet gözüme...

— Ne diyorsun? Sus artık...

— Değil mi? Nihayet akrep...

— Sus rica ederim...

— İyi ama, ölüyüm... Tahta parçasından, temel taşından farkım yok^1

— Biliyorum ama, gene de sus! Mutlaka yakılmayı vasiyet edeceğim...

— Bir şey daha aklıma geliyor. Nedir bilir misin?

— Ne?

— Azize Teyzemde bitmez tükenmez bir anne şefkati vardı. Ölümüyle beraber bu harikulade insan hissi, kadın duygusu heba mı oldu? Tanburi Cemil’in parmaklarındaki tambur çalmak melekesi... Ne bileyim. Neyzen’in sanatı... Yahya Kemal’in başındaki şiir yapan şey...

Ertuğrul Hikmet, durup Murat’ın yüzüne baktı:

— Korkunç adamsın bazan, dedi, kendine karşı bu kadar hain oluşun, kederini insan gibi gösteremediğinden... Farkında mısın?

—   insan gibi... — Murat gülümsedi ve Ertuğrul Hikmet’in bir mısraını tekrarladı —: “Yırtık kunduralarım bana bu hakkı verdi!”

Ertuğrul Hikmet, arkadaşının perişan ayakkabılarına istemeden baktı. Kabahat kendisininmiş gibi utandı.

Şiirde “Bana" yerine “Ona” deniliyordu. Sevgilisi aşktan bahseden şaire gülmüş... Böyle alay etme hakkını ona şairin eski kunduraları vermiş imiş...

Öfkeyle sordu:

— Sabahleyin bana neden uğramadınız?

Murat işitmemiş gibi konuştu:

— Ölüm bazan ehemmiyet kesbediyor. İnsan bir oturuşta ona dair birçok şiir yazarım sanıyor.

— Bana da olur. Sadri’ye sordum. “Yapamazsınız sanırım" dedi.

— Neden?

— Ölüme dair yazabilmek için ölümü maddi varlığımızda biraz duymamız lazım kanaatinde...

— Yani bir yerimiz m ı ölmeliymiş?

— Bu zaten olurmuş, bir muayyen yaştan sonra ölüm hiç sezdirmeden vücudumuza işlemeye başlarmış... Ekseriya damar sertleşmesi halinde... Bu hal başladı mı, bir müddet tedirgin olan uzviyet, ölüm korkusuna düşer, ölümü düşünürmüş. “En iyi ölüm şiirleri bu sıralarda yazılsa gerek!" diyor. Lâkin ben doğru bulmadım. Şiirde hakikatin payı hemen hiç yoktur. Biz sonradan iktisap ettiğimiz bir zana- atle yazıyoruz, değil mi?

— Sabahtan beri düşünüyorum. Ölüm zor mevzu! Büyük bir ressam, "Ah, demiş, tüylü bir beyaz havlu resmi yapabilsem!.." Ölüm de, şiirde pek zor. Fazlası fazla, noksanı noksan... Bugünkü hislenmle, uygun bir mısra bulamadım. Hâmit pek şairane geldi. Şairane bile değil... akıllı. .. Frenklerde de bir şey bulamadım!

— Kendin?

— Affet! Öyle berbat ki okumaya değmez!

— Hele hele!

— Fikrimi söyleyeyim de... “Hayal, halsiz, virgülsüz bir cümledir ki, onu birden okuyup sonuna da mezar denen bir nokta koyacağız." Böyle bir şey... Topu topu altı mini mini satır. Hepsi kırk iki hece...

— Okusana canım!

— Bir cümledir ki hayat - ne bir virgül, ne bir hat - Birden okuyacağız! - Bazan genç bazan erken - Sonunda mezar denen,

Ertugrul Hikmet yavaşça tamamladı:

—   “Bir noktcı koyacağız!.. ” Hayır. Hiç beğenmedim. Sadri haklı...

— Haklı olmaz mı?

—   Abo bu sabah sana mı geldi?

—   Evet.

—   İlk sözü neydi?

— Hep merak edersin... Dur bakayım’ Galiba: “Biz mahvolduk" dedi.

— İlk sözü bu mu?

— Hayır! Uyuyor muydun falan diye sordu da... Ölüme dair ilk sözü bu.

— Gelirken motorda hep seni düşündüm. Ben de bir felakete uğraşanı sana koşanın. Ama ne gibi bilir misin! Ben iki kişi olsam... Yani iki parça... Bir felakete uğrayınca öteki parçamdan evvel sana koşanın...

— Mersi^1

— Mersi ama, sen bize koşmazsın!

— Deli misin^1 Ben de size koşarım.

— Hayır^1 Neden sen bize koşmazsın da biz hep sana koşanz bilir misin?

— Neden bakalım^7 Uyduracaksın şair!

— Hayır! Uydurmayacağını! Sende bir hal var. Sen sana koşanla- n nasılsa kendine borçlu bırakmıyorsun... Dur biliyorum. Bunun farkında bile değilsin. Yani borç mevzubahis olamaz. İşte bizi sana koşturan da bu galiba...

Şahap yanlarına geldi.

— Motor bekliyormuş, dedi. Adliyeciler tutmuşlar. — Babası zabıt kâtibiydi —: Binelim mi?

Murat, hiç düşünmeden cevap verdi:

— Binelim. Doğru size gidiyoruz. Evi toplamak lazım. Baban sonra gelsin!

Bu, pratik ve tam yerinde bir teklifti. Başından bir kere daha geçmediği için, bunu nasıl olup hatırladığına kendisi de şaştı.

Üçü baş tarafta bulunuyorlar, rüzgâr insan yüzünü kesecek kadar soğuk olduğu halde aldırmıyorlardı. Halbuki Ertuğrul Hikmetin par- dösüsü inceydi. Murat’ın ıslak ayaklan donuyordu. Şahap’ın ise sıtma nöbetine tutulmuş gibi içi ürpermekteydi.

Hikmet homurdandı:

— Şuna elbette deniz denemez... Belki zaman zaman okyanus da böyledir ama, Haliç aslını inkâr etmiş bir haramzade...

— Sen denizi eskiden beri sevmezsin!

— Sevmem... Babama çok acınm. Deniz, bazı insanlan, orospuca aldatır. Onlan fark ettirmeden değiştirir, kendisine bağlar. Babamı bir türlü anlayamadım. Aramıza bu cenabet giriyor! “Haydi Hikmet Bey çabuk!” diye bağırmış.

— Kim?

— ikinci çarkçı... Bölmeleri su alıyormuş. Terk-i sefine emri çoktan verilmiş. Babam bir direğe dayanıp tırnağını kemirmekteymiş. Annem, âdeti olduğunu söylüyor, öteki elini “Vazgeç^1." manasına sallamış. Sırtında işbaşı elbisesi olduğuna göre, yüzü gözü de kir içindeymiş. Güverte zabiıanma, gemisi ile beraber batmayı yaraştınyorum. Lâkin makine kısmına ne oluyordu? Şirket vapurlarında bazan boş bulunup, kafamı kapıdan kazan dairesine uzatınm. Yüzüme istim kokusu ve ıslak bir hararet çarpar! Belki cehennem de tıpatıp böyledir. O

rJKanui Tuhir

basamaklardan aşağıda, her zaman ışık yanan o pis, o daracık çukurda, bir şövalye bulunacağını nasıl kestirirsin? Çanakkale’de düşmanı geçilmeyeceklermiş... Haydi Çörçil'le Loyd Corc sersen... Babama ne?

— Ondan sonra da o kadar çok gürültü oldu ki... Hikmet Amcam pek yaşamazdı. O tabiatıyla...

— Makul bir surette ölebilirdi ya... Allah Allah! Öylece bir demir direğe dayanıp tırnağını kemirerek... Su yavaşça, pusudan yaklaşmış gibi geliyor. Ayaklarında ıslaklığını duyunca, pişman olmuş, bir kere merdivene bakmış mıdır? Telaşla... Daha doğrusu can avliyle bir kere olsun atıldı mı? O menus Barbaros, nasıl da var kuvvetiyle üzerine çökmüştür.

— Barbaros’un battığı günü iyi hatırlıyorum. Biz o zaman Kasımpaşa’da oturuyorduk. Bir bayram arifesıydı galiba?

— Kasımpaşa ekseriya bahriye zabitlerinin, küçük zabitlerinin ve neferlerin oturduğu semttir. Haber gelince, koca kasabaya bir hal olduydu. Allah göstermesin... Ben bir milletin bir tek insan gibi başını yumruklayarak ağlamasını düşündükçe, o gün gözümün önüne gelir... Sakin sokağa yavaş yavaş bir hal oldu... Nasıl anlatmalı? “Bir hal oldu!" Tam karşılığı...

— Demek hatırlıyorsun?

Şahap tane tane söze karıştı:

—   Hatırlamaz mı? Şuradaki şilebi görüyor musunuz? Mütarekede aynı

şamandıraya bağlı bir küçük şilebe bunlar Anadolu için cephane yükletmişler.

—  Bunlar kim?

—  İşte bu Murat?

— Bre Abo! — Kendisini topladı. Gülecek yerde somurttu —: Bir yalan söyle ki yalana benzesin!

— Vallaha! Sor da bak! Demin gelirken anlattı.

Başka zaman olsa Murat inkâr ederek Şahap’ı deliye döndürürdü. Şimdi, Hikmete karşı annesi ölmüş arkadaşı tutmak için macerayı kısaca hikâye etti.

Ertuğrul Hikmet’in kurt yüzünde vahşi bir gerilme olmuştu. Murat’a tepeden tırnağa baktı:

— Kaç yaşındaydın?

— Bilmem! Herhal onu doldurmadımdı sanırım... Sade o kadar mı? Bacağımdan büyük işlere girmiştim. Simdi düşünüyorum da... Başıma kasket geçirip bir Bulgar sütçüye yollarlardı. Birtakım kâğıtlar alınır, verilirdi. Sonra Yüksekkaldırım’daki Majestik Sineması yok mu? Oraya giderdik.

— Ne olacak?

— Kâğıtları, M.M. Grubu İstihbarat Servisine orada karanlıkta teslim ederlerdi. İşte öyle bir işten dolayı gene gitmiştik de... Babam, Fransız zabitiyle çarşaflı kadını öldürmüştü. Hâlâ gözümün önündedir. Biz sinemanın antresinde, üç basamak yukarda duruyorduk. Adil Amcam, bir de başkası vardı. O başkasını sonraları yakalamışlar da, işkence ile öldürmüşler. Babam beni arkadaşlara teslim etti. Eli ceketinin dış cebinde bir suya girer gibi Yüksekkaldınm’ın akşam karanlığına kanştı. Mamafih, kıpkırmızı fesini alaca içinde kolayca takip ediyordum. Çeşmenin önüne, dört yol ağzına gelince silahlar patladı. İyi atardı rahmetli... Sonra öğrendim. Zabite iki kurşun, kadına iki kurşun değmiş. Diğer üç kurşunu, ne olur ne olmaz diye atmamış. Fesini başından çıkarıp sola saptı.

— Evet, daima sola... Nur içinde yatsın Mahir Amcam! Sonra...

— Biz sinema gibi seyrettik. Hemen de sinemaya girdik. Kâğıtları teslim ettiler. Oturduk. Hiç unutmam! Bir acayip filmdi. Siyah mantolu bir adam vardı. Şato harabelerinde galiba bir hazine aranıyordu. Hep öyle değil midir? Hâzinenin planını sık sık gösterdiler. Bugünkü gibi aklımda. Bir de okla takip edilecek istikamet işaret ediliyordu.

Gece eve döndük. Adil Amcam bana sık sıkı tembih etti. Anneme bile söylemeyeceğime dair yemin ettirdi. Zaten buna lüzum da yoktu. Hiçbir şey söylememeye alışıktım. Âdeta erkek gibi, “Dışarda olup bitenler kan kısmına anlatılmaz. Ayıptır,” derdim. Fransız zabitini babamın vurduğunu annem ancak zaferden sonra öğrendi sanırım.

—  Sonra?..

—   İşte bu kadar. Pardon^1 Sonra anladık ki kadın Müslüman kadını değilmiş. O zamanlar, işgal ordusuna, böyle sahtekârlık yaparlarmış... Yazık oldu ikisine de, derim... Niye güldün.

—   Ben neye gülerim’ Kunduralarına baksana...

—   Gene tuttu huysuzluğun Bütün bunların yırtık kunduralarla ne alakası var?

— Birisini tanıdım. Şimdi Paris’te okuyor. Biz yaştadır. O kadar zenginler ki... Eskiden de zengin imişler. Aynı tarihlerde... Yani senin Bulgar sütçüden mühim kâğıtlar alıp sinemada Kuvayı Milliyecilere teslim ettiğin sıralarda... Babanın yani marangoz Mahir Efendi’nin film çevirir gibi adam vurduğu zaman ... Pederi biraz yaşlıymış. Bir yerde sefirmiş. Valdesiyle beraber bir aralık bu dediğim arkadaş İstanbul’a gelmişler. Gelir gelmez de konaklarını, işgal ordusu zabitleriyle doldurmuşlar. Günlerden bir gün evin önünden elmaşekerci geçiyormuş. Ne zaman bir elmaşekerci görsem, macera aklıma gelir, gülümserim. Bizim arkadaş, “Anneme gideyim, para isteyeyim de, elmaşekeri alayım! Ne olacaksa!” demiş, yürümüştür... Çocuktur, üst kat odalara acele bakar, merdiveni iner, salonun kapısını açar. Bir de ne görsün? Annesi, birisini arkaüstü divana yatırmış, üzerine çullanmış. Divana yatırılan biçarenin yüzü görülmüyor ama, mavi çuha pantolonu ile parıl parıl rugan çizmeleri görülüyor. Belli ki annesi misafir zabitlerden birisini yatırmış. Meğer bizim arkadaş o sıralarda, hizmetçilerden birisinin kendi yaşında kızıyla güreş edermiş. Bu güreşi yaptıran aşçıbaşı, küçükbey kızı yere yatırdı mı, “Yaşa küçükbey! Sıkı bastır!" diye keyifle bağırırmış. Çocuk kısmı gramofon plağı gibidir. Bakmış ki annesi de güreş oyunu oynuyor, fazladan “Mösyö"lerden birisini iyice yatırmış: “Yaşa anne! Sıkı bastır^1" diye aşçıbaşı gibi bağırmaz mı?

— Uyduruyorsun? Böyle bir macera belki olmuştur. Lâkin o çocuk sana anlatmaz.

— Esas olması ya... Ben vallaha uydurmuyorum. Vakayı bana gü-

nün serbest güreş mağlubu Fransız zabiti anlattı. Sonralan burada ticaret yapıyordu. Güldü de... “İlk öğrendiğim Türkçe, işte bu sözlerdir” dedi. “Fransızların dilimizi nasıl konuştuklarını bilirsin. Herifin bir, “Yaşa anne! Sıkı bastır!” demesi var ki duymanı isterdim. Gene o Fransız ahbabıma göre, Biz az kalsın medeniyette Fransızları geçiyor- muşuz! Anadolu’dakiler, herhalde Mahir Amcalarım oyunbozanlık etmişler. Zira Fransa'da da böyle işler oluyormuş ama, oradaki çocuklar annelerine gayret vermeyi henüz bilmiyorlarmış: Sadece ayaklarının ucuna basıp edeple geri dönerlermiş.

— Şimdi hatırladım. Klod Farer’in “Les Civilises” isimli romanında var.

— Demek romanını da yazmışlar. Bir de kendimizi AvrupalIlara tanıtamadık diye üzülürüz. Bir de sıkılmadan “Uyduruyorsun” dedin! Nasıl, yalan mıymış?

— Bizdekini değil, Fransa’dakini yazıyor!

— Daha iyi söyledin ya, Fransız kendi marifetini saklamadığına göre demek samimi ... — Suya tükürdü —: Annen asker dikişi dike-cegim derken verem oldu, aslanım, dedi, baban oğlumun yırtık kun-duraları şair Hikmet’e gülme hakkı vermesin diye evini yangından kurtarmak isterken geberdi ... Ayakların şu anda su içindedir. Su kıs-mı da bir muayyen dereceden sonra buz tutar. Aç gezdiğin zamanları bilirim. Arkadaşlar “Mektepler paydos oldu. Kızları seyredelim!” diye tramvay caddesine çıkmak isteyince, sen kılığından utanıp bir iş bahane e derek bizden ayrılırdın ... Bir de sıkılmadan. “Bunun ne alakası var? Tuttu huysuzluğun!” diyorsun. Alakasını hâlâ anlayamadın mı^7 Oyun böyle bitmeyecekti oğlum^1 Ben doğma büyüme Şehzadebaşılıyım. Letafet Apartmanı’nın yanındaki mezbeliliği çok kişi nedir bilmez^1 Arada karpuz sergisi kurarlar. Karpuz sergisini ne bileceksin. Halis oğlan kerhanesidir. İşte orada meşhur karakol vardı. “16 Mart Şehitleri" derler. Her sene ihtifal falan yaparlar da, havaya kurusıkı kubur sıkarlar. Uyurken süngülenmiş Mahir Efendiler, Ahmet Çavuş-lar, bilmem kimler... Koca bir milletin içinde san çizmeli değil, yalınayak,

başıkabak Mehmetçikler^1 .. Ne zaman Feridiye’ye işim düşse Abanoz’a uğrasam, ne kadar sarhoş olursam olayım, altıma yatan kızın arkasında, bir tane 16 Mart şehidi, İnönü şehidi, Sakarya şehidi görür gibi olurum. Höst^1 Canım sıkılıyor. Lafımı kesmeyeceksiniz! Şehitlerin elinden bi bok gelmeyeceğini bilirim. Kızlarını kerhaneye koyanlara, vizitesini verip icabına bakanlara, ne bu dünyada ne de öteki dünyada bir halt edemezler. Binaenaleyh ortada milli hâkimiyete, Mısak-ı Milliye dokunan bir cihet de yoktur. Bunlara da dokunmadıkça her söz beyhude sayılır. Gevezelikten ileri geçemez. Lâkin bir uzak tehlikesi var gibime geliyor. Ben bir daha Barbaros’la beraber batmam. Sen, bir daha üç muharebeye girip karını neticede veremden öldürtmezsin. Oğlunu yalınayak, dilenciden beter dolaştırt- mazsın. O zaman işimiz, o dediğim arkadaşın hanım valdesine kalır. Düşmanlar gene kolayca gelirler. Hanım valde işi yoksa sertliklerini yumuşatmaya uğraşsın! Başa mı çıkar Murat yoldaş!

— Haklısın ama, bunu söylemek sana da bana da düşmüyor!

—  Neden beyim?

—   Babalanınız bu niyetle dövüşmediler...

— Netice böyle olsun diye mi — Parmağıyla Murat’ı gösterdi —: dövüştüler.

— Biz de çalışacağız! Senin şimdi facia halinde gördüğün şey, elli liranın yokluğu. Elli lira ile keyfin yerine gelir. Ben şehzadeler gibi süslenirim. Rica ederim, rica ederim, ben babamın hatırasını elli bin liraya değişmem!

— Annenin hayatını?

Murat, şaşırarak arkadaşının yüzüne baktı. Ertuğrul Hikmet’in alt dudağı titriyordu.

— Ananı ne kadar severdin biliyorum. O kadar severdin ki, bir şiir yazamadın. Bundan daha büyük ispat istemem... Bir gün içmiştik. Aklında mı? Ne dedindi? “Ölmeden evvel de böyle mi idim bilmem, dedindi, bilhassa şimdi, bu yoksulluk içinde iki dehşetli şey oldu. Bazan hülya kuranın. Milyoner olurum. Bir milyonerin malik olduğu şeylerin hepsine malik olunca. Yüreğim âdeta bir demir duvara çarpar. Bunları anneme götürememek... Ona “İşte al” diyememek duvarına... Elim, ayağım kesilir. Belki de iş bulamayışım da bundan. Bazan da... İnsanların öldükten sonra bir şeyler görüp anlayacaklarına inanmadığım halde, milyonda bir ihtimalle annem beni seyrediyor, üzü- lüyorsa... derim... O anda her şeyi göze aldığım olur,” demedin mi?

— Dedim. Gene de öyledir...

— Annen halbuki, son günleri ben iyi biliyorum, seni doyasıya öpemedi. Hastalığım geçmesin^1, diye... Biri, bir kitabında galiba Hizmetkâr Idarehanesi’nde bu verem olmak korkusunu ne güzel anlatıyor. işte bugün sen de o haldesin. Bu tehlikeye maruzsun. Mütemadi gıdasızlık, soğuğa karşı giyinememek, yarın ne yiyeceğim, nerede yatacağım korkusu... Bunlara ilaveten anneni bahtiyar etmek imkânından mutlak surette mahrum kalmak...

— Hayır! İşte burada yanılıyorsun! Annemin hatırası için bütün Türk milletini bahtiyar edeceğim. Kayıtsız şartsız bütün Türk milletini... On beş milyon kişi bir tek Canseza Hanım’mış gibi... Bunun içinde bana sataşan namussuz herif de var.

— Kim var? Kim var?

— Sahi! Bu macerayı bilmiyorsunuz! Haydi onu da anlatayım da bitsin! Bu yazdı. Ne perişan bir yaz!.. Bir ay evvel tabancamı satmıştım. Üç gün evvel de o da güzel Laz bıçağımı. Hatırlıyor musun?

— Kemik saplı değil mi? Evet!

—   işte onu! Yüz kuruşa sattım. Üç gün sonra tamamıyla bitti. Sabahleyin erkenden Gülhane Parkına gittim. Denize karşı bir sıraya oturdum. İnsan hiçbir şey düşünmeden yapamazmış. Yalan! insan, hiç kafası yokmuş gibi kendisini bile unutarak saatlerce dalıyor. Sana bir şey daha itiraf edeyim: Açlık için birçok şeyler yazılmıştır. Galiba hepsini tok adamlar uydurmuş. Aylardır devam eden yoksulluk neticesinde, yavaş yavaş iliklere işleyen açlık, öğle yemeğinin bir saat gecikmesi sırasında duyulan mide kazıntısına benzemez. Ağız sulanması, midede sızı falan olmuyor. Bir yorgunluk da değil... Bir uyuşukluk... Bir uyumak arzusu... Lâkin sahi zannedip uyumaya niyetlenmemen... Uyku gelmez. Zaten uyku normal iştir. Sen tepeden tırnağa anormalsin... Birisinden işitmiştim. Uzun zaman aç kalan insanlar, zayıflamazlar- mış. Bilakis, şişman görünürlermiş. Deri şişiyor galiba! Sonra, artık vücut kendisini bırakınca... Herhalde kalp hepsinden evvel oyunbozanlık etmeli ki... Koşup dururken yüzünün üstüne devrilirmişsin. Gelip çevirirlermiş ki ölmüşsün. O anda... Ne çırpınmak... Ne bir şey! Yalnız, gözlerinden birisinin altı patlarmış ve oradan bir san su akarmış... — Murat kederle gülümsedi —: Herhalde açlıktan ölen adam bu suretle bahtına ağlıyor olmah... Ben o gün Gülhane Parkında henüz bahtıma ağlayacak halde değildim. Açhgı bir öfke şeklinde hissediyordum. Kendi şahsıma karşı bizzat alçaldığım için hiddetliydim. Sonra yavaş yavaş bir sarhoşluk başladı. Keyifli bir şey... Dünyayı bir umursamamak... Her şeyi adi, değersiz, bayağı

görmek. .. işte içimde, beni “Murat” yapan her ne ise, o bir küçücük ışık, yahut, bir mini mini kız çocuğu gibi daracık bir yerde oradan oraya koşarken yanıma birisi oturdu. “Merhaba" dedi. “Merhaba” dedim. Hafif sakalı vardı. Sırtında cübbeye benzeyen bir siyah pardösü... Bilirsiniz... Anadolu’dan mal almaya gelmiş bir kasaba esnafı... Kolay bir tedai ile bana rahmetli Durmuş Hoca Amcamı hatırlattı. Rahatlık hissettim. İstanbullu olup olmadığımı sordu. “Evet” dedim. Memnun olmuş göründü. Yabancılıktan dem vurdu. Beraber dolaşmayı teklif etti. Herhalde pek uysal davranmışım ki... Etrafına baktıktan sonra elini önüme atmaz mı?

— Eyvah! Karakollara gitmişsindir... Suratını tersine çevirmişsindir!

— Hayır! Ne hale geldiğimi tasavvur edemezsin. Bir kere elimi bıçağıma götürdüm. İç cebime. Orada bulunmayışına, herifin hareketinden daha çok şaştım. Nasıl yerinde olmazmış... — Murat gülümsedi —: Ama olmadığı da isabet... Bir an sürdü sanının. O bir an bu adamı hemen yere devirip artık bıçaklayacak yeri kalmayıncaya kadar bıçaklamak lazım geldiğine kanaat getirdim. Bunu yapamadıktan sonra durmak beyhude olacaktı. Nasıl bakmışsam bakmışım! Öyle bir korku ki... Sakalı titreyerek “Tövbe yiğit! Tövbe koçum! Halt ettim. Tövbe!” diye zıpladı kalktı. Bir ayağı da biraz topalmış. Arkasından kayboluncaya kadar baktım. Sanki o herif duruyordu da, etrafında Gülhane Parkı yaylanıyordu.

— Bunu da mı bahtiyar etmek istersin!

— Evet... Bütün Türk milletini diyebilmek için...

— Yanlış seviyorsun arkadaş...

— Nasıl seveyim?

— Bütün dünyanın namuslu insanlarını... Bütün dünyanın... Ve ancak namuslu insanlarını...

— Orospular hudut harici mi demek?

— Her çeşidi... İster, kasaba esnafı kılığında olsunlar, ister Fransız yüzbaşısını, oğlunun “Yaşa anne sıkı bastır!” teşviki önünde beğenenler olsun...

— Dursun Amcam da böyle derdi. Sen ne diyorsun Şahap?

— Ben şaire hak veriyorum. Orospuları sevmek olmaz!

— İyi ama, demin bak bu şair ne dedi? Orospuların içinde 16 Mart şehitlerinin kızlan da varmış.

Ertuğrul Hikmet elini kaldırdı:

— Haşa! Onlar orospu değil! Orospu... biziz!..

*

Murat, o gün akşam üzeri girdiği Şahap’ın evini, o haliyle ne zaman gözünün önüne getirse (Cenap Şahabettin’in) kıraat kitaplarındaki “Eytamı Şüheda’ya" makalesini hatırlamıştır. Bilhassa zabit gittikten sonra arkasında bıraktığı perişanlığın içinde, kadının açık kalmış bir konsol gözünü iade etmesini.

Babayı köşedeki kahveye bırakmışlardı. Eve yaklaşırken, Murat nedense bunun pek müşkül bir iş olacağını, adamcağızın kalmak istemeyeceğini düşünerek nasıl hareket etmesi lazım geldiğini tasarlamış, bir çare de bulamamıştı. Halbuki Tahir Amca, şaşırmış bir çocuk gibi hiç itiraz etmedi.

Kapıda bekleyerek Şahap’ı anahtarı getirmek üzere babasına yolladılar.

Ertuğrul Hikmet:

— Annemi sırtlayıp getirsem nasıl olur? diye söylendi.

— İstemez. Çamaşır yıkayacak değiliz! Meydandaki ufak tefeği bir yerlere doldururuz. Zaten ne yapacağımızı da pek bilmiyorum ya... Hele girelim...

Şahap anahtarsız geldi. Babasında değilmiş. Komşulardan birisinde olmalıydı. İki kapı ötede buldular.

Ev altı rutubet kokuyordu. Karanlıktı. Bu karanlık, ışıksızlıktan ileri gelmiyor, evin canı sönmüş tesiri veriyordu. Murat, “Cenazeyi burada yıkamışlardır” diye düşündü.

— Bir kere paltoları, pardösüleri çıkaracağız... Ne oluyor Şahap?

— Hiç!

— Rica ederim, ağlayacaksan, burada istemem... Sus bakayım!

— Ağlamıyorum, babam perişan... “Anahtarı!” dedim de... Yüzüme bakakaldı. Eminim ki beni tanımamıştır. Biz bu evde iki kişi barınanlayız... Olmaz.

Murat, öfkeyle ayaklannı yere vurdu.

— Kunduraları çıkaralım, dedi, etrafı çamura boğarız. Haydi gelin arkamdan.

— Dur sana terlik vereyim.

— iyi edersin, işte böyle... Akim başına gelsin! Biliyorum, zordur. Lâkin dayanacağız...

— Mevlit ne zaman okutulur?

Ertuğrul Hikmet patladı:

— Başlatma mevlitingeyik masalına şimdi... Yeter... Mezarın başındaki herifleri görmedin mi? İstemiyorum.

— Âdettir de... Kırkında galiba...

—   iyi bir şey olsa, saklamazdık... Kes... Canımı sıkıyorsun!

Odaları dolaştılar. Ölü yatağı olduğu gibi duruyordu. Murat, havayı değiştirmek gayretiyle bunu evvela üstündekilerle beraber katladı. Bardak, tas, mendil gibi şeyleri bir dolaba soktular.

Şahap, acele katlanan şilteyi tekrar sererek içindekileri dikkatli dikkatli devşirdi. Yorganı, sanki birazdan kullanacakmış gibi katladı. Hepsi de bu işler pek uzun sürecek zannetmişlerdi. Kendilerini pek şaşırtan kısacık bir müddet içinde her şey yerli yerine geçti. Evde ölümden hiçbir iz kalmadı.

Murat:

— Öyleyse yemek hazırlayalım! diye elleri belinde teklif etti.

Şahap:

— istemez, dedi, anahtan aldığım Bedri Beyler göndereceklermiş... Oturalım da birer cigara içelim.

— Dur canım! Aklımda bir şey var diyorum. Sobayı yakmadık! Haydi Hikmet sen odun getir. Sen de Şahap bana biraz çıra bul... Çıradan evvel bir şey getir de sobanın külünü alalım.

Bunu acele yaptılar. Odanın akşam loşluğu içinde de, sobanın horultusu ve kırmızı oynak ışığı, ölüm hissini büsbütün uzaklaştırdı.

— Artık Tahir Amcam gelsin!

— Ben gidemem. Hikmet getirsin!

— Daha iyi... Sen de geceliğini hazırla!

Yalnız kaldıkları zaman, sobada ellerini ısıtarak, Şahap’ın yüzüne bakmadan konuştu:

— İki kişiden birisi, ötekinden daha metin olmaya mecburdur. Birbirinizi beyhude yere üzmekten bir şey çıkmaz! Ne kadar acı duyduğunu bilirim. Lâkin, bazı yerde, evlatlar babayı geçecek. Bilirsin zaten ağlamak hiçbir şeyi halletmiyor. İlk anlarda insanı biraz ferahlandırır gibi olsa da, uzayınca faydasızlaşır. Sen Kuran okumasını bilir misin?

— Biraz. . Senin kadar... işte canım... Yasin’i yanlışsız okurum.

— Senin kadar dedin de ödüm koptu. İyi öyleyse... Bir şeyler yemeye çalışınz. Sonra ben teklif ederim. Abdest alınz. Birer parça Kuran okuruz. Zaten Tahir Amcam bitap bir haldedir. Yatırırız. Sen de aynı odada kal bu gece Ben yann sabah erken gelirim. Babanı işe gönderirim.

— Gider mi?

— Hiç itiraz etmez... Bu akşam anladım.

— Nereden anladın?

— Kahveye oturmasından... Sen haydi, bir büyük kapla abdest suyu getir. Sobanın üzerine koyalım...

Kendisi annesine Yasin okumayı hiç düşünmemişti. Şimdi, bunu nereden çıkardığını araştırınca, ölüm karşısında kederli bir insanı teselli için başka çare olmadığını anlıyordu. Kederli bir insan ama... Kendisi gibi değil... Tahir Amca gibi...

Hikmet, Tahir Efendi’yi yukan çıkardığı zaman, komşunun yolladığı yemekler de gelmişti.

Tahir Efendi, büyük bir suç işlemiş gibi hep yere bakıyordu. Oğlunun getirdiği entariyi görünce hiç ses çıkarmadan soyundu. Sedirde, her zamanki yerine oturdu. Sofrayı önüne getirdiler. Birkaç lokma aldı. Murat'ın pişirdiği kahveyi, verdiği cigarayla beraber içti.

Mescitte yatsı ezanı okunurken Murat:

— Haydi amca, abdest alacaksınız! dedi.

Eline su döktü. Sonra da kendisi ağzını, burnunu çalkaladı, yüzünü kollarını baştan savma yıkadı. Ayaklarını yıkamayı da unutmuş oldu. Zaten kimsede dikkat edecek hal yoktu. Şahap'tan sonra Erıugrul Hikmet’e:

— Haydi! dedi.

Şair, başını “Ne olur?” manasına salladı:

— Abdest al. Sıra ile Kuran okuyacağız!

— Ben beceremem!

— Biliyorum. Sen Kulhüvallah’ı okuyacaksın...

— Tövbe estağfurullah...

Ertugrul Hikmet’in aldığı abdest de, pek abdeste benzememişti.

Murat, duvarda asılı kitabı indirdi. Tahir Efendi'nin karşısına oturup, bir güzel besmele çekti. Elham’dan başladı “Elif, lâm, mim"in çerçeve içindeki kadarını okuyup, Tahir Efendiye uzattı.

Ayınmim’den iki sure de siz okuyacaksınız. -Sayfalan süratle aradı.- İşte şunları...Tahir Efendinin sesi, uzaktan geliyor gibiydi. Dolgun ve pürüzlüydü. Murat onu dinlerken, Kuran'ın burada bir itiyattan ibaret olduğunu, ne kalbe, ne de akla mahsus hiçbir his uyandırmadığını fark etti. Buna rağmen gene de insana pek tabii geliyordu. Ölülerin arkasından niçin hatim indirildiğini, mevlut okutturduğunu ilk defa bu kadar sarih anladı. Başka bir şey, verilemez olduğundan...

Ertuğrul Hikmet Kulhüvallah’ta bile üç fahiş hata yapmış, kitabı Murat’a verirken:

— Ne kadar zormuş! diye mırıldanmıştı.

Şahap’ın sesi güzeldi. Kuran’ı da iyi okuyordu. Sanki öğretilmiş gibi acele de etmedi.

Yasin Sûresi’nin devamı müddetince, Murat, bir kelimesini bile anlamadığı cümlelerin kafiyelerine dikkat ederek, eskiden, babasıyla beraber gittikleri teravih namazlarını hatırlayarak, ölümü ve ölüyü unuttu. Zaten umduğu da buydu.

Şahap susar susmaz, elini kaldırarak dua okur gibi bir şeyler mırıldandı, acele:

— Artık yatalım! dedi, yarın sabah ben erken geleceğim... Cigara- nız var mı Tahir Amca?

— Var.

— Yoksa bırakayım!

— istemez.

— Öyleyse bize müsaade. Siz biraz dinlenin! Şahap, yataktan yaparsınız değil mi?

— Yaparım evet...

Tahir Efendi’nin elini öpüp Hikmet'le beraber çıktılar.

Hava poyrazdan lodosa çevirmiş, kuru soğuk, yapışkan bir ıslaklığa dönmüştü.

Hikmet, neden sonra:

— Kuran okumayı iyi akıl ettin, dedi, başka hiçbir şey de yapılamazdı.

—   Ne hazindir...

—   Hangisi?

—   Hiçbir akıllı iş yapılamayacak yerde işe yaramak...

— Ben sana her zaman demez miyim?

— Hazin ama...

— Yook... itiraz istemem...

— Ben dindar olduğum için itiraz etmiyorum. Bizim memlekette henüz sosyal fonksiyonu var...

— Ne biliyorsun? Senin “bizim memleket” dediğin yer neresi? Bu memleketin hangi mıntıkalarını iyi tanırsın?.. Hangi zümrelerini... Her memlekette, köylü sınıfı ananelere sadık olur. Dine bahusus! Bizim memleket bakalım böyle mi?

— Nasıl?

— Ben iki sene Anadolu’yu karış karış dolaştım. İstanbul çocuk- lanna orasını güzelce göstermeli ki... Vallaha, dinle alakadar kimseye rastlamadık. En mütehassıbı kasaba esnafıdır; bizim kumpanyanın kızlan için az daha birbirlerini kıracaklardı. Yoksa, Islamiyette artık zina etmek haram değil mi?

— Öyle olmuyor ki... Devir meselesi... Hem zina ediyor, hem Müslümanlığı sapasağlam kalıyor.

— Tamam! Ben de bu kanaatteyim.

— Ne gibi?

— Benim Müslümanlıkla hiçbir alakam kalmamalı... Sen dilersen beni gene Mekke şerifi kadar Müslüman saymalısın!

— Hep söylerim. Bugün iyi Müslüman yok diye. İslam kaidelerini neden kötüleyim! Hiçbir din, hiçbir peygamber ümmetine kötü yol göstermez!

— En iyisi de Islamiyettir. Esareti ilgayı aklına getirmemiş... Bizim Allah İngiliz Lord’undan daha mı gaddar yahu?..

— Eskimiş ahkâmı yok demiyorum...

— Gene geldik, eski münakaşaya... Bu gece Kuran’ın bir faydasını görür gibi oldum. Belki yalnız bu geceki faydası kalmıştır.

— Belki mi?

— Tabii belki... Yarına kadar düşüneceğim. Aklım iyice yatmazsa bir bilene danışacağım.

— Neticeyi bana da bildir unutma!

— Hiç unutur muyum? Ben bu geceki faydasının da saçmalığına eminim! Soruşturacaksam senin hatırın için soruşturacağım.

— Bir duyan olsa, beni ham sofu zannedecek! Ben annemin canına Kuran okumuyorum... Aklında bulunsun! Hem Durmuş Efendi Amcam da, hoca olduğu halde Kur’an okumazdı.

— Şahap’a da söyledim de... Şu Durmuş Efendi Amcanı görmek için ömrümden beş senesini severek verirdim. Nerdeyse adını anarken “Celle Celalehu" diyeceksin.

— Adil Amcamı sana göstereceğim. Onu görünce Durmuş Efendi Amcamı görmüş gibi olursun! Bak o zaman bana nasıl hak vereceksin! Hem sen Adil Amcamla öyle güzel anlaşırsın ki...

— Neden?

— O da senin gibi komünist de ondan...

Köşebaşında Hikmet:

— Sana güle güle, dedi, ben şuradan bizim kıza bir görüneyim. Günde iki kere penceresinin önünden geçmezsem kavga ediyoruz.

—   Bu gece olsun...

—   Ne olmuş bu geceye?

—   Şahap’ın annesi...

—   Anladık be birader... Şu anda Şahap bile bu meseleyi istismar ederek

muhallebici güzeline kendisini nasıl açındıracağını düşünüyordur.

— Artık gaddarlık ediyorsun!

— Ölüm öyle tuhaf bir şey ki... Hayatla iç içe bulunduğu halde, aynı zamanda hayatla hiçbir alakası da yok... Tasavvur bile edemiyoruz. Bugün anlattığın akrep hikâyesinde bana feci gelen neydi bilir misin?

— Neydi?

— Akrep’in senin gözünü oyması değil... Senin elini kaldırıp onu def etmeyişin... Haydi allahaısmarladık Fakir-i Pürtaksir!

—   Güle güle Şair-boksör-gazeteci. ..

—   Yeter... Hakaret oluyor...

— Kahveye uğrar mısın?

— Bu gece mi? Hayır! Erken yatalım!

— İnanmam. Paran varsa içersin.

— Vallaha içmem! işte abdestimle sana bir de Müslüman yemini!

Hikmet, arkadaşının elini sıktı. Her zaman böyle ayrılırlarken kendi şiirlerinden bir mısra söylerdi:

— Yolda ateş bulursam yakanm cigaramı!

Murat düşünerek yürüdü. Birçok hususlarda, Hikmetle fikirleri taban tabana zıttı. Öyle olduğu halde, aynı şeyleri nasıl seviyorlardı, aynı şeylere nasıl kederleniyorlardı? Buna esasta ayrılıp teferruatta birleşmek mi demeli, yoksa teferruatta ayrılıp esasta birleşmek mi?

Esasta birleşiliyorsa, teferruat insanı nasıl oluyor da bu kadar ayırabiliyor; teferruatta birleşip esasta aynlıyorlarsa, esasta ayrılanları teferruat böylece nasıl birleştirir?

Bir cigara yaktı ve yüreğinin âdeta sevinçli oluşuna evvela şaştı, sonra üzüldü. Hüsniye Teyzeye dehşetli acıdığını biliyordu. Öyleyse?.. Saadete benzeyen bu gönül ferahlığı bir arkadaşa karşı vazifesini yapmaktan geliyor olmalıydı!

Ne kadar hazin olursa olsun, vazife iyi şeydi.

Bu düşünce, gönül ferahlığını bir misli daha artırdı.

Çünkü aynı zamanda Murat, kendisinin tembel bir insan olmadığını da bir daha ispat ediyordu.

Nerdeyse ıslık çalmaya başlayacaktı ki, lodosun yapışkan rutubetini yırtık pabuçlarının içinde, taban derilerinde iğrenerek hissetti.

“Hay Allah belasını versin,” diye söylendi.

Garson Ihsan, iyice merak etmişti. Sabahtan beri nerede olduğunu sordu. Şahap’ın felaketine çok acıdı. Büyük bir fincanla şekeri az bir kahve getirdi:

— Seni iki kere aradılar! dedi.

— Kim?

— Adını söyledi ya... Unuttum. Dur bakayım... Necdet mi? Necip mi?

— Necip olmalı... Defterden falan bahsetti mi?

— Tamam! Defteri sordu. “Yazdıysa alayım!" dedi. “Haberim yok!” dedim, iyi demiş miyim?

— Keşki verseydin?

— Veremem. Tanımıyorum. Huyunu bilmiyorum. Şakalaşmaya kalkar... Bir de ona mı öfkeleneceksin! Demek böyle ha... Şahap iyi arkadaştır. Yazık, sabahleyin ondan mı gelmiş demek? Az kalsın, “Yok” diye siktir edecektim.

— Ondan gelmiş. Eyüp Sultan’a gittik. Mezar kazdırdık. Şahap kederli ama, babası büsbütün berbat...

— Aldırma... Yarın yeni bir kan alır. Yeni karı bütün dertlerini avutur. Bizde bir laf ederler. Derler ki: “Makbul karı iki senede ölür de yiğidi yeni baştan kız alır! Ölene dua eder.”

— Öyle değil!.. Tahir Amcam fena!..

'J'Cenul TİJıir

— Ben Şahap’a acırım, insan altmış yaşına gelse, anne, annedir. Hiç değil, gider de şımarırsın! Ben de bir iş mi buldu dedim? Yoksa başına bir bela mı geldi? Senin boktan işlerin çoktur. Hem de bir kârı olsa canım yanmaz. Onun bunun meselesi...

— Şimdi kılık kıyafet perişan da kimseler çağırmıyor. O cihetten rahatım... Üzülme.

— Nesine üzüleyim? Söz dinlemiyorsun ki... Bizde laf ederler: “Akıl veren çok olur da, ekmek veren bulunmaz!”

— Ekmek... Biz de kimseden şimdilik ekmek istemiyoruz ya, Ihsan Efendi.

— Istesen de veren nerde? Sahi unutuyordum. Bu gece bakara var. Patron geldi Seni sordu. Selam bıraktı.

— Getiren gönderen sağolsun... Bu gece mi? Bir de yorgunum ki...

— Yarın akşama kadar yatarsın. Gene Şahap’ın anası ölecek değil ya... Bu sefer Mustafa Kemal gelse yukarı bırakmam... Gazinonun yarısı bizim. Ne de olsa üç beş lira alırız.

— Çare yok! Bekleyeceğiz! Kimler gelecek acaba^7.

— Eskiler tamam... Adana’dan iki tüccar gelmiş. Paralı heriflermiş...

— iyi. Pekâlâ!

Bakaraya saat on birde oturdular. Üç seyirciyle Murat’tan başka dokuz oyuncu vardı. Murat hem fiş veriyor, mano topluyor, hem de kâğıt dağıtıyordu.

Oyun büyüktü. Büyük olduğu için de seyirci heyecanlıydı.

Bir meşhur operet bestekârı, bir doktor, Beşiktaşlı Adnan, Darül- fünun’a gittiği söylenen zengin bir delikanlı, iki mirasyedi, iki yüksek rütbeli zabit, iki de Adanalı tüccar... Oyun sessiz ve terbiyeli devam ediyor, kazananlar da, kaybedenler de efendice davranıyorlardı. İkiye doğru Murat’tan rakı rica ettiler. İhsan bir şeyler uydurdu. Arkadaşının yorgunluğunu hesaplayarak, -Kendi yorgunluğuna aldırmadan- yardıma geldi. Kâğıt dağıtmayı Murat’tan aldı. Bu suretle, Murat’a kumarbazları seyir imkânı da vermiş oldu.

Birisi mi söylemişti. Bir yerde mi okumuştu, “insanın ahlakını yaptığı iş tayin eder" diye bir söz aklına geldi. İyi tanıdığı insanlar masaya oturup kâğıda el sürer sürmez tamamıyla başka adam oluvermişlerdi. Kâğıtlar da, paralar da, artık kâğıt ve para değillerdi. İnsanoğlunun eğlenmek için icat ettiği bu resimli ve renkli kartonlar dönüp kendisini icat edene nasıl dehşetle hükmediyorlardı. Esası şüphesiz, kaybetmemek, mütemadiyen kazanmak olduğu halde, paranın nasıl da hiçbir değeri kalmıyor, esasta değersiz olması lazım geldiği halde, birdenbire hayati bir kıymet iktisap etmiş sayılan iskambillerin dönüp dolaşmasına basıl bir vasıtadan ibadet kalıyordu.

Terliyorlar, sararıp kızarıyorlar, korkup seviniyorlar, birbirlerine gözetleyip kollayarak, tereddüt içinde veyahut gözünü kapayıp bir yere atlar gibi, çoluk çocuklarını, işlerini, sevgi ve nefretlerini unutmuş olarak görünüyorlardı.

— Banko!

— Kart!

— Elli liralık fiş verir misiniz?

— Bana da...

— Evet, gene dokuz buldunuz...

— Ne şans...

—   Mersi...

— Rica ederim...

Ve arada, meşhur operet bestekârının güzel kahkahası...

Oyun sabaha karşı dağıldı.

Mano, -yani kumar evinin hakkı- kırk lira tutmuştu. Yansını patrona ayırdılar. Yirmi lirayı da, birisi ocakçıya mahsus olmak üzere üç pay yaptılar. Aynca kazananlar Ihsan’a birkaç lira bahşiş bırakmışlardı.

Ihsan, elinin tersini ağzına kapatarak esnedi:

— Yorulduk ama, değdi, ne dersin?

— Bu hafta da dehşetli şansım var. Böyle giderse ahlakım bozulacak.

—     Hiç bozulmaz. Aklı başında bir insan devamlı olmayan kazanca

güvenmez... Bak unuttum. Hamdi Bey uğradı. Sen gelmeden biraz evvel... Seni sordu, ona kalırsa iş hazır diyor. Ne düşündüm bilir misin?

— Ne düşündün?

— Sana elden düşme bir elbise uydursak... Hamdi Bey “Avukat yanına koyacağız” diyor. Bu kılıkla gidemezsin.

— Nasıl uyduracağız^7 Yedi liraya elbise vermezler kı... Zaten yalnız elbiseyle de olmaz. Kundura, gömlek, şapka ister... Dur bakalım... Ben bir şeyler düşünüyorum. Bir çaresine bakacağım...

— Ben de biliyorum. Kundura lazım... Öteberi lazım. Dedim ki patrondan biraz avans alırız. Otuz lira şimdilik işimizi görür. Sen işe girince birlikte öderiz. Ne kadar maaş verirlermiş?

— Hamdi Bey’in sözü: Yirmi beş lira...

— Pek d e az kardeş!

— Üst üste on, on beş lira da çıkarı varmış.

— Ne gibi?

— Bilmem, öyle söylüyor. Bahşiş falan olmalı... Bu da bir çeşit uşaklık... Uşaklık demeyelim, garsonluk gibi... Lâkin adı: Kâtip...

— Iş olsun da... Böyle sürünmek daha mı iyi? Aklıma kaç kere geldi de nedense söylemedim.

— Nedir?

— Bu yaz münasip bir iş bulunmazsa, garsonluğu denesek diyecektim.

— Neden diyemedin? Böyle işler bizde ayıp sayılıyor. Bizde dedimse, büyük şehirlerin bazı muhitlerinde... Halbuki İstanbul’da öyle garsonlar var ki, günde beş liraya para demez. Bunu düşünmeyiz de, ille adı kâtiplik olsun diye zorlarız. Kendimiz de pek uydurmuyoruz. Muhit yadırgıyor. Takdir edecek yerde...

— Haydi artık yat'. Böyle söylemenin ne faydası var. Bildiğin halde, sen bile yapamazsın. Peki buna ne diyelim. Vallaha ilk on beş öldüm, öldüm dirildim. Hele birisi ilk defa paranın üstünü almadı. “Kalsın" dedi. Sırtımı ter kaplamasın mı? Bir ayıp geldi bana, hiç sorma! Sonra düşündüm. Düşündüm de, “Oğlum İhsan! Iş senin bildiğin gibi değil,” dedim, Garson kısmını müşteriler bir vakit insan ye-rine koymazlar," dedim.

— Halt etmişsin!

— Fena manada söylemiyorum ki birader! Yanı garson, garsondur. Ihsan, Mehmet, Ahmet, değil... Yüzüne dikkatli bakmazlar. Bir beyaz önlük... Bu beyaz önlük her tıkırdıya kendiliğinden koşar. Emirleri alır, yerine getirir. Ben de öyleydim... Bu aklıma gelince cesaretlendim. Sonra da insan alışıyor. Simdi artık kırk senelik garson gibiyim.

— Amerika’da, birçok büyük adamlar küçüklüklerinde garsonluk, tezgâhtarlık, çıraklık ederlermiş.

— İşte bu iyi bir âdet! Onlar garsonun halinden anlarlar. — İhsan biraz düşündü —: Anlarlar, dedim ya, insan böyle şeylere hem kolay alışır hem de kolay onu tur. Kulak verme... Hem garson kalmalı, hem de büyük adam olmalı ki garsonları unutmasın!

— Aferin Ihsan! ne doğru söyledin...

— Yat! Gevezeliğim tuttu. Bir yorgunum ki...

Murat, odasına girdi. Girer girmez, sabahleyin yatağım düzeltmeden çıktığına her zamanki gibi pişman oldu. Yorganı katlasaydı, üzerine delik deşik battaniyeyi çekseydi sefalet bu derece dehşetli görünmezdi. $imdi ayaklan çoktan kuruduğu halde sabahki ıslaklığın ızdırabım da yeniden çekmeye başlamışlardı. Cebinde on liraya yakın para olduğu halde, on kuruş bulunmadığı zamanların azabını bilmesine rağmen hiç sevinmiyordu. “Devamlı olmayınca bir işe yaramaz...” insanın, sahici insan olabilmesi için ekmek parası, giyecek derdi, başını sokacak yer bulamama korkusundan kurtulması lazımdı. Buğdayın kilosu iki kuruşa, bir metre yerli kumaş iki buçuk lira, bir yerli kundura üç lira, basmanın arşını on beş kuruş ve bir odanın ayhk kirası da üç lira olduğu halde, bunu temin edememek, bunun yokluğunu çekenlere temin etmeyi aklına bile getirmemek şaşılacak bir şey değil mi?

Kitaplarına kederle gülümseyerek baktı. Anket defteri hepsinden ayrı, daha yeni, daha temiz duruyordu. “Halbuki ötekilere nazaran ne kadar feci derecede saçma!" diye düşündü. Yorgunluktan sırtı ağrıyordu. Panait Istirati’nin bir romanındaki verem olma korkusunu hatırladı. Yatarsa tehlike geçermiş gibi, acele soyundu.

Sirano’yu aldı. Kaldığı yerden iki sayfa okudu.

Elektriği söndürüp uyudu.

Ertesi sabah erkenden Şahaplara gideceğini tamamıyla unutmuştu.

Necip, anket defterini almak için ancak iki gün sonra uğradı. Ve ilk sözü:

—   Hazır mı^7 diye sormak oldu.

—   Hazır! Bir kere “Merhaba" derler. Sonra oturup bir kahve içerler...

—   Bilmem ki, bekliyorlar da...

Mektepten beri bu tereddütlü halini insanın yüreğine merhamet veren bir sevimlilikle taşıyordu. Öyle ki, iki kere ikinin dört ettiğinde bile hâlâ mütereddit gibi bir hali vardı.

Bir şey unutmuş, yahut, şuracığa bir şey düşürmüş de bulamamış gibi can sıkıntısı ile kapıya baktı. Nihayet içini çekerek oturdu.

—  Hazır demek^7

—   Hazır canım! Ne kadar ehemmiyet veriyorsun! Huyunu bilmesem sahi zannedeceğim.

— Defter mi? Kardeşim, başımın etini yiyorlar. O kadar merak ediyorlar ki... Daha bir sürü yazacak adam varmış.

—  Sen?

—   Ben beceremem ki... Şaka edeyim diyorum olmuyor, ciddi davranayım diyorum olmuyor. Bana yazdırmak da istemiyorlar. Zaten “Haydi” deseler, ben kendime münasip bir namı müstear bile bulamam... Aylar geçer...

— Kimler yazacakmış^7 Bak Necip, İnci Hanım her kimse, nca ederim beni insafsız insafsız tenkit ettirmesin...

—   İnci mi^7 Kuzinim .. Seni dünyada tenkit ettirmez. “Defterimin şaheseri!" diyor. Hem sana bir şey söyleyeyim mi? Ben usandım. Daha dört defter hazırlanıyormuş. Dördünü de sana getirmeye mecburum. Ne yapacağım bilmem ki...

— Bunu benim için sorsan daha iyi edersin. Hem ben galiba bir küçük Anadolu seyahatine çıkıyorum. Artık geldikten sonra inşallah...

— Dur bakayım! “Anadolu" dedin de aklıma geldi. Senin annenin adı Canseza Hanım mı?

— Evet, ne olmuş?

— Öyleyse babanın adı da Mahir Bey...

— Canım ne olmuş?

— Ben bilmiyorum, dedim, gülüştüler. Mehmet Paşanın torunu Fatma Hanım'ı tanıyorsun öyleyse...

Murat, telaşla gözlerini kırpıştırdı... Yutkundu.

— Fatma Hanım mı? Hayır! Zannetmem!

— İyi vallaha! Bu “zannetmem" bana mahsus bir söz değil mi? O seni işte pekâlâ tanıyor. Bir defterde Fakir-i Pünaksir’i okuyorlardı. “Kim bu kuzum?" diye sordu. Bizim kuzin, “Benim defterime de yazıyor. Necip'in arkadaşı Murat Bey!" dedi. O zaman "Murat mı?" diye düşündü. Bir Murat tanıyorlarmış. Lâkin seni Anadolu’da biliyor. “Valdesinin adı Canseza Hanım, pederi de Mahir Bey... Pederleri bir yangında kazaya uğradılar" dedi. Doğru mu?

— Doğru, lâkin ben hatırlayamadım.

—   O seni hatırlıyor ya, sen ona bak... Lâkin azizim dehşetli kız! Hem akıllı, hem de güzel... Ben o kadar tatlı esmer görmedim. — içini çekti —: Öyleyse hazır ol, kahveleri içince gideriz!

— Nereye?

—   “Eğer o Murat Bey’se mutlaka getirin" dedi. Şimdi beni bekliyorlar. Kapıdan çıkarken bizim kuzin, “O Murat Bey değil de Fakir-i Pürtaksir ise, siz gene getirin!” emrini verdi. Sen daha şimdiden birçok evlerde meşhursun.

— Yok canım!

— Ben zaten mektepten biliyordum. Tahrir vazifelerini hepimizden iyi yapardın. Çok da okurdun... Seni belki yirmi kız sordu. Ben de birisini anlatmayı hiç beceremem. Nasıl da akıllarında tutuyorlar. Bir sürü yanlışımı çıkardılar. Ben tashih etmeye baktıkça büsbütün karıştırdım. Hasılı senin yüzünden berbat bir haldeyim azizim. Yürü gidiyoruz!

Murat, gülümsedi. Necip mi o kadar dalgındı. Kendisi, âdeti olduğu üzere kahvenin en kuytu köşesine oturduğundan mı, kılığı kıyafeti insanları dehşete düşürmüyordu. Yoksa, erkekler sahiden teferruatı böyle görmezler miydi?

— Çok müteessirim kardeşim, dedi, gayet mühim bir randevum var. Defteri al götür. Hanımlara gıyabi hürmetlerimi söyle. — Bir an düşündü —: Fatma Hanım’a ayrıca selam ederim. Evet, şimdi, hatırladım. Tanışıyoruz. “Anadolu’dan gelmiş!" dersin işleri yüzünden val- deleri hanımefendiyi henüz ziyaret edemediğine pek mahcup dersin. İlk fırsatta Saide Hanım Teyzemin ellerini öpmeye geleceğim. Nasıllar? Görüşmeyeli iki sene oluyor. Fatma... Pardon Fatma Hanım, büyümüştür değil mi?

— Ben küçüklüğünü bilmiyorum ki... Kocaman kız... Uzun boylu... Ne endam? Ben pek anlamam, bilirsin. Lâkin kızlar bile kendisini beğeniyorlar!

— Onun anket defteri yok mu?

— Bilmem. Biraz kibirlice... Herkes, “Fakir-i Pürtaksir! Fakir-i Pürtaksir!" deyip dururken hiç lakırdıya karışmamıştı. “Murat" denilince alakadar oldu. Ben doğrusu beğendim. Neden gelmek istemiyorsun anlayamıyorum. Bazan bir eğleniyoruz... Teyzem de hoş kadındır. Edebiyattan, musikiden öyle güzel bahseder ki... Derhal anlaşacağımıza eminim! Benimle hep alay ederler. Ben de aldırmam!

— İyi ediyorsun! Bir gün elbet gideriz. Teyzeniz hanımefendiye hürmetlerimi takdim ederim. Lâkin hanım arkadaşlarınıza rica ederim, beni lüzümundan fazla şımartmasınlar!

— Seni pek beğenirler. Hep yüzünü, kalıbını, kıyafetini soruyorlar. Anlatıyorum. Onların hoşuna giden sözleri nereden bulursun ya- rabbi!

Murat, defteri Ihsan’dan istedi. Necip’in önüne doğru sürdü:

— İşte! Dalgınsındır. Kaybedersen mesuliyet kabul etmem!

— Doğru eve gideceğim. — Deftere biraz korkarak, birçok da üşenerek bakıyordu — : Ev şuracıkta, Laleli’de... Beraber geliversen... Çok iyi olurdu. Sevinirlerdi, Dans da ediyoruz. Ben bir başıma haklarından gelemiyorum. Bazan kapıyı üzerime kilitleyip, bir odaya saklanıyorum. Bilirsin, saat makineleriyle meşgulüm. Lâkin rahat bırakmazlar... Biri gider, biri gelir... Sen olsaydın... Biraz başımı dinlerdim.

— Fatma Hanım da dans ediyor mu?

— Şahane! Vücudu pek müsait... Bir endam! Hüner rakkaseleri gibi... Demek gelmiyorsun! Ne diyecektim?

— Acele bir randevusu varmış. Zaten böyle bir davetle şerefleneceğini bilmediğinden...

— İşte bir sürü laf!.. Beni tekrar buraya gönderirler zannederim... Usandım canımdan!..

Ayaklarını sürükleyerek, birisine şımarır gibi, ağır ağır çıktı. Murat arkasından gülümseyerek baktı. Bazı hareketlerini taklit etmek arzulan duyardı. Rus romanlanndaki acayip prenslere benzeyen bir tarafı vardı. Büyük bir çocuk...

Sonra Fatma’yı düşündü. Son gördüğü zaman 14-15 yaşında olmalı... Gene de, güzeldi. Lâkin boyu o kadar uzun görünmemişti. Demek serpilmiş... Bu yaşlar kızların çocukluktan genç kadınlığa geçtikleri çağlar... Kalbi sıcak sıcak vuruyordu. Ne uzak seneler... iki sene halbuki... iki sene ama dehşetli iki sene... Ölümle, azapla, yoksullukla ağzına kadar dolu... Gurbet... Falan... Elini tıraşlı yüzünden geçirdi. Yüreğinde yorgunluk -daha doğrusu- ihtiyarlık duyuyordu.

Boş fincalanlan almaya gelen İhsan:

—   Defter gitti mi demek? diye güldü.

—   Gitti, evet!

— Gitsin selametle... Yenisi ne zaman gelecek?

— Çoook... Bir sürü hazırlıyorlarmış. Biz bunu para ile yazsak, epi kâr edecekmişiz.

— O zaman da yazdıran olmaz. Yağma yok! — Kapıya baktı. Eline aldığı fincanları acele masaya koydu —: Şahap geliyor... Ne diyeyim?

— Bana mı soruyorsun? Geçmiş olsun diyeceksin!

İhsan elini uzattı.

— Geçmiş olsun Şahap Efendi... Duydum da, çok üzüldüm.

— Sagol İhsan Efendi! Ne yapalım... — Murat'a döndü —: Hani ertesi sabah gelecektin?

— Sorma! Uyandım ki öğle olmuş... Gece bir türlü uyuyamadım- dı. Ihsan’la oturduk, dertleştik değil mi?

İhsan:

— Öyle! diyerek tasdik etti.

Murat:

— Bizim pehlivana bir kahve yap! dedi. Otur... Nereden geliyorsun? Tahir Amcam nasıl?

— Bugün işe gitti. Arkadaşlan, “İstersen birkaç gün biz idare ederiz” demişler. Lâkin bir yerlerde vakit geçiremiyor.

— Otur. Sen nerelerdeydin?

— Ben mi? Serseri olduk birader... Hâlâ inanamıyorum. Sana da böyle mi getirdi?

— Herkese... Bu inanamamak iyidir. İnanamaya inanamaya alışıyoruz.

— Çarşıya uğradın mı?

Şahap bir an söyleyip söylememeyi hesapladı.

— Uğradım. Halimden o saat anladı. Gitti geldi, sordu. Babası içerde bir işle meşgulmüş bereket versin... Söyledim de ağlamasın mı?

— İyi kız! Eksik olmasın!

— Şaşırmışım... Duramadım. Tavukgögsünü olduğu gibi bıraktım, çıktım. Ertesi gün uğrayınca babası: “Sizin tavukgögsünü kaldırdık!" dedi. “Bekledik dönersin diye, baktık ki gelmediniz^1” İyi insanlar değil mi?

— Herkes iyi... Kötüler pek az. Lâkin hepimize yetiyorlar...

— Ertuğrul Hikmet nerede?

— O da iki gündür görünmüyor! Bilmez misin! Dertli olduğu zaman bir yere kapanır. Kafayı çeker.

— İçki başına felaket getirecek diye korkuyorum.

— Aldırma! Hikmet’in parası ona, felaket getirecek kadar çok içki temin edemez.

— Orası da öyle ya... Babam her gece seni söylüyor. Ben onu serserinin biri sanırdım! içinizde en yüreklisi, akıllısı oymuş! diyor. Eskiden bunu latife olsun diye söylerlerdi. Şimdi böyle konuşmak istemediği halde, gene de böyle konuşuyor.

— Alışmış!

— Alışmış ama, eskiden beni güldürürdü, şimdi ağlayasım geliyor! işsizliğini söyledim. Ahbaplarına bakacak! Öyle dedi ama, hiç ummam! Şuraya gidince unutur. Dünden beri tutturmuş, “ille seni evlendirelim!” diyor. Canım sıkıldı.

— Canım! Ölenle ölünür mü? Er, geç...

Şahap, açık kestane renkli gözlerini hayretle kırpıştırdı:

— Sen mi söylüyorsun? Annemin ölümünden üç gün sonra.

— O başka... Size bir kadın lazım be birader... istersen muhallebici güzelinden Tahir Amcama bahsedeyim!

— Hâlâ konuşuyor. Ben istemiyorum.

— Peki, peki! Ne zaman istersen haber ver! Kulübe gittin mi?

— Ne kulübü? Fakülteye bile uğramadım. Hem ben sana bir şey söyleyeyim mi? Ben hukuktan vazgeçtim.

— Bir sene sonra iyi akıl! Ne yapacaksın?

— Kaptan olacağım. Bu sene Ticaret-i Bahriye’ye talebe alacaklarmış.

— Avukatlık, hâkimlik hiçbir şey bilmeden pekâlâ başarılır. Kaptanlığa gelince, mutlaka bir serdümenin bildiğini bilmeye mecbursun. Bak sonra karışmam!

— Deniz iyidir. İnsanın derdini avutur. Sen Hikmet’e kulak verme...

— Her sanat iyidir. Hakkından gelmeli...

— Sen de artık beni büsbütün...

İkisi de duydukları hakiki kedere rağmen ölümün süratle uzaklaşmış olduğunu fark ederek şaşırdılar. Eskisi gibi latife etmemek için kendilerini zorladıkları meydandaydı. Gene somurtmaya çalıştılar. Murat, “Ölenle ölünmüyor! Doğru!" diye düşündü.

Bu esnada Necip'in tekrar içeri girmesi mevzuyu büsbütün değiştirmiş oldu.

Necip, şapkasını ensesine atmıştı. Murat, uzun boylu olduğu için, somurtmak ona yaraşıyor! diye aklından geçirdi.

— Hayır ola?

— Kalk birader! Ben sana demedim mi? — Şahap'ı belki de sahiden görmemişti —: Kalk haydi!

— Ne var?

— Seni bekliyoruz. Pastalar ısmarlandı. Sen Fatma Hanım’ın nişanlısı imişsin de neden söylemedin?

— Kimin nişanlısı imiş?

Bunu tehditkâr bir ifadeyle Şahap sormuştu.

Murat kendisini toplamak için iki delikanlıyı tanıştırdı. Necip bir an, bir müttefik bulduğuna memnun gülümsedi. Ellerini masaya dayadı:

—   Haydi!

—   Hele otur. İmkânı yok! Değil mi Şahap?

—   Neyin imkânı yok! Nişanlı olmanın mı? İyi vallaha!

— O latife canım... işimiz var ya... Limana gideceğiz... Gayet mühim...

—   Ne limanı, anlayamadım?

Necip:

— Olmaz, diye yalvardı, hepsi geleceklerdi de, ben bırakmadım. Burası Paris değil hanımlar. Şehzadebaşı Kıraathanesi’ne genç kızlar henüz devam etmiyor, dedim. İyi demiş miyim?

— Pek iyi söylemişsin!

— Fatma Hanım mutlaka getirmemi tembih etti. Derdest edip götüreceğim!

— Kim bu Fatma Hanım?

Gene Şahap soruyordu.

— Mehmet Paşa’mn torunu! Murat'ın nişanlısıymış!

— Ne demek?

Murat gülümsedi:

— Bir çocukluk latif esi... Fatma Hanım’ın pederi Selim Bey, Sakarya Harbi’nde şehit düştü. Babamla aynı bölükteymişler. Orada, cephede, boş vakitlerinde konuşurlarken, kızı bana vermiş oluyor. Sonra biz tanıştığımız zaman... Küçüktük. Bana öğretirlerdi. Ben Fatma’ya... Fatma Hanım’a “nişanlım” derdim. O kızardı, ağlardı. Ben de “Çatlasan da, patlaşan da sen benim nişanhmsın. Seni bana Selim Amcam vermiş!" derdim. Annelerimiz gülüşürlerdi. Demek ki bunu hatırlamışlar.

— Evet! Kendilerine sinema oynatırmışsın! Filmi bile hatırlıyor. Renkli bir inek filmi imiş, inek başını salladıkça bir sevinirmişsiniz kı...

— Sahi öyle bir film vardı. Galiba da, ancak beş metre idi. Tekrar tekrar çevirirdik...

— İşte gördün mü? Tamam! Yürü gidelim... Öteki kızlar inanmıyorlar. Ötekiler inanmadıkları için Fatma Hanım ısrar etti.

—   Neye inanmıyorlar?

—   Fakir-i Pürtaksir’in Fatma Hanım’ın nişanlısı olabileceğine...

—  Neden?

—   Fatma’yı sana layık görmüyorlar galiba... Kanaatlannca sen Balzak’tan daha büyük bir edipsin!

— İşte asıl bu sebeple gitmemek lazım. Hanımları inkisar-ı hayale uğratmayalım! Şimdi beni iyi dinle Necip! Yorulduğun için özür dilerim. Hemen git! “Kahvede yok!” dersin.

Şahap ihtiyatla sordu:

— Neden gitmiyoruz?

— Gitmiyor muyuz? — Murat bir kaşım kaldırarak yüzüne baktı —: Anlamadım!

Şahap bu bakışın manasını biliyordu:

— Yani... İşimiz var da... Beyefendiye onu demek istiyorum. Biz mutlaka limana inmeye mecburuz.

— Kardeşim! Vallaha bilmem ki... Ben de “İşi vardır” dedim. Buraya kadar gelmeye üşendiğimden... 1 nanmadılar. “Bizi kırmaz" dediler. “Bu kadar kabalığı ummayız” dediler. “Homongolos mu bu?" dediler. Sonra yolda aklıma geldi. Şuradan döneyim de "Kahvede bulamadım” diyeyim dedim. Lâkin işte Murat bilir. Ben doğruyu gidip söylemeyi beceremem. Yalan hiç olmaz... Yüzüme gözüme bulaştırırım... Gelse iyi olur. Hep beraber gideriz. N’olacak? Beş dakka sonra limana gidiverin... Kıyamet kopmaz ya...

Şahap, bu kadar makul bir teklif karşısında tekrar ümitlendi:

— Sana söylüyoruz hemşeri!

— Bana mı? Ne? Evet “Kahveden kalkmış” diyeceksiniz... Bir başka gün vaat ediniz. Mesela, bir hafta sonra... Olur mu?

— Ne yapalım? Olacak! Lâkin pek üzülecekler. Bu kız milletini bilirsin... Nuh der, peygamber demez! Şu halde burada yoksun!..

— Yokum!

— İyi... Bir şey daha alacaktım. Haa sahi! Sen ne cigarası içiyorsun?

— Ne yapacaksın?

— O cins cigaradan da ısmarladılar. Ben cigara içmediğim için ad- lannı bilmem. Sana sezdirmeden öğrenip alacaktım. Söylesene...

—   iyi ama, ben gitmediğime göre artık hacet kalmadı!

— Sahi! Sen çok yaşa e mi? Ben döneyim! Selam götüreyim mi?

— Sapıttın mı Necip? Hanı ben burada bulunmuyordum.

— Öyle ya... iyi ki hatırlattın birader!..

Eliyle selama benzeyen müphem bir işaret yaptı.

Yalnız kaldıkları zaman Şahap sordu:

— Neden gitmedik?

— Bir kere “Gitmedik?” değil “Gitmedin^7". Kendim hemen araya sokuşturma... Sonra tövbe yarabbi! Şu kılığıma, kıyafetime baksana...

— Hiç aklıma gelmemişti. Öyle ya... Lâkin bu nişanlılık bahsinden ben kuşkulanıyorum.

— Neden? Eski hatıra... Annemin günlerinden...

Hemen sustu.

Şahap bir şey düşünerek gene somurttu ve neden sonra:

— Amma da arsız bir kızmış, dedi, elin adamına nasıl oluyor da “Nişanlım" diyor. Bu söz Murat’ı sinirli sinirli güldürdü.

*

Ihsan’la Murat akşam yemeğinde kendilerine bazı bazı yaptıkları gibi mükemmel bir ziyafet çektiler. Ziyafet, tanesi yüzer paradan dörder köfte, beş kuruşluk yarımşar piyaz, bir de yüz dirhemlik rakıdan ibaretti.

Kahve, akşam ezanıyla yatsı arasında, bir saat kadar tenha oluyordu. Bu tenhalıktan istifade ederek, ocakta kurdukları sofranın karşısına geçerler, ekseriya, hiçbir şey konuşmadan, bazan da tek tek, rabıtasız gibi görünen mevzuları dolaşarak, ziyafetin tadını çıkarırlardı.

İhsan:

— Çok paran olsa her akşam içer miydin? diye sordu.

Bunu ikinci kadehten sonra mutlaka sorardı. Murat, elini salladı:

— Bilir misin? Sofra muntazam olmalı. Ahmet Rasim Bey, “mezeler göz içindir" dermiş. Öyle, göz için bir sofra!.. Kar gibi tertemiz örtüler, en halisinden kristal kadehler... iki de aklı başında arkadaş... İki de küçük hanım... Sesleri güzel olacak... Zannederim ki, böyle olursa her akşam içilir.

— Sahi! Kaç kere karar verdim. Bir izinli günümde Beyoglu’na çıksak diyorum. Olmuyor. Köfteciden sonra Naşit’e giriyoruz. Bir de bakmışsın kı izin tükenmiş...

— Beyoğlu, kırk yılda bir kere gidersen, seni eğlendirmez...

— Ya?

— Oraya yerleşmeli... Herkesi tanımalı, diyeceğim... Bu sefer de usanmak başlar. Hasılı boş!

— Boş moş! Bir gece davranalım kardeşim! Şöyle Beyoğlu’na bir görünelim!

Ertuğrul Hikmet Bey ne güzel söyler: “Görsün bizi görmeyenler” diyelim.

— Olur. Hayhay! İş bulayım da sonra...

— Evet! İş bulmadan olmaz... Bir küçük şişe daha gelsin mi?

— Yok! Faydasız bir şey! Oturup birer kilo içsek sarhoş olmayız! Yahu, bazen canım ne ister bilir misin? Kendimi kaybedecek gibi içeyim, derim. Hani bazısı efelenir... Bir hal gelir üzerine... Nara aıar, yalpalar...

— Mahsus yapar rezil! Ona mı imrendin?

— Bazı imreniyorum. Ben de aksine çok içtim mi, olduğumdan daha ağır davranıyorum. Sarhoşluktan utanmış gibi... Halbuki insan neden içer? Sarhoş olmak için içer...

— Yok! Sarhoş olmak için içilmez. Birbirinin lafından daha çok lezzet almak için içilir. Sonra türküler de insana, birkaç kadehten sonra, daha yanık geliyor.

— Ertuğrul Hikmet’le sarhoşlanmaz. Yatar sızar da, sızdığı ana kadar aklı başındadır.

— Ekseriya, ayıklığında iyi dövüşenler böyle oluyorlar. Ayıklığında yumuşak adamların sarhoşluğu fena... Zembereği boşanmış saat gibi... Durduramazsın. Gürültüsünden kafan kazana döner! Köfteleri biraz ısıtayım mı?

—  İstemez, bitirelim! Doydun mu?

—   Çoktan...

Ocakçı Veli Dayı yemekten geldi.

—   Keyfinize bakın Allaseniz, dedi, haber verseydiniz kalırdım.

Onun âdetiydi, böyle üzerine geldiği zaman delikanlıları mahcup etmemek için böyle söylerdi ve ekseriya dikkat etmiyor gibi davrandığı halde, son lokmalardan hemen sonra, sade kahveleri dayardı. Gene de öyle yaptı.

— Zahmet ettin dayı!

— Zahmet mi olurmuş Murat Bey’ım! Allah şahit, seni çok severim. Hele bizim Ihsan, sana tutkun âdeta. Biraz görünmesen somurtur. Arar...

— Eksik olmasın! Ben de sizi seviyorum. Kardeş gibi geçindik...

— N’olacak yavrum! Ölümlü dünya bunun burası... Bir tatlı dil, güler yüz kalır.

Murat dışarı çıktı. Her zamanki köşeye kuruldu. Midesi sıpsıcak- tı. Başında keyifli bir duman vardı. Bir iki gazete almıştı. Takip ettiği romanları ekseriya bu sıralar okuyordu.

Daldığı için Ertuğrul Hikmet'in başucuna dikildiğini fark etmedi:

— Dalmışsın ceride ummanına...

— Yok... Nerdesin hakikatsiz!

— Kurdun, kuşun yuvası var, insanoğlunun yuvası yok...

— Hay Allah belasını versin sana İncil hediye eden Amerikan misyonerinin. Ben usandım.

— Hiç usanma! Öyle acayip üslubu var ki... Bayılıyorum. İki bin sayfalık bir koca kitabı, inadına da küçük harflerle dizmişler... Bu iki bin küsur sayfada topu topu üç, dört tane esaslı yalan var. Bu üç, dört yalanı bıkmadan, usanmadan ve en tuhafı zerre kadar utanmadan tekrar etmişler... Bayılıyorum dedim ya... Hele Davut Peygamberin bir marifetini gördüm.

— Neymiş?

— Davut Peygamber’dir, bir gün can sıkıntısı ile pencereden komşu evlerin avlularına bakar. Gayet güzel bir hatun görür. Akıl başından gider. Tahkik ettirir. Bir yaman zabitin kansı olduğunu anlar. Sen Peygamber Davut olsan ne halt ederdin?

—  “Tövbe” derim! Malum ya bir uygunsuzluk yaptığımız zaman “Ben peygamber değilim ya birader" deriz.

— Davut Peygamber de, “Tövbe" diyeceğine "Bre medet!" diye bağırmış.

— Ne istiyor?

— Dinle iki gözüm’. Hemen bir kâğıt yazmış. O sıralar Davut Pey- gamber’in orduları bir şehri muhasara ile meşgul imişler. O zabite bu kâğıdı verip doğruca kumandana yollamış.

— N’olacak?

— Kumandan, zabiti en tehlikeli yere hücum ettirip, civardaki askerleri birdenbire geri çekecek.

— Anlayamadım.

— Neden nur-u aynım! Zabiti geberteceğiz ki karısı bize kala! Bunda anlaşılmayacak ne var^7

—  Bunu Davut Peygamber mi yapıyor?

—  Davut Peygamber, ne sandın?

— Kitaba neden yazmışlar? Allah Allah! Uyduruyorsun!

— Uyduruyorsun, dedin mi, demedin mi, yarın Incil-i Şerif geliyor. Bir oku da, daha ne marifetler var, anla! Kardeşinin karısıyla çiftleşen mi istersin, öz babalarıyla yatan iki hemşire mi dilersin, can kaygısıyla nikâhlı karısını kız kardeşim diye takdim edip ellere ettiren mi ararsın?

— Bu namussuzlukları ne demeye yazıyorlar? Hıristiyan milleti de böyle işlere gayret versin, diye mi?

— Vay beyim vay! Davut Peygamber’in kıssasını diler misin?

—  Tabı!

—   Karının kocası ölür. Davut Peygamber dul karıyı çekip alır.

—  Sonra!

—   Onlar ermiş muradına... Sonrası daha acayip... Kitabın belki yüz sayfasında,

yüzlerce Davut neslinden melek geliyor. Hepsinin maceraları kısaca anlatılırken bir de mühim kayıt var: “Bu melek, Davut Peygamber’in Allah’a hoş gelen yolundan ayrıldı. Milletini gazaba uğratmaya sebep oldu!” deniyor. Yani, komşusunu öldürüp karısını almadığından besbelli...

—  Uyduruyorsun?

—    Incil-i Şerif yarın geliyor...

—  İstemem!

— Hayır! Gelecek... Dursana, ne sırıtıyorsun? “Hoh!” de! “Hoh!” de bakayım! Vallaha sen içmişsin namert!

— Yok canım! Dişim ağrıyordu da, bir kadeh bulup gargara ettim.

— inanırsam, asıl ben gargara etmiş olacağım... Hele dur...

— İstemez! Vallaha istemez... Bak, içmem!..

— Dur, dedim.

Ertuğrul Hikmet, kendi tabiriyle “Kuş gibi uçup" gitti. Beş dakika sonra arka cebi şişkin olduğu halde geri geldi. Ocakçıya seslendi:

— Veli Dayı mısın, ne karınağnsı namussuzsun^1 Birer çay gönder! Şekeri sakın içine atma!

— Bir namussuz sesi geliyor! Yavrum İhsan! Sese bak^1 Bizden mi?

Çaylar gelince birer yudum aldılar. Sonra her yudumun boşluğunu konyakla tamamlayarak, derin bir keyif içinde ağır ağır demlendiler.

Ertuğrul Hikmet büyük bir ustalıkla Şahap’tan, annesinin ölümünden hiç laf açmadı. Gene kızı vasfediyordu:

— Bir hoş ki... Kız kısmını insan oyuncak niyetine seviyor. Bir türlü ciddiye almıyor. Onlar halbuki bizi dehşetli ciddiye alıyorlar. Düşünüyorum, sebep şu olsa gerek: Bizim onlar uğruna yaptığımız şeyler, erkek olmamız haysiyeti ile pek sudan işler. Mesela, gece vakti tenha sokaklarda dolaşmayı ele alalım! Bu iş bir delikanlı için kalabalık sokaklarda dolaşmaktan daha tehlikesiz. Yani her zamanki hayatından daha basit! Fakat bir de genç kıza sor... O seninle beraber, iki adım atmayı büyük bir fedakârlık, kahramanlık sayar! Bundan ürkekliğine rağmen bir de budalaca güvenmesi vardır ki...

— Evet! Anlıyorum.

— Nereden anlayacaksın? Öyle bir soğuk herifsin ki... Kaç kere söyledim. Bizimkinin bir çıtıpıtı arkadaşı var. Mebruke... Görmeli! Yeme de, yanında yat! Ben bile arada sırada, “Şunu bıraksam da, berikine mi başlasam!” diyorum. Bir cuma sinemaya gidelim... Karanlıkta kolay anlaşırsınız...

— Konyak kafana vurdu. Tam âşıkdaşhk edecek sıram ya benim?

—     Başkalarının düşünmesi lazım gelen şeyleri, hiç üstüne elzem olmadığı

halde, neden düşünürsün? Kılık kıyafetine bu kadar ehemmiyet verişini bir türlü anlayamıyorum.

— Neden be yahu? Geçen gün Eyüp Sudan’dan gelirken, bu kılık kıyafet bahsini nerelere götürdündü? Bir sözün bir sözünü tutmuyor ki...

— O zaman konyak içmemiştim. Aklım başımda değildi. Ben içmediğim zaman söylediğim sözlerden mesuliyet kabul etmem! Şimdiki sözüm doğru! Bırak, Mebruke Hanım, “Ben bu kılıksız herifi ne yapayım?" desin! Belki demez!

— Ben haysiyetimi bir kız çocuğunun “Belki demez" ihtimaline teslim edecek adam mıyım?

— Haysiyet mi? Haysiyetin bu işle münasebetini kavrayamadım! Ayıp değil ya...

— Senin şiir!

— Yere batsın yahu! Keşke yazmaz olaydım. Bir daha sana şiir okumayalım öyleyse... O lafın gelişi... Haddine mi düşmüş! Kunduram yırtık diye benimle alay edecek ha! . Ağzını yırtarım, ağzını... Hem sen bana baksana kuzum! Ben Ertuğrul Hikmet olduğum halde, kılıksızlığını bana karşı izzet-i nefis meselesi yapmıyorsun da, elin biçare budalasına karşı nasıl böyle düşünüyorsun?

— Sen beni seversin!

— Belki Mebruke de sever!

— Aradaki “Belki"ye hiç mi dikkat etmezsin be şair!

iki arkadaş daha geldi. Cimdallı oynamayı teklif ettiler. Murat’la Hikmet ortak olarak karşı karşıya oturdular. Hikmet suret-i haktan görünerek sordu:

—   Cigara falan var mı?

—  Vay açıkgöz vay!

—   N’olmuş? Mutlaka kazanacağımız ne belli?

— Hem Murat’la ortak olmuş, hem de “Mutlaka kazanacağımız ne belli?” diyor. Sen bizi gözü açılmamış sığırcık yavrusu mu sandın? Birer çay içeriz!

— Peki canım! Var mı, yok mu diye sorduk! Günah mı?

— Hem de günah-ı kebâir... Dolandırıcı...

Murat büyük bir süratle oynuyordu. En küçük kâğıda kadar hesaplamakla ve asla kaput olmamakla meşhurdu. Altıok iskambilde ustalığına da diyecek yoktu. Çok zaman bir kahve halkı, işini gücünü bırakır, Murat’ın ustalık ettiği partiyi seyrederdi.

Ertuğrul Hikmet de Fena oynamıyordu. Birinci partiyi kolayca kazandılar.

Kahve kalabalıklaşmış, domino, tavla gürültüleri artmıştı. Seyirciler de etraflarına toplanıyorlardı.

Murat, hep önüne baktığı halde, söylenmeden yapamazdı:

— Onlu geldi!

— Haydi oyununa bak!

— Niçin telaşlandınız? Ben sizin yerinizde olsam. Onludan evvel bacağı oynardım.

— Çok beklersin!

— Teşekkür ederim. Benzinin sararması, hakikati haykırıyor! Bre ortak! Demindenberi “bacak” diyorum. Bizi mahvettin!

Ertuğrul Hikmet somurttu:

—   Cebime mi sokaydım? Ben onu oynamaya mecbur değil miyim?

—   Cebine elbette... Manfet cebine sokmaktadır. Dünya cebine sokmak

üzerine kurulmuş...

— Bir daha rica ederim bacak macak deme! Herifi kuşkulandırıyorsun. Onludan evvel oynardı.

— Hiç sana benziyor mu? Bu arkadaş âdeta akıllı! Yani kendi aklı kendisine elverir. Vücudunu bir yere çarpmadan gezdirmeye yeter!

— Bizimki?

— Ne diyeyim? Yar var, ağyar var! Allah selamet versin!

Hamdi Bey nedense bu akşam erken gelmişti. Murat’ın sözlerine fıkır fıkır gülerek yanında oturuyordu.

İkinci partiden sonra, Hikmetle tavlaya geçtiler, ikisi de oyunu yanlışsız oynarlar, birbirlerine zar da tutmazlardı.

Murat da onları seyretmekten zevk alıyordu.

Hamdi Bey.

— Vursana manzumeci! dedi.

— Kimi vurayım? Seni mi? Neden?

— Pulu... Beşi ben olsam vururdum.

— İşte ondan yeniliyorsun ya...

— Kim yeniliyor? Aman garson efendi birader! Lütfen tebeşir yetiştir. inkâr edecek!

— Bilakis, inkâr etme diyerek sana üç oyun verdik!

— Şuna üç oyun der! Sinirime dokunuyor. Bir mars bir oyun...

— Üç yetmez mi? Yoksa, üç buçuk mu sayılıyor?

— Marsın bir başka halâveti vardır. Gele mi? Neden gele atıyorsunuz? Bu suretle bir hamle kaybetmiş oldunuz?

— Sus! Zar duymasın! Zar bunun böyle olduğunu bilmiyordu. Bilse hiç gele gelir mi? Dört oldu.

— Biraz daha devam edelim. Bir düşeş atarsam!

— Elbette devam edeceğiz. Ben seni denemek için söyledim.

— Neyi deniyorsun?

— Tavla bilip bilmediğini!

— Netice?

— Bilmediğin meydanda! Zira tavlada mars diye bir şey yoktur. Bir oyun almaya çalışacaksın! Mars olur, kadere... işte şeşbeş bir açık verdi. Gel Hamdi Bey, ne sana, ne bana!

—   At da kazan!

—   Sonra “Eyvah” dersin! Son pişmanlık fayda vermez!

—   At uzatma!

—    Bir daha teklif ediyorum. Ne sana, ne bana! — Zarlan yuvarladı —: işte

gördün mü? Vuruldun! Deminki sözünü yerine getiriyorum. Demin “Vur" demeseydin, vallaha vurmazdım!

— Oyna... Ben o kemiğin bıyığına tüküreyim! Gelmemeliydi ki...

— Bu da üç olur!

— Oyna! Yağma yok!

— Üç olur. Bir tavla bilen gelsin!

— Oyna! Saçmalıyorsun! Ben işte bu sebepten bununla oynamayı istemem. Şiir yazar gibi oynar...

—   “Beş attım da şeş oynadım. Gene Felek yendi beni!" hesabı he mi?

—    Duydunuz ya Müslümanlar! Sahtekârlık ettiğini ağzıyla söyledi. Saymam!

— Sana kalsa çoktan savuşacaksın ama... Bereket versin, şahit çok... istersen şeşyek kapısını vereyim... Kızma!

— Aman şeşyek kapısını da öğrenmiş. Tevekkeli değil.. Ne oluyor diyorum. Murat Bey siz mi öğrettiniz?

— Yardımcı sayılmaz. Tavlada yekyekedir.

Bu esnada, “Türk Salonu’nun garsonlarından birisi, Murat'ın yanma geldi. Kulağına eğildi:

—    Bizde bir arkadaşınız var. Sizi çağınyor! dedi.

—   Kim?

—    Ben tanımıyorum. Buralı değil.

—   Kendisi neden gelmiyor?

— Yanında bir hanım var. “Mutlaka gelsin" dedi. “Beş dakika gelsin de gitsin!” Murat duvardaki saate baktı. On birdi.

—   Nasıl bir adam?

—   Esmer!

—   Çok mu?

—   Çok!

—    Bildim. Zahmet ettiniz. Mehmet Efendi, lütfen kendisine “İşi var!” deyiniz

olmaz mı?

—   Baş üstüne!

Garson gidince Ertuğrul Hikmet sordu:

—   Neymiş?

—    Bir şey yok!

—   Neymiş Allasen?

— Bir şey yok dedim ya... Dans müsabakası varmış “Girecekse buyursun.^1” demişler.

— Girelim n’olacaksa... Bir de namımız danslara yürüsün! Hep tavlada yenecek değiliz ya...

— Kim yenilmiş Dörde dört!..

— Hah! Bunu itiraf için söylemiştim. Durunuz. Düşeş öyle mi? Oyunu biraz bilseniz, "Beş” diye bırakırdınız!

— Zehir gibi atıyor bu gece... Bu gece buna güç yetmez! Sana gelen zarın yarısı bana gelmeli de...

— Tam yarısı gelirse, ben beş yapıncaya kadar, siz iki buçuk yapabilirsiniz... Bu da bir muvaffakiyettir. Benden iki buçuk oyun almak... Hey yarabbı! İşte bir düsse, daha... Bende pul kalmadı gözümün bebeği! Başka paran var mı?

Hamdi Bey, kıpkırmızı olmuştu. Ne zaman yenilse, beş dakika kadar dehşetli üzülürdü. Lâkin seyirciler de hak verdiler Hikmet’e yenilmek, başkasına yenilmeye benzemezdi. Sanki karşısındakine tavlayı muhakkak öğretmeye yeminliydi.

Şimdi gene meşhur hikâyesini, büyük bir ciddiyetle anlatmaya başladı:

— Herif hamama gitmiş! Bakmış ki bir delikanlı, göbek taşında oturuyor ve de kara kara düşünüyor. Herif sormuş: “Ne var oğlum! Yoksa senin ırzına mı geçtiler?” Delikanlı başını sallayarak cevap vermiş: “Keşke ırzıma geçseydiler dayı, beni yendiler!" Zordur, Allah göstermesin! Düşmanlar başına... Pek müşküldür... Ulan kemik!.. Senin kırk paralık namusun olsa Hamdi Bey’e merhamet ederdin...

— Yann akşam!

Bu söz, Hamdi Bey’in öfkesini alt ettiğine.delaletti. Yanaklarını çukurlaştırarak sevimli tebessümüyle gülümsedi. Tavla bahsi de burada bitti.

Üç arkadaş bir müddet susunca, seyir için toplananlar, kibarlık ederek uzaklaştılar.

Hamdi Bey Murat’a:

— Bugün gene senin avukatla beraberdik, dedi. Kâtip galiba zannettiğimizden daha çabuk ayrılacak. Sevkıyattan evvel Ankara’ya gitmek istiyormuş. Erkân-ı Harbiye’de bir akrabası varmış. Onu görüp bir yere yerleşecekmiş. Bu sebeple hazır ol!

— Ben hazinin!

— Oğlan yarın giderse, ben yarın seni gelir alırım! Öbür gün giderse öbür gün...

— Baş üstüne!

Ertuğrul Hikmet:

— Hay Allah razı olsun Hamdi Bey, dedi, korkuyorum, giderek ahlakı bozulacak!

— Ne gibi?

— Şey oluyor. Âdeta ürkek oluyor. Ben, halbuki bilhassa Murat gibi adamlar işsiz kalınca yırtıcı olurlar sanırdım. Hanı teşbihte hata olmaz, “Aç köpek fınn yıkar!” hesabı!

Hamdi Bey bir an düşündü:

— Değil, dedi, bilakis... Açlık insanı sünepe eder. Ne demişler? "Yiğitlik atla, silahla, parayla olur.”

Murat tane tane konuştu:

— Sünepelik bildiğimiz halde gelse, insan belki onu aklıyla def e- der. Lâkin öyle gelmiyor. Bir başka türlü! Dünya birdenbire değersiz- leşiyor. Bu değersizleşmek biraz fazla sürerse, öyle sanırım ki, aç adam, şerefini dahi korumaya üşenir! Zaten her çeşit ahlak düşkünlüğü de birdenbire başlamıyor ki... Yavaş yavaş, o kadar derinlere düşeceğini havsala almaya almaya... Nihayet bir daha yeryüzüne çıkmanın imkânsızlaştığı bir yere kadar indiğini şaşırarak fark edince... Değil mi?

— Herkes için değil... Yalnız sefalet her zaman bu neticeyi vermez. Başka yardımcı unsurlar da ister. Mesela içki, mesela ailede mütemadi geçimsizlik...

Ertuğrul Hikmet, Hamdi Bey’in arada sırada, böyle konuşmasına her zaman şaşardı. Hiç görüşmediği halde, uzun senelerdir devam eden yalnız hayat, bu acayip yankesiciye demek felsefe yapmak, içtimai şartları tahlil etmek imkânını vermişti. Zaten pis sanatına rağmen, diğer emsali gibi kalkmamak üzere düşmemiş olması da belki bundandı. Kitap okumayı sevdiğini, bir büyük ve kalın deftere beğendiği şiirleri kaydettiğini biliyordu. “İnsanı düşürecek unsurlar var ama, bereket versin büsbütün düşmesine mani olan unsurlar da var!" diye düşündü.

“Türk Salonu”nun garsonu tekrar geldi. Gene Murat’ın kulağına eğildi:

— Afedersiniz! diye fısıldadı, arkadaşınızın adı Kara Cemalmiş. Çok müşkül vaziyette olduğunu söylüyor. “Bir dakika için gelsin de gitsin!" diye rica etti.

—  Neymiş?

—   Vallaha bilmem!

—   Parası mı yok? Ama zannetmem! Sarhoş mu?

—   Değil!

—  Ya?

—   Galiba bir belaya çattı. Masasında Zifos Şükrü oturuyor.

—   Kız var dedinizdi?

—   Kız da var.

— Zifos ne istiyormuş?

— Bilmem. Akşamdan beri beraber içiyorlar... Zifos’u bilmez değilsiniz. Adı üzerinde...

Ertuğrul Hikmet daha fazla sabredemedi. Garsona:

— N’oluyor Mehmet? diye çıkıştı.

— Bir şey yok Hikmet Bey... Murat Ağabeyi bir arkadaşı istiyor da...

— Ne biçim arkadaşmış. Biz burada ağaç gölgesinde oturmuyoruz. işi olan herif kendisi gelir. İyi vallaha!

Murat bıyıklannı çekiştirerek düşünüyordu. Hikmet’in ceketini ocaktan alsa da bir an gitse mi? Pantolonu da berbat... Hele kunduraları da berbat...

Kara Cemal’in yaza çıkmaz işleri çoktu. “Bre serseri!” denilse... “Şehzadebaşı’nın Türk Salonu’nda ne işin var? Beyoğlu dar mı geldi?

Sözü uzatmamak için:

— Peki, hemen geliyorum! dedi.

Garsonun arkasından düşünerek baktı.

— Neymiş canım?

— Bizim Kara Cemal...

— E?

— Sarhoş galiba! “ille gelsin" diye tutturmuş.

— Gidecek misin?

— Bir bakayım. Şimdi gelirim!

— Dur evvela ben sana bakayım? Otur oturduğun yerde... Ben o züppeyi hiç sevmiyorum.

— Arkadaştır.

— Arkadaş olsa semte gelince evvela buraya uğrardı.

— Yanında kız varmış.

— Vay beyim vay! Dans salonunda fink atan kızın hatırı için mi sana uğramamış. Peki uğramadıysa şimdi ne demeye çağırıyor? Demin “İşim var" dedin ya...

— Yapışkandır. Ben gider gelirim... Sız savuşmayın!

Hiç olmazsa Ihsan’ın ceketini almak için, bir de sustalıyı açıp hazırlamak fikriyle kahve ocağına doğru gitti. Zifos bulaşık herifti. Hele sarhoşluğu bütün İstanbul’a illallah çektirmişti. “Zifos" adı da zaten bundan geliyordu. Ayıkken şeker gibidir. Lâkin bir de içti mi? Hele bugünlerde bahriye askeri de olmuş...

Ocakta, Veli Dayı’ya göstermeden sustalıyı açtı. Ceketinin dış cebine soktu. Bu esnada, ceket değiştirmekten vazgeçmiş, orada birisi vasıtasıyla ya Kara Cemal’i yahut Zifos’u dışarı çağırmayı tasarlamıştı.

Gülümseyerek caddeye çıktı. Kara Cemal iyi boks yapardı. Bilhassa sol yumrukları pek kuvvetliydi. Zifos’u saniyede tepeleyecek iktidarda olduğu halde... Başını salladı.

Arkasında hızlı hızlı ayak sesleri duyarak döndü. Ertuğrul Hikmet, başı açık geliyordu:

— Hayır ola!

— Ben de geliyorum.

— Olmaz.

— Neden birader?

— Kız varmış... Misafirin misafiri icap eder mi?

— Uzatma, ben de geliyorum. “Zifos” diye bir laf duydum. Zifos ne oluyor?

— Zifos falan yok! Sen kahvede bekle... Şimdi geleceğim...

— Palton da yok... Dişlerin birbirine vuruyor haydi yürü!..

— Öyleyse rica ederim, işime kanşma!

— Vay, iş de mi var?

— Karışma, dedim ya...

Dans salonunda cazbant sesi dışarıya vuruyordu. Müsteciri Asım Bey, uzun boylu yakışıklı bir delikanlı, yağlı güreşte olduğu kadar, dansta da ustaydı. Murat’ı gülerek karşıladı. Ağır bir sesle:

— İşin farkına vardım ama, hele ortalık biraz daha tenhalaşsın dedim, diye gülümsedi, lâkin Kara Cemal, ille sizi çağırdı.

— Daha iyi... Siz lütfen birisini yollayın da, “Zifos’u" bana çağınn!

— Gelmez. Çok sarhoş! Yahut da numara yapıyor. Kaç kere adam gönderdik. Bir kere dışarı alsak... Ben hesabımı biliyorum.

— Bir de benim için çağınn!

— Ne diyelim?

— Murat geldi! Seni istiyor! deyiverin bakalım!

Asım Bey, garsonlardan birisini yolladı. Kendileri de kapının aralığından gözlediler. Herkes dans ettiği halde, Kara Cemal'le kızı oturuyorlardı. Zifos, âdeti olduğu üzre üç iskemleyi birden işgal etmiş, birisine oturmuş, birisine kolunu, diğerine ayağını dayayarak yayılmıştı.

Garsonu, başı ağır sarhoş gibi göğse düşmüş olarak dinledi. Sonra hatırlamaya çalışır gibi gözlerini zorla açtı:

— Buyursun yahu! dedi. Murat Bey gelsin! Pekâlâ!

Bunu kapı aralığından duymuşlardı. İyi bir tesadüf eseri olarak Kara Cemal kapıya yakın bir yerde oturuyordu. Burasını salondan alçak bir bölme ayırmaktaydı. Yani, içen girilir de, bu bölmeye sapılır- sa, diğer müşteriler hiç olmazsa Murat’ın pantolonu ile kunduralarını göremezlerdi.

Ertuğrul Hikmet’e âdeta yalvardı:

— Sen girme! Ayıp olur! Bak ne kolay halledeceğim. Söz ver! Asım Bey’le burada duracaksınız!

— Vuruşursanız?

— O zaman girersiniz!

— İyi öyleyse...

Murat, süratle yürüdü. Bölmeye girerek, sarhoş Zifos’un başına dikildi. Daha yaklaşırken ellerini kollamış, ikisini de meydanda, çıplak görmüştü.

— Merhaba arkadaşlar! diye gülümsedi.

Kara Cemal, büyük bir yükten kurtulmuş gibi sıçradı:

— Buyur. Neredesin yahu?

— Merhaba... Murat Bey!..

— Vay Zifos da buradaymış! Alem yaparsınız da haber vermezsiniz öyle mi? — Kıza döndü —: Safa geldiniz efendim! Bunlar pek hakikatsiz olmuşlar ama, sizi görünce mazaretlerini anladım. Siz bir arkadaşı ihmal etmeye fazlasıyla değersiniz. Beni takdim etsenize...

— Nadire Hanım... En sevgili arkadaşım, canım ciğerim, kardeşim Murat Bey...

Murat kızın elini sıkıp, Zifos’un ayağını dayadığı iskemleyi çekti oturdu.

—   Canınız sıkılmıyor ya?., dedi, neden dans etmiyorsunuz?

Kara Cemal kekeledi:

—   Ediyoruz.

— Hani nerde? Tango boşa gidiyor. Ben epidir senin dansını seyretmedim. Kalkın bakalım!

Kız, büsbütün korkmuştu, hakkı da vardı. Çünkü yeni gelen, Zi- fos’tan daha serseri idi. Kıyafetinden belli. Üç günlük sakalı da cabası...

Kara Cemal sözü ikiletmedi. Kızı piste koşturdu. Kalabalığa dalıverdi.

Murat, gözlerini kısarak, bir müddet oynayanlara baktı. Sonra yavaşça sordu:

— N'oluyor Zifos!

— Bırak ağabey! Hemen dansa kalkın dersin. Biz burada akşarn- danberi... Sen ne bileceksin!

— N’olmuş?

— Bu kız... Bu orospu! Tövbe estağfurullah, yahu bizim başımızı belaya sokacak! Sen bunun yediği naneleri duysan kulağını kesersin namussuzum!

—   Seninle bir alakası mı vardı^7

—   Benimle alakası olsa, şu da laf mı Allasen, kara oğlanı çoktan tepelerdim.

— Öyleyse...

— Bu kız, senin anlayacağın bizim Mülazım'ın dostu!

— Hangi Mülazım’ın?

— Bizim Talim Taburu’nda...

—  E?

—   Bölük zabiti...

—   Peki!

—   Bir de baktım, burada oturuyoruz. Beyoglu’ndan buraya neden atlamışlar.

Mülazım’ın korkusuna... Bizim Mülazım yiğit delikanlı... Biz de bugüne bugün muteber sayılırız. Dostunu ellerle görünce can başıma sıçradı, lâkin dur bakalım dedim.

— Evvela rakı içelim de dedin öyle mi?

— Evvela bir anlayalım, dedim, bizim Mülazım Allah selamet versin, yiğit delikanlı ama orospu pozlarını, hovardalık numaralannı pek bilmez. Olur ya, belki bu oğlan arkadaşıdır. “Şunu götür de biraz dolaştır, ben de arkanızdan gelirim!” demiştir. Külhanbeylikte bilmez değilsin, kan, silah yabancıya teslim edilmez ama, Mülazım bu!

—   Sonra baktın ki öyle değil...

— Değil. Cinler tepeme toplandı. “Dans etmeyeceksiniz." dedim.

— Bak Zifos! Sana bu işi hiç yakıştırmadım.

— Hangi işi?

— Bana anlattın, başkasına sakın anlatma!

— Neyi yahu?

— Bu kadarcık işi sen bilirsin... Lâkin sarhoşluk aklını karıştırmış

— Nedir?

— Bu senin yaptığına düpedüz “pezevenklik" derler. Ulan sen elin zabitinin dostunu kollayacak delikanlı mısın? Tuuu ervahına...

— Aman!

— Amanı, ben duydum, başkası duymasın! Haydi yavaşça savuş!

— İyi ama, zabitin...

— Başlarım zabitin sırmalarından... Def ol diyorum. Bir de Zifos kodoşluk ediyormuş mu desinler? Eller bahriye ocağına girince hiç yoktan yiğitlenir! Şuna bakın! Kalk savuş! Ben oğlanla kıza bir şey belli etmem.

Zifos, bu laflara kanacak kadar sarhoş değildi. Buraya otururken “Anafordan birkaç kadeh yuvarlanın.” demişti. Birkaç kadeh de yuvarlayınca, "Şu kız, -Sahiden zabitin dostu olan Nadire'yi- bu gece de bizim zanmıza baksın!" diyerek fikri bozmuştu. Murat’tan başkası olsaydı, -Merkez memuru Laz Fehmi Bey bile olsa- bu niyetini dayak yemeden değiştirmezdi. Kendisine Zifos lakabı, bıçak atmasından ziyade, dayak yeme kabiliyetinden dolayı verilmişti.

Lâkin Murat'ı tanıyordu. Görür görmez, işin içinden “maraza olmadan" nasıl çıkacağını düşünmeye başlamış, hemen de ayılmıştı. Murat'ın kendinden taraf olması hoşuna gittiğinden cilveleniyordu.

Bunu Murat da gözlerinden anladı. Çünkü Zif os kavga etmeye karar verse, öyle hain bakardı ki...

—   Yuvarla şunu da, bas! dedi.

—   Gelseler de “Eyvallah!" desem...

—   Bas diyorum. Canımı sıkıyorsun...

— Kız fena değil de Murat Bey... Gel bu gece...

— Hâlâ söylüyor... Kızıyorum ama...

Zifos rakıyı dikip kalktı. Yumruğunu efece ağzına sürdü. Bir kere dans eden kalabalığa baktı.

— Bu gece sana bağışladım, dedi, lâkin bunları başka yerde bastırırsam, Allah kerimdir.

— Ona sözüm yok! Eğer başka yerde bastırır da, kızın iman tahtasına çökmezsen namertsin!

— Hem fırsatı elimden alırsın! Hem de şu söylediğin söze bak!

— Geliyorlar. Def ol!

Zifos kollarını kabartarak çıkıp gitti

Murat arkasına dayandı. Kara Cemalle kız, ta yanına gelinceye kadar fark etmemiş göründü. Sonra kibarca gülümsedi:

— Afedersiniz, Şükrü Efendinin acele bir işi varmış. Gitti. Selam bıraktı.

— Gelecek mi?

— Bu gece mi? Yok canım! Gitti gider, dahi gider. Siz daha kalacak mısınız^7

— Hayır, hayır! Sunu içelim de biz de gidelim değil mi cicim!

Kız, omuzlarını silkti Murat’a dikkatle bakıyordu. Henüz beladan tamamıyla kurtulduklarına emin değildi.

Murat garsona seslendi:

— Mehmet Efendi hesap! Sonra da arkadaşa bir otomobil bulunuz... Bana müsaade hanımefendi!

— Güle güle efendim.

Kara Cemal atıldı:

— Olmaz. $unu bitirelim. Sen de bizimle beraber geleceksin!

— İçmiyorum. Doktor yasak etti. Sonra arkadaşlar bekliyor. A, baksanıza buraya kadar gelmişler. — Kapı aralığından bakan Hik- met’e elini salladı —: Geliyorum. — Kalktı —: Allahaısmarladık.

— Yarın bana yazıhaneye mutlaka uğra!

Kara Cemal, komisyonculuk ederdi. Tehlikeden kurtulunca sanatına çok iyi giden yüksekten konuşma âdetini gene ele almıştı.

Murat ona mazur gören bir gülümsemeyle baktı.

Nadire’nin elini sıktı.

— Siz, dedi, Cemal’in şimdiye kadar tanıdığı en güzel hanımsınız. Bunu biliyor muydunuz?

— Pek çok hanım tanır mı?

— Bu da nasıl sual? O kadar iyi dans etmeyi benimle öğrenmedi ya...

— Kız kardeşiyle öğrenmiş...

— Ellinci kız kardeşiyledir. Ama siz de iyi dans ediyorsunuz.

— Nerden bildiniz?

— Şimdi seyrettim ya...

— Hayır seyretmediniz! Konuşuyordunuz!

— Mümkün mü? — Aynayı gösterdi —: Siz buradan bakıyordunuz, ben buradan... Bütün yollar Roma’ya çıkar, demişler. Bütün gözler, güzele bakar, efendim., iyi geceler...

Ancak üç adım aynlmıştı ki, kızın merakla sorduğunu duydu:

— Kim bu?

— Bir arkadaş!

— Ne tuhaf adam!

— • Tuhaftır...

— N e i ş yapar?

Kara Cemal’in cevabını artık işitmedi.

Hikmet:

—   Bu kadar mı? diye somurtarak sordu.

— Bu kadar.

—   Neymiş?

—    Anlatınm. Üşüdüm. Hızlı yürü!..

— Şaştım doğrusu. Benim bildiğim Zifos eşek sudan gelinceye kadar dayak yemeden söz anlamazdı! Ne dedin?

— Anlatınm!

Kahveye girince, kahve-çay söylemek bahanesiyle gene ocaklığa gidip sustalıyı kapattı, pantolonunun sag cebine soktu.

— Bize üç çay! dedi.

Hikmet, Hamdi Bey’e kapı aralığından seyrettiğini naklediyordu. Zifos’u Hamdi Bey de iyi tanıdığı için işin böyle kolayca halledilmesine şaşmıştı.

Murat anlatmak zorunda kaldı ve sözü şöyle bitirdi:

— Herkesin iyi anladığı bir konuşma şekli vardır. Ben Zifos'la nasıl görüşüleceğini bilirim. Başkası olsa, aslanı öfkelendirirdi. Ben ona, “Ulan, sen pezevenklik etmeye utanmıyor musun?” dedim. Erkekliğine dokundu.

— İyi vallaha!..

— Duydun mu? Erkekliğine dokunmuş...

— Sen bu martavalları bize mi yutturacaksın!..

Hikmet de, Hamdi Bey de kahkahalarla gülmeye başlamışlardı. Önce kendisini Hikmet topladı:

— Allah aşkına şunun doğrusunu söyle, dedi, geçerken yatmamışsa, komiser Fehmi Bey’e anlatayım da, önce bir bahse gireyim... rakısına... Sonra anlatayım... Asker olunca sakın Zifos’un huyu mu bozulmuş! Hele anlat!

— Fehmi Bey meseleyi biliyor. Bahse girmez. Girse de sonunda benim olduğumu bilince kendisini kaybetmiş saymaz. Ben bu Zifos’un adını duyardım. Kendisini görmek nasip olmamıştı. Malum ya Şehzade’de pek görünmez. Mekânı Aksaray’dır.

— Evet!

— iki sene evveldi. Bir akşam rahmetli Durmuş Efendi amcamı görmeye gittim. Kahveye çıkmış. Kahveye gittim. Baktım ki dama oynuyor. Damayı iyi oynardı rahmetli. Meraklıydı. Elini öptüm. Kenara olurdum. Seyre başladım. Ne zevkli adamdı. Ne kibardı. Bir an bırakmak istedi. Razı olmadım. “Öyleyse bu gece bizdesin yeğen!” dedi. Annemin hastalığı sıralan... Uzatmayalım, seyredip dururken içeriye yalpalayarak birisi girdi. Evvela hiç umursamadım. Burası mahallenin ihtiyarlarına mahsus sessiz bir kahveydi. Böyleleri ancak birisine bakmak için gelir; hemen de çıkarlardı. Bu yavru, doğruca dama oynayanların yanına yaklaştı. Durmuş Amcamın karşısında durdu. “Hoca! Sana geldim!" dedi. Durmuş amcam başını kaldırdı. Derhal canının sıkıldığını anladım. “Ne baktın hoca? Sana geldim diyorum.", “Neye geldin Şükrü?", “iki lira daha vereceksiniz ", “Vermem dedim ya, vermem!", “Vermez misin? Allah Allah! Burası dag başı mı? Sen adamı soyuyorsun!", “Tövbe estağfurullah!", “Bir de tövbe çekiyor, Müslümanlık taslıyor! Ulan ben adamın sangını boğazına dolarım da it leşi gibi sürürüm, sen beni bilir misin?", “Oğlum ayıptır. Biz seninle pazarlık ettik. İki çerçeveye beş lira verdim. İşte kahveci Haşan aga da içinde. Sonra iki lira daha istedin verdim. Ben sana her gün iki lira mı vereceğim?", “Elbet vereceksin! Pazarlık sarhoşluğa rastladı. Dolandırdın!", “Haydi işine git Şükrü! Ben senin akranın değilim! Ayıptır!", “Vay! Sen bana ayıp mı dedin? Ulan biz ayıbı senin gibi yobazlardan mı öğreneceğiz! Sen beni bilir misin? Bana kim derler. Uçlan paraları... Şan olsun bak! Sakalına dedirtme... Evinin tekmil camını çerçevesini aşağı ahum! Evini orospu evine çeviririm... Ben..." galiba daha da söyleyecekti. Fırladım. Tam ağzının ortasına bir yumruk... Birden kan fışkırdı. “N’oluyor?" demeye kalmadan, iki de çeneye... Düşmedi namussuz, ne dersin! Geri geri gitti! Sıçradım bir de şakağına çektim. Bu sefer yanının üstüne yıkıldı. Birisi, “Aman elinde bıçak var!" diye bağırmasın mı? Durmuş amcamın üzerine bıçağını hazırlayıp gelmiş. Baktım sahi! Kolunun içinde sustalı açık. Bileğini büktüm. Derhal bıraktı. Bıçağı alınca kıçına bir de tekme yapıştırdım. “Kalk namussuz!" dedim. Sarhoşluk falan kalmadı. Beni tanımaya çalışıyor. Süıüdüm. Kapıdan dışarı attım. Kahveci, “Eyvah şimdi camı çerçeveyi indirir!" dedi. “Sesini duyayım, bağırsaklarını deşerim. Sen beni bilir misin?" diye kükredim. Savuştu, ihtiyarlar, “Berhudar ol! Ellerin dert görmesin!” dediler. Durmuş Amcam, “Neden çattın elin itine?" diyecek oldu. Pek öfkelenmişim. “Daha çatmak geride... Bu mahalleden def olmadıkça yakasını bırakacak değilim!" dedim. Lâkin dama partisinin de tadı kaçmıştı. Yarım saat kadar oturup kalktık. Yolda Durmuş Amcam, “Oğlanın kabahati yok, dedi, şımartan var. Ötekinin berikinin üzerine salıyorlar. Bir güzel içiriyorlar da..." dedi. “Kim^7" dedim. “Manavın damadı, diyorlar, birisi var, o!" dedi. Bizim Rızayı söylüyor. “Ben onu görürüm!" dedim. “İtlerle başın derde girecek! Teyzen duymasın!" dedi. Hava sıcak. Ceketi çıkanp koluma almıştım. Bir taraftan da “Hergelenin bıçağını olsun, peşi sıra atmalıydım. Delikanlılıkta ayıp!" falan diye düşünüyordum ki bir nara ortalığı velveleye verdi. Meğer, neredense bir kocaman saldırma peydahlamış, yolumuzu kesmiş. Nara da bilirsiniz korku alameti! Durmuş Amcam, “Dur gitme" demeğe kalmadan fırladım. Ceketimi başına atmamla bileğini kavramam bir oldu. Japon oyunu vardır. Ne güzeldir. Sag elini alttan sokarsın ulak bir tazyik, ya bıçağı bırakacak, yahut kolu kırılacak! Pala, yere düştü. Bizim Şükrü Efe, “Vay kolum!" diye haykırdı. Bu sefer daha fazla öfkelenmiş olmalıyım kı palayı aldım. Sırtı hilafsız bir parmak kalınlığında kepenk demin gibi bir alamet. Boynuna, sırtına, omuzlanna, bacaklarına vurarak önüme kattım. Kaçsa kaçamıyor. Dursa duramıyor. Feryadı gökyüzüne çıkıyor! Ben sade “Yürümezsen Vallaha öldüreceğim!" diyorum. Durmuş Amcam yalvarır... Mahalleli pencereleri, kafesleri sürdü. Çoluk çocuk toplandı. Kan kulağından sicim gibi sızıyor. Kemiklerine kemiklerine vurarak, oğlanı bir güzel yumuşatarak karakola soktum. Tesadüfen bizim Fehmi Bey orada serkomıser değil mi?

— Bu Fehmi Bey mi? Bizim şimdiki merkez memuru?

—işte bu! Tanışmam oradandır. Şükrü, “imdat! Beybaba beni öldürüyor!" diye feryadı bastırınca, odadan fırladı. Ne iyidir bazan, hiçbir şey sormadan Şükrü’ye iki tokat çekti. Vallaha ben de beğendim. Sonra öğrendim ki âdeti böyleymiş. Haklı da olsa mutlak dayağı yermiş. Serkomiser adamını iyi bildiğinden bizim hikâyeyi, “Malum! Malum! Kaç para eder. Gebertmeliydiniz ki..." diye dinledi. Bu sırada manavın damadı koşarak geldi. İtini kurtaracak! Beni görünce şaşırdı İyidir bilmez mısın? ’Hayrola sen burada ne arıyorsun?" dedi. Meğer bir oynak gelin yüzünden Durmuş Efendi Amcam hatırını kırmış da intikamını Şükrü’ye aldıracak olmuş. Konuştuk. Tanıştık, özür diledi. Sal-

dırmayı geri verdim. Lâkin sustalıyı alıkoydum. Hâlâ onu taşırım. Güzel bir Ingiliz sustalısı... Yazın karpuz falan kesmeye lazım oluyor.

— Sonra?

— Sonra Şükrü ile birkaç kere Yenikapı’da karşılaştık. İçiyordum. Geldi. Masaya çağırdım. Rakı ısmarladım. Hep sopa çekilecek değil ya... Biraz da ziyafet çekilecek... O zamandan beri aramız iyidir.

— iyi olduğu belli! Yoksa vallaha bir araba odun yemeden, yakanızdan düşmezdi...

Ertuğrul Hikmet birden Hamdi Bey’e döndü:

— Sen neden gelmedin? Gel diye işaret ettim ya!..

— Böyle oyunlarda beni bir kalem geçeceksiniz!

— Hele korkak!

— İstersen korkak de! Ben size şaşıyorum. Zifos Şükrü ile insan ne yapabilir. Vursan sana yazık! Vurulsan gene sana yazık! Bunlar cins adamlardır ki bırakmalı kendi cinsiyle vunışsun!

Murat içini çekti:

— Ben de o kanaatteyim. Lâkin bırakıyorlar mı? Bir de bu kıyafetle dans salonuna girdik... Beş dakika evvel, birisi benimle iddiaya girseydi, demek kaybedecekmişim! — Güldü —: Kıyafet dedim de aklıma geldi bakın Hamdi Bey, beni avukata götüreceğiniz günden bir gün evvel haber vereceksiniz.

— Neden?

— Benim de kendime mahsus bir hesabım var. Rica ederim. Olmaz mı?

— Hay hay!

— Ben burada yoksam, Ihsan’a, yahut ocakçı Veli Dayı’ya söyleyin! Daha iyisi bir tezkere yazıverin...

— Olur. Sen şimdi pikete var mısın?

— Demek tavlanın acısını benden çıkaracaksınız! Varım. Evet!

Hamdi Bey, Murat’ı pikette kolayca yendi.

— Geçen akşamdan bir çay alacağım vardı, dedi, bedavacılığı hiç sevmem! Haydi ağzınızla söyleyiniz.

Bize üç çay!

Üçüncüsü Hikmete mi?

Evet!

—   Neden?

—    Kupaları atacağım zaman iki kere ayağıma bastı da yüzden kurtuldum...

—   Vay! İşaret memurluğu da mı var beyim?

Hikmet filozofça başını salladı:

—    Her marifet var ama, neyleyim ki kâğıt şeylik etti. Anlarsın ya!..

—    Bir daha elimi göstermem! Sizi çay ağaçlan sizi!..

—    Ağaçta olmaz. Ottur... Nebatat öğren..

—    Ben piket öğrenirim daha iyi...

İhsan çaylan getirdi.

— Murat Bey!

— Efendim!

— Haydi! Saat dokuz buçuk!

— Dokuz buçuk mu? Hani dokuzda uyandıracaktınız?

İhsan muzip muzip güldü:

— Öyle tatlı uyuyordun ki kıyamadım.

— Geç uyudum da... Bir türlü...

“Uyku tutmadı” diyecekti. Gözlerini ovuşturarak sustu.

— Hava öyle güzel ki, pencereyi açayım mı?

— Fena olmaz!

— Saat dokuzda bir yere mi gidecektin? Keşke uyandırsaydım!

— Fark etmez. Dokuzda uyansam dokuz buçukta giderim, demiştim. Şimdi onda giderim.

—   Çayı buraya getireyim mi? Bir de simit?

—   Yok. Ben aşağı inerim. Sen keyfine bak!

İhsan çıktıktan sonra, Murat, tavana bakarak öylece kaldı. Dışarda güneş vardı. Işık, eski tavanı daha perişan gösteriyordu. Hafif bahar rüzgârı bir kâğıt parçasını hışırdatmaktaydı. Murat: “Yılan sürünür gibi!" diye düşündü. Gece bir intihar kararı verir gibi sıkıntı içinde uzun müddet uyanık kalmıştı. Böyle tereddüde düştüğü sıralarda, herhangi bir kararın kati safhasını, sabaha bırakmak âdetiydi. Gün ışığı, hülya- lan tartaklayarak, hakikate benzer hale getiriyor, karanlığın büyük facialar şekline soktuğu şeylerin böyle olmadıklarını kolayca meydana çıkarıyordu. Mamafih bu sefer, parıl parıl bahar sabahı, havasındaki tatlılık, rüzgârındaki serinlik, güneşindeki sıhhat ve neşe unsuruna rağmen gecenin tereddütünü büsbütün bertaraf edememişti.

Bir an Ertuğrul Hikmet'i aradı. Şimdi tesadüfen gelmiş olsa ne kadar faydası dokunacaktı. Şair olduğu halde, bazan, bazan değil her zaman, ne bitmez tükenmez bir nikbinliği, manasızlıktan def edişi vardı.

Gözlerini kırpıştırarak dinler ve derhal kararını bastırırdı.

Murat, biraz kımıldadı. Kendisini bir fenalıktan alıkoymak istiyor gibi ağır hareketlerle bir cigara yaktı. Kibritini fırlattıktan sonra arkasından baktı. Şeker sandığının tam önüne düşmüştü.

— İşaret tamam! diye kederle gülümsedi.

Cigarayı bitirinceye kadar sabredemedi. Sanki biraz vakit geçerse kararından cayacak, kararından cayınca da her şeye yeniden başlamak icap edecekti.

Dün gece, Hamdi Bey uğramış, “Yarın değil öbürgün... Yani çarşamba günü gidiyoruz,” demişti. Tembih ettiği üzre, bir gün evvel haber vermiş oluyordu.

“Bugün salı... Sah bir millete uğurluymuş... Bir millete uğursuz; bir de biz deneyeceğiz bakalım!"

Cigarayı da kibrit çöpünün yanına fırlattı. Sıçrayıp kalktı. Bütün kış soğukta kalınca, kollarını hızlı hızlı açıp kapardı. Hava ılık olduğu halde gene aynı hareketi yaptı.

Acele giyindi. Ve giyinirken verdiği karardan başka çare olamayacağını bir daha anladı. Bu gömlek, bu ceket, bu pantolonla değil bir avukat yazıhanesine, bir kömür ocağına bile girilemezdi.

Mamafih, şeker sandığına yaklaşmaya bir türlü cesaret edemeden pencereye gitti. Alçak damların ötesinde Laleli, yangın yerinden bir kısım ve daha ilerde Marmara Denizi’nden gökyüzüne benzeyen el kadar bir parça görünüyordu. Derin derin nefes aldı.

Koridorda bir ses duyarak telaşlandı. İhsan gelirse bütün tasavvurları bozulacakmış gibi sandığa koştu. Kapağını açtı. Paramparça olmuş birkaç ıç çamaşırının altında bir kırmızı bohça duruyordu. Bunu çıkardı. Bir an elinde, ağırlığını belki yüz misli fazla hissederek öyle tuttu. Sonra yatağa getirip yavaşça koydu.

Yüzünün kızardığını hissediyordu. Uzaktan uzağa saçmaladığının da farkındaydı.

Eli belli belirsiz titreyerek kırmızı bohçayı açtı. Bu hareketinde bir çeşit ibadet ağırlığı vardı. Açık bal rengi ipek göründü. Murat o zamana kadar bunlara doyasıya bakmadığını hatırladı. Demek ki iki seneden beri sandığında durduğu halde, bir gün ayrılacaklarını sezmişti. Bunlara ebediyen hasret kalacak, bu hasreti, sonraları hiçbir eşya telafi edemeyecekti.

Hoyrat, hattâ hain hareketlerle katlannı açtı. Ahmet Haşim’in şiirlerinde görülen kadar güzel, kırmızı karanfiller... Ve bunların bir eski çini yeşilliğinde yapraklan...

Elini yavaşça üzerlerinde gezdirdi. Bu temasta ipek yumuşaklığından daha başka bir yumuşaklık hissediliyordu. Annesinin gelinlik yatak takımı... Bütün sefaletlere, bazen açlıklara, ev kirası verilmediği aybaşlannda mal sahibi kadının insanı yerin dibine geçiren sözlerine rağmen asla satılmayan, bir bunlardı. Çünkü Mahir Efendi, bir gün kansına: “Bunlan Murat’ın düğününe saklarız,” demişti. Canseza Ha- nım'ın vasiyeti vardı: "Baban istemişti Düğününde bunları kullanacağız! Ben göremezsem, sen gene öyle yaparsın!"

Gözlerini biraz kıstı. Dünyada, bundan daha güzel bir şey ne görmüştü, ne de artık görebilirdi. Kan rengi karanfiller... Yemyeşil yapraklar. Hem de kabarık işlenmiş... Annesinin gelinliğinde Fatma Sul- tan’ın hususi yaptırıp gönderdiği takım...

“Peki, şimdi kim yatacak bunda acaba?" Bunu düşünür düşünmez, birdenbire ferahladığım anladı. Bu ferahlık, ebediyen bu pis odada, bu pis yatağın üzerine koyduğu ve birazdan mutlaka satmaya mecbur bulunduğu mukaddes, cici ve temiz şeylere böyle bakamayacağından geldiği kadar, gece kendisine azap olan fena düşüncenin birdenbire değişmesinden gelmişti.

"Kim yatarsa yatsın... Birisi yatacak ya... Herhangi bir Türk delikanlısı..." Gözlerine yaş toplanmıştı.

"Hayvanlık bu bizim yaptığımız!" diye kendisine mahsustan çıkıştı ve şakalaşan bir çocuk gibi somurttu.

“Peki anneciğim! Müsaadenizle satıyoruz! Özür dilerim sizden... Başka çare yok ki...’"

Hemen bohçayı kapattı. Kolunun altına aldı. Açık duran sandığa baktı. Artık bunlar gittikten sonra sandığa da ihtiyacı yok gibiydi. Kapatmak da beyhude... Bir an gözü paltosuna ilişti. Ceketi mi, yoksa paltosu mu daha berbattı? Bunu kaç gündür bir türlü kestiremiyor- du.

Böylece gitmeyi daha münasip buldu.

Kapıyı, burasını bir daha gelmemek üzere terk ediyormuş gibi olduğu halde bırakarak çekti. Kilidi takmaya da üşendi. Kendisine cesaret vermek istediği zaman yaptığı üzre, gözlerinin içiyle gülerek aşağı indi.

— Geldin mi? Az daha tekrar uyudun diye...

İhsan bohçayı gördü Bir an sustu. İşi sezmişe benziyordu. l_akin bir şey sormadan sözünü bitirdi:

— Yukan çıkacaktım. Otur. Çay bir... Demli olsun!

— Hazır yavrum!

Murat, oturmadan ayakta çay içti. Büyük lokmalarla simiti acele bitirdi. Bu şimdi içinde bulunduğu anı çok evvelden bir daha yaşamış gibi bir şey hissediyor, kahvenin bomboş masa ve iskemle kalabalığında, yeşil çuhalı bilardolarına şaşarak bakıyordu.

Ihsan’m bir şey sormamak kibarlığını daha ilk sözünden anlamıştı.

Bir şey söylemeden çıkıp gitmeyi çok istediği halde:

— Şunu satacağım! dedi.

— Sen bilirsin! Bir ay benim ceketi alsan diyorum. Belki bir de pantolon uydururduk.

— Olmaz. Satacağım. — Nedir? diye sormasını bekledi Böyle bir sual gelmeyince minnetle gülümsedi —: Eyvallah!..

—   Hacı İsa Efendiye git... Bizim hocaya.. Ziya’nın babası...

—   Hay Allah senden razı olsun^1

—  Neden^7 Düşünmemiş miydin^7

—   Bilakis... Nereye götüreyim diye hep düşünmüştüm de, aklıma gelmemişti... Eyvallah!

— Uğurlar ola! Değerini bulamazsan... Biz Veli Dayı ile görüştük ... Yirmi, otuz lira denkleştirecektik.

— Eksik olmayın... Bir bakayım da...

— Sen bilirsin...

Dışarda kendisini umduğundan daha kuvvetli hissetti. Demek ki Ihsan’la Veli Dayı dün, yahut daha evvelleri kendisini düşünmüşler... Böyle, diğer insanlar tarafından düşünülmek ne tath, ne güvenilecek bir haldi. Aynca Ertuğrul Hikmet’in, Şahap’ın, Hamdi Bey’in düşündüklerini, üzüldüklerini de biliyordu. Bu paha biçilmez alakayı hak etmek için bu insanlara hiç hizmette bulunmamıştı.

— İyiliklerinin asıl kıymeti de burada işte!., diye gülümsedi.

Sahaflar Çarşısı’ndan çıkıp Kapahçarşı’nm siyah kapısını görünceye kadar asıl mühim olanı hiç hatırlamadığını bilememişti. Daha ilk adımda koltukçular:

— Satılık mı? Bir görelim! diye yolunu kesmeye başlar başlamaz, şaşırdı. “Kaça verecek? Ne eder? Piyasa...” falan...

Hem gülümseyerek alıcılan geçiyor, hem de şiddetle düşünüyordu. Nihayet bohçayı, asla geri götüremeyecegini, tekrar sandığın dibine yerleştiremeyecegini, bunun şimdi hiçbir faydası ve kıymeti kalmadığını kederle anladı. Annesinin gelinlik yatak takımı bir kere satılmaya karar verildikten, yani gözden çıkarıldıktan sonra bütün hususiyetini kaybetmiş sayılırdı. Her kaç kuruş verirlerse, verecekti. “Cebimde yedi yüz küsur kuruş var... Bizim işimizi şimdilik otuz lira görür... Eksik kalırsa kahveden doğrulturuz. Artık işsiz olmadığımızdan borcun zararı yok..." diye düşündü.

Kapahçarşı’nm rutubetli loşluğu kendisine pek rahat geldi. Örücüler kapısına giden yola saptı.

Ziya’nın babası Hacı İsa Efendi, burada yazmacılık yapıyordu.

Uzun boylu, zayıf her zaman hiddetli bir adamdı. Şapka Kanu- nu'ndan sonra İlahiyat Fakültesi’nden istifa etmiş, burada yazmacılığa başlamıştı. Kapahçarşı’nm aklını başından alan divane herif! Pazarlıksız mal satmaya kalktığı halde, dört beş senedir batmayışına herkesin şaşıp kaldığı Hacı İsa Efendi. .

Gene çekmecenin önünde, kalın bir kitap okuyordu. Gözlüklerinin üzerinden Murat’a baktı. Murat’ı kendisine göre severdi. Eski terbiye iktizası, küçük bir hareketle gelmesine sevindiğini, yer vermek istediğini belli etti. Murat eline davranınca, daima temiz, daima hafif elini, delikanlının avcuna kibarca vurup çekti.

Oğluna:

— İskemle! dedi.

— Hayır! Oturmayacağım ef endim! Bir ricam var.

— Buyrun. Baş üstüne... Ama gene de oturun... — Oğluna, her zamanki öfkesiyle âdeta çıkıştı —: Kahve!

— Zahmet etmeyin! Okuyordunuz...

— Bakıyordum. — Kitabı dizlerinin üzerinde -dik tutuyordu —: Buyrun!

— Bir iş bulmak ihtimali varmış. Bir avukatın yanında kâtiplik gibi bir şey! Bu kıyafetle olmayacak. Valdeden kalmış bir parça vardı. Satmak istiyorum. Delaletinizi rica edecektim.

İsa Efendi’nin, her zaman sert bakan yeşil gözlerinden süratle bir merhamet geçti. Hangi dine mensup olursa olsun sahici dindarlarda rastlanan bir kuvvetle — Bu herhalde, dünyayı, dünya işlerini sahiden umursamamaktan geliyordu —: kendisini topladı:

— Açınız! dedi.

Daha yorgan yüzünün bir parçasını görmemişti ki:

— Peki! Peki! diye telaşlandı. — Namahrem karşısında gibi gözlerini çevirdi. Oğluna, her zamankinden daha büyük bir öfkeyle —: Bana Kevork Aga’yı çağırın! dedi.

Kevork Ağa, dükkânın tezgâhtanydı. Sabah tenhalığından bilistı- fade, diğer dükkânlarda çene yarıştırıyor, çok sevdiği Hacı İsa Efen- di’nin pazarlık düşmanlığını çekiştiriyordu.

— He! Ne varmış? diye telaşla yaklaştı.

— Şunlan alınız! Onnik Efendi’ye benden selam ediniz. Derhal satmak istiyoruz. Mümkünse lütfen kendisi gelsinler...

— Olur... Elbette gelsinler...

Kevork Ağa bohçayı alıp gitti.

Hacı İsa Efendi, saklamaya çalıştığı sinirli bir hareketle, kitabı bir yere koydu derhal yerini değiştirdi.

— Mehmet Akif Beyefendi’den mektup aldım, dedi, bir de güzel kıta ilave etmişler... Ziya!

— Efendim?

— Mektup. Dün gelen mektup!

— Dedim ya, efendi baba, evde bıraktınız...

— Evde bırakmışım... Okumanızı isterdim...

Gözleri daldı. Türk Salonu’nu işleten Asım, büyük oğluydu. Mehmet Akif, Asım isimli kitabı biraz da, bu eski dostunun oğlunun adıyla yazmıştı. Hacı İsa Efendi’nin en büyük kederi, oğullannın ikisinin de okumayı sevmemeleriydi. Murat şiirle uğraştığı için gizlice takdir ediyor, şu anda kendisine müracaat ettiğinden dolayı memnun oluyordu.

— Gurbetten şikâyetçi mi üstat?

— Öyle bir şey seziliyor. Daüssıla zordur. Siyasete karışmayacak bir adamdı.

Karışmamalıydı.

— Hep aynı söze geliyoruz efendim? Karışmak mevzubahis değil ki... Her şey evvela siyasettir, sonra her neyse o...

— Bunlar Ertuğrul Hikmet Bey’in fikirleri... Siz de mi böyle düşünüyordunuz?

— Evvelce bilmiyordum. Sonra kabul ettim. Size de haklı gelmiyor mu?

— Bilmem. Ben bunda haklı olmayı istemiyorum. Lâkin tarihe bakarsak, hep aynı şey olmuş. $air, edip, sanatkâr, hasılı nerede kalem işlemişse...

— Fırça da...

— Her şey, siyasete doğru gitmiş... Hazin... Kahvenizi soğutmayın!..

Sessiz beklediler.

Ziya babasına sezdirmemeye çalışarak bazı işaretler yapıyor, “Akşam buluşalım!” demek istiyordu.

Kevork Ağa eli boş döndü:

— Gelecek! dedi.

Murat: "Beğendi mi? Alacak mı?" diye sormak istediği halde, Hacı İsa Efendinin konuşmasını merak içinde bekledi.

Hoca, duymamış gibi ak dudağını çiğniyordu. Neden sonra:

— Mısır’ı hatırlıyorum, dedi, şehirlerini değil... Arabistan kalbini... Bilhassa çöl, Islamiyete uygun gibi geliyor. Alâyişsiz tabiat. . Is- lamiyetin aslında fakr var... Hazreti Ömer, muharebelerden getirilen ganimetleri görmüş de: “Islamın arasına kervan yükleriyle nifak giriyor," buyurmuş...

Ayıplar gibi ileriye baktı. Beyaz sakalının arasından mahcup mahcup gülümsedi:

— Biz de, baksanıza dünya malının mahşerine düştük. Peder merhum görse aklını oynatırdı. Bundan on sene evvel bana da birisi söylemiş olsaydı, bastonuma davranırdım...

— Peygamberimiz, alışverişi hayırlı görmüşler...

— Burada soygun yapılıyor. Alışveriş değil...

— Her koyun kendi bacağından asılacak.

— Hayır Islamiyette kötülüğe göz yummak yok!

— Bir kişi düzeltemez ki...

— Bir kişi bozuyor. Bir kişi bozuyorsa bir kişi düzeltir... Hiç değilse düzeltmeye çalışır. Biz gözümüzü yumuyoruz. — Ümitsizlikle omuzlarını silkti —: İşte böyle...

Murat, pek a z insana karşı duyduğu bir hürmetle İsa Efendi’ye bakıyordu.

Durmuş Efendi Amcasıyla ne güzel konuşurlardı.

İkisi de aynı şeyi aynı zamanda hatırlamış olmalıdır ki, Hacı İsa Efendi:

—  Rahmetliye giderek hak veriyorum, dedi. Birçok sözlerini saygısızlık zannederdim. Meğer dünya işine derinden vakıfmış... Akif Hoca'dan çok derin...

— Durmuş Amcam mı? Nur içinde yatsın! Başkaydı! Geçenlerde bir arkadaşın valdesini defnetmekten dönüyorduk. Gene lakırdıyı Durmuş Amcamdan açtım. Bizim, şair ne dedi bilir misiniz? “Nerdey- se adından sonra “Celle celale" diyeceksin!" dedi.

—   insansız yerde Allah da yoktur. — Başını kaldırdı —: Buyrun, diye toplandı, sizi rahatsız ettik Onnik Efendi...

— Estağfurullah hocam!.. — Kolunda bohça, hiç açılmamış gibiydi. Murat korkuyla yutkundu —: Mal sahibi burada mı?

— Mal sahibi benim!

— Daha iyi... — Onnik Efendi çokbilmiş bir gülümsemeyle Murat’a baktı —: Gayet ince iş. Saray işlerinden... Erbabına rastlarsa iyi para eder.

— Biz erbabını bekleyemeyiz! Kabilse siz bekleyeceksiniz!

— İşte orasını arz edeceğim... Bugün moda başka türlü... Erbabını beklemek için alan, tabi ona göre fiyat verir. Lâkin ben başka bir şey teklif edeceğim... Bohçayı derhal ahnz!

— Neyi alırsınız?

— İçine sarılan bohçayı!..

— Anlayamadım.

Onnik Efendi, bohçayı İsa Efendinin önüne koydu. Murat da ömründe ilk defa görüyormuş gibi hayretle inanamayarak bakıyordu. Bu, kırmızı atlastan eski bir şey! İpekleri akmış, altında tüylü pazene benzeyen bir sarı astar, bir bir meydana çıkmıştı. Üzerinde sarı sırmadan Arap harfleriyle yazılmış birtakım yazılar vardı. Bu sırmalar da eskilikten bazı yerlerde ayrılmışlar, bu suretle altındaki astara karışmışlardı. Murat, annesinin bunu eskiden beri hamam bohçası olarak kullandığını hatırladı.

Antikacı Onnik Efendi, iç tarafını çevirdi. O zaman bohçanın üç

kadı asıl astarının kurşuni renk ipekten olduğu, arasına bir de san bez koyulduğu görüldü.

— Halis Berberi işi... Vaktiyle... Yani yüz sene evveline gelinceye kadar Cezayir'de yapılırmış. Bu çok daha eski bir mal... Şimdiki halde, yatak takımından iki misli para eder Düşündüm kı, eğer ihtiyacı def ederse, yatak takımı kalsın... — Murat yutkundu —: Bir münasip müşteri zuhurunda ben size haber veririm. Getirir, baktınrız.

Hacı İsa Efendi, Murat orada yokmuş gibi yere bakarak biraz düşündü:

— Bohça ne eder? diye sordu.

— Sizden saklamam. Yüz lira eder. Lâkin beklemek lazım. Ben seksen liraya alırım.

— Peki yatak takımı?

— Biliyorsunuz. Aynını yaptırmak istesek hem ustası yoktur, hem de iki yüz liraya çıkmaz. Lâkin şu anda 30-40 lira ancak verirler. Demodedir.

— Peki bohçayı satıyorum! Seksen beş lira vereceksin... Dur! Ben bu beş lirayı senden açıktan alacağım! Ziya!

Son heceyi gene öfkeyle uzatmıştı:

— Efendi baba!

— Bir kâğıt getirsenize... Hayır, iki kâğıt demek istiyorum. Birisine bohçayı, diğerine yatak takımını sarınız... — Önündeki çekmenin gözünü çekti —. On beş lira vereyim mi? Bozuk var mı?

— Veriniz!

Hacı Isa efendi on beş lira verip iki tane elli lira aldı.

Bunlan çekmecenin üzerine kırılacak bir şey itinasıyla bıraktı.

Ziya, alışverişin her çeşidinden zevk alan bir çarşılı keyfiyle evve la bohçayı paketledi, kıvrak bir hareketle Onnik Efendi’ye takdim etti. Sonra usta parmaklarıyla yatak takımının ipeğini zevkle okşayarak onları da sardı.

Murat, bu esnada, Kapalıçarşı’nın yedi, sekiz asırlık tavanı uçmuş da çiğ bir güneş ışığı içinde kalmış gibi gözlerini kırpıştırıyordu. Sevinçten yüreği kamaşmıştı. Daha garibi, artık annesinin gelinlik yatak takımı, elden ele dolaştığı ve bohçasını kaybettiği halde, kirlenmiş değildi. Bilakis, pahalı bohça def edilince, olduğundan da daha temiz bir hale gelmişti.

Son bir senedir, bir de para bulmak hülyasına kapıldığı zamanlar bile en büyük rakam olarak 50 liradan yukarıya çıkamadığı için, şimdi çekmecenin üzerinde duran banknotlara korkunç şeylermiş gibi gizlice bakıyordu.

Hacı İsa Efendi, oğlunun işini bitirerek yerine gitmesini bekledi. Ve kendilerini yalnız kalmış sayarak sordu;

— Çarşıda bir şey lazım mı?

— Her şey lazım!.. — Murat kekeledi —: Her şey... Bir elden düşme elbise alalım demiştim... Biraz kullanılmış cinsten bir çift kundura... Gömlek, iç çamaşırı!..

— Pekâlâ! Kevork Ağa!

— Buyur!

— Koltukçu Hacı’yı çağırır mısınız?

— Can baş üstüne...

Murat atıldı:

— Zahmet oluyor. Sizi meşgul ediyorum. Çok teşekkür ederim...

— Gelsinler de bakalım... — Bir an düşündü —: Ben satmaya bir türlü

alışamadım, dedi, dükkâncılık bile garip geliyor. Yatak takımını satsaydınız üzülecektiniz değil mi? — Cevap beklemeden devam etti —: Bu kadar zaman satmadığınıza göre... — Oğluna dargın baktı —: Müşkülatınızı söylemişlerdi. Lâkin artık kimse kimseye yardım edemiyor.

— Hiç böyle düşünmeyin. Siz olmasaydınız ben büsbütün beceremezdim.

— Buraya geldim geleli hep aklımdadır. Neler öğrendik... Evvelce çok şey biliyoruz sanırdık. Meğer hiçbir şey bilmezmişiz!

— Estağfurullah.

—     Hayat hakkında... Hayattan dışarıda rahatça yaşamışız. Burada çok

gördük... Biz, asıl değeri, degenni kaybetmişin üstüne sarıyoruz. Değersizi muhafaza etmek için değerliyi feda etmek... — Kısa kısa, sinirli sinirli güldü —: Bilmediğimizden... Eski bir memleket.. Uzun zaman talanla yaşamış... Her evde kimbilır ne kıymetler beyhude yere mahvoluyor. Mesela bohça! Pek eski, işe yaramaz gibi durduğu halde... Böyle kitaplar da vardır... içine yüz liralık bir tapu senedi yahut bir nişan beratı koymuşlardır da bir yere sokuvermişlerdir...

Kevork Ağa, şişman çember sakallı, kırmızı yanaklı bir adamla beraber döndü.

— İşte, dedi, n’olacaksa... Getirdik...

— Hele gâvur! Buyrun hoca efendi!

Bu seferki, antikacı Onnik Efendi’den başka türlü birisiydi. Hacı İsa Efendi suratını astı:

— Bir işimiz düştü size, bize bir kat elbiseyle bir çift kundura lazım.

— Elbise İngiliz kumaşı mı olsun?

Hacı İsa Efendi, hakaretle baktı:

— Elbise dedim, tezgâhtarlık istemem. Tersyüz edilmemiş, az kullanılmış...

— Beden?

— İşte Murat Bey oğluma...

Eskici Hacı, Murat’a tepeden tırnağa baktı:

— İyi geldiniz, dedi, tam sırası... Dün bir elbise aldım. Bey oğlumuza biçilmiş kaftan!

Hacı İsa Efendi:

— Rengi? diye sordu. “Kahverengi” cevabı üzerine Murat’a döndü:

— Olur efendim. Bir beis yok...

Hacı:

— Halis İngiliz, diye gülümsedi, herif Londra’da yaptırmış. Son moda... Bir iddia üzerine gözünden çıkarmış... Astan ipek... Lâkin biz biraz pahalıya aldık.

—     Vah vah! Bu sefer öyleyse zarar edeceksiniz. Pahalı alıp ucuza satmak

aksatada iyilik getirmez diyorlar. Hiç denemedim ama...

Hacı İsa çok nadiren şakalaşırdı. Kevork Ağa, fırsatı kaçırmadan kahkaha ile güldü:

— Anladın mı ciğerim? diye Hacı’ya döndü.

Hacı, felakete uğramış gibi iki tarafına medet arayarak bakınmaya başlamıştı. Isa Efendi:

— Siz bize ihtiyaten birkaç kat getirin, dedi, ayakkabılardan da birkaç çift isteriz. Haydi bakalım!

Biraz sonra üç kat elbise ile iki çift kundura getirildi. Kahverengi kostüm, herifin methettiği kadar vardı. Henüz hiç giyilmemiş gibi duruyordu. Yüksek bir terzide itina ile diktirildiği, giyime meraklı bir adama ait olduğu belliydi.

Murat’a da pek uydu. Kunduralardan da siyahı tamam geliyordu.

Hacı İsa Efendi, elbiseye de, kunduralara da baştan savma bakmış, yüzünü ekşitmişti.

— Ne vereceğiz, diye sordu.

— Bunlara mı? Şimdi bunlar beğenildi demek?

— Aklından kurnazlık geçiyor. Ben görüyorum. Ne vereceğiz?

— Kurnazlık dersin hocam! Pekâlâ! Sen münasibini söyle... Ben razıyım! Haydi1 Eskici Hacı, bunu kurnazlık ederek böyle söylemişti. Hacı İsa

Efendi zerre kadar tereddüt etmeden:

— Pekâlâ! dedi, yirmi lira veriyorum... Ziya!

— Efendi baba!

— Sar...

— Dur hocam! Ayaklarını öpeyim. Yirmi dört liraya alınmışı bunun. Ingiliz kumaşı... Biz dükkânı kapatalım mı yahu?

Ziya, elbiseleri sarmak için katlamaya çoktan girişmişti. Hacı çaresizlikle Kevork Ağa’ya döndü:

— Söylesene gâvur! iki laf da sen de!

— Çok verdi. Benim paramla on beş bile etmez. Bizim efendi pazarlıktan ne anlar ciğerim?

— Peki, neden gülüyorsun? Gülmenden belli... Ben batıyorum yahu! Bak hocam, yirmi beşten bir kuruş aşağı olmaz... Yirmi dört lira doksan dokuz dedin mı, mallar bende kalır.

Murat, bugün ikinci defa sevindi. Kendisi de verilen fiyatı pek az bulmuş, elbiseyle ayakkabılara kırk lira paha biçmişti. Herifin daha şimdiden yirmi beş liraya razı olması akıl alır şey değildi.

Lakın Hacı İsa Efendi başka bir hesap tutturdu:

— Üç liradan metresi... İki buçuk metre ne eder? Kevork Ağa?

— Efendim! Üç liradan mı dedin? Yedi buçuk lira eder.

— On lira da dikiş parası.

— On yedi buçuk lira...

— Dün bizim Nedim Efendi’ye kunduralan kaça alındı. Yeni kunduraları^7

— İki buçuk liraya...

— Ne etti?

— Hepsi mi? Yirmi lira!

— Evvelce neden söylemediniz? Biz yepyeni eşyaların bedelini, kullanılmış hurda şeylere vermişiz... — Gözlüğünün üzerinden Ha- cı’ya baktı —: Yirmi lirayı alıyor musunuz? Yoksa sayayım mı?

— Pek zarar ederiz. Batmakla birdir... Ortağım duyarsa... — Ortağı yoktu, olmadığını Hacı Isa Efendi’nin bildiğini de biliyordu —: Bizim ortak fenadır. Huysuz bir herif...

Hacı İsa 'Efendi gülümsedi. Kevork Ağa’ya bir elli liralık uzattı:

— Şunu komşulardan bozdurunuz!

Para bozulmaya gidince herif tekrar yalvarmaya girişti. Dört lira, sonra üç lira, sonra iki lira, daha sonra bir lira, daha sonra, hele Kevork Ağa hızlı hızlı yaklaşırken bir tek cigara parası fazla almaya çalıştı. Yüzünü ağlayacak gibi buruşturuyor, “Batarız yahu! Biz iflah olmayız!" diye çırpınıyordu. Lâkin Hacı İsa Efendi yirmi lirayı verince, gözleri parladı. Dişsiz ağzını kapkara açarak güldü:

— Hak bereket versin! diye fazladan bankanotları birkaç kere de çenesine sürüp sevinerek yürüdü.

Jiür <$elvin jnsaaLırı

Kevork Ağa arkasından:

— Bizi yere çaldın ya, gülersin namen! diye bağırdı.

Sonra yepyeni üç kar iç çamaşırı, üç gömlek, bir şapka, bir süveter, bir kravat, üç çift çorapla birkaç mendile de topyekün on altı küsur lira verdiler. Bu suretle Murat, insan içine çıkarmayan korkunç bir sefaletten otuz altı lira ile kurtulmuş oldu. Kendi yedi lirasıyla beraber cebinde elli dokuz lira kalıyordu ki gireceği işin iki aylık maaşı demekti.

Çamaşırlardan bir katını, bir gömlek, bir çift çorapla beraber ayırdı.

— Ötekiler burada kalsın, diye yüzü sevinçten kıpkırmızı, rica etti, ben bir kere hamama gideyim... Yıkanayım... Olur mu?

— Öyleyse, Kevork Ağa! Murat Bey’le beraber lütfen gidin. Eski elbiselerini de getirin bakalım!

— N’olacak?

— Bakalım!

Murat hamamda acele soyundu. Sırtından çıkardıklarını Kevork Ağa’ya teslim etti. Kendisini tellaklara temizce yıkattı. Çıkıp giyindiği zaman aynadaki delikanlıyı az kalsın tanımayacaktı. Bu, annesi öldükten sonra şaşkınlıkla sefalete düşüp orada kaybettiği, bir daha da bulunmaz sandığı Murat’tı.

Gözlerine hücum eden yaşları kimseye göstermemek için şapkasıyla meşgulmüş gibi biraz durdu.

Cebinde elli dokuz lira... Sırtında insana layık elbise... Ve yann iş...

Dükkâna döndüğü zaman, dört lira kendisini bekliyordu. Sırtındaki partallar da kimbilir neye yaramak için bu kadar etmişlerdi.

Hacı Efendi’nin elini öptü. Kevork Ağa’ya, teşekkür etti. Paketleri yüklendi.

Artık caddelerden geçmesine bir mahzur kalmamıştı.

“İhsan ne kadar sevinecekti! Çocuklar bir sevinecekler ki..." Sırlındakilerin çarşı hesabıyla yirmi beş, otuz lira tutmasına bir türlü akıl erdiremiyordu. Çıkardıklar dört lira ettiğine göre, demek aradaki fark ancak otuz liraymış... Otuz lira, nasıl oluyor da bir insanı birçok şeylerden, muazzam, havsalaya sığmaz, mühim, zevkli, haysiyetli şeylerden mahrum edebiliyordu? Kendisi, asıl kıymetinden zerre kadar kaybetmediği, bu kıymete bir zerre de ilave etmediği halde... Bu akıl almaz fark nerden çıkıyordu!

“Bir tıraş olmalı! diye gülümsedi. “Evvela tıraş olmalı da, kahveye sonra gitmeli!”

Bir seneye yakındır çektiği azap aklına geldi. Ne kadar budalalık etmişti. O sefaleti ne kadar beyhude çekmiş meğer... Annesinin vasiyetini tutacağım diyerek... Açlıktan, soğuktan geberip gitseydi, sanki vasiyet yerine gelecek miydi?

Bir an durakladı. Annesinin hatırasına karşı hürmetsizlik edip etmediğini düşündü. Hürmet, içinde hâlâ aynı kuvvetle mevcuttu ama, bu hürmetin kuvvetinde, artık buruşmasından endişe bile etmediği yatak takımının kıl kadar alakası kalmamıştı. O pis bohçanın nedense, seksen beş lira ettiği bir çarşıda, yatak takımlarını, bir çeşit hakarete uğradıktan muhakkak olmakla beraber artık hiç tereddütsüz kırk, otuz hattâ yirmi liraya satar, zerre kadar da üzüntü duymazdı.

“Sefalet, adamı sersem ediyor!" diye dişlerini sıktı

Beyazıt Meydanı’nı, güzel bir bahar güneşi tertemiz doldurmuştu. İnsanlar yürüyorlar, şık kadınlar tramvay bekliyorlardı.

“Neden “Fakir-i Pürtaksir” imiş, dedi, hayır! “Bolşevik Murat” da değil. Bolşeviklikte zenginlik yokmuş... “Murat Bey!” Ihsan benim hakkımda, benden bile doğru düşünmüş...”

Bugünün zaferi şerefine bir paket Yaka cigarası almaya karar vererek yolunu değiştirdi. Sıra kahvelerin köşesinde tütüncüye yaklaştı.

“Altmış üç lira yemekle mi tükenir!..”

Acayip şey!.. Artık canı hiçbir şey de istemiyordu. Sevmediği yemekleri bile hatırladıkça, ağzı oburca sulanan adam sanki o değildi.

“Tamam! işte böyle birader!” diye gülümsedi.

— Lütfen bir Yaka verir misiniz.

— Kibrit?

— Çvet. Bir de kibrit lütfen!

Bir seneden beri ilk defa kibrit alıyordu. Bir seneden beri cigara- sını hep başkalarından yakmıştı. Altmış para veremeyecek halde olduğu için...

Paketi oracıkta açtı Siyah kâğıtlı ve ucu yaldızlı cigaralardan bir tanesini ağzına koydu. Tutuşturdu.

Paketlerini topladı. Dükkân camekânlarında şapkasına, ceketine, pantolonuna bakarak ve kunduralarını görmeye çalışarak, saadet içinde yürüdü.

İkinci Bölüm

Avukat Katibi

Han, Karaköy’de, Murat’ın ömründe geçmediği dar sokaklardan birisindeydi. İnsan dışardan taş cephesine bakınca içersini tahmin ederim sanır, fakat kapıdan girer girmez yanıldığını derhal anlardı.

Hamdi Bey!

— İşte geldik! dediği zaman, Murat, nerdeyse inanamayacaktı ve iş bulmanın neden bu kadar zor olduğunu hemen kestirdi. Zira burada bir iş olabileceğini tasavvur etmek bile mümkün değildi.

Dikkatle kıvrılmış bıyıklanyla gayet yakışıklı bir delikanlı -Hanın Odabaşısı Sivaslı Hüseyin Ağa- Hamdi Bey’e gülümseyerek selam verdi.

— Beyler yukardalar mı?

— Daha gelmediler. İsterseniz anahtarı vereyim?

Sesinde bir acayip şaka ahengi vardı ve bunu söylerken istihfafkâr bir eda ile Murat’ı süzmüştü.

Hamdi Bey.

— Fena olmaz, dedi, işte size yeni kâtip!

Kapıcı, kaşlarını belli belirsiz çattı. Bu sefer, Murat’ı alıcı gözüyle tetkik etti.

— Öyle mi? Hoş geldi, safa geldi! Adı ne efendinin?

—   Murat!

—   İstanbullu mu

—   Evet!

— Hayırlı olsun... Beyler iyilerdir...

Sesinde ilk kinayeli ahenk kaybolmuştu. Dört senedir hanın oda- başılığını yapıyor, Hayret Bey’in, parlak çocuklardan kâtip almadığını, işi keyifle karıştırmadığını biliyordu.

Anahtarı verdi.

— Selim Efendi de iyiydi, dedi, askere gitti fukara!..

— İyi olmaz mı? Lâkin Murat Bey’i daha seversin. Hovardadır... Kafayı çekmesini bilir. Selim gibi ham değildir. — Murat’a izahat verdi —: Hüseyin Odabaşı yamandır haa! Külhanbeyidir.

— ilahi Hamdi Bey... Ne arasın! Bizden geçti. İstanbul toprağı bizi yumuşattı. Kılıbık olduk. Kan sözünden çıkamıyoruz.

— Sen onu, Emine Ablama anlat... Ben yutar mıyım?

— Sor öyleyse... Sor da bak... iki kadeh içmek için iki gün yalvarıyorum. Tam gönlü oluyor. Sofrayı kuruyorum. Aralıkta bir huy çıkarıyor. Yallah, ikinci kadehi yasak ediyor.

— Sakın, iki kadehle sızıp yatıyor musun? Öyleyse haklıdır.

— Yok canım... Tövbe yarabbi! Lafı nereye getirdi şimdicik...

Murat’a ahbap ahbap güldü.

Hanın dışardan manzarası yeni bir bina gibi göründüğü halde, içerisi bir kurun-u vusta kervansarayı tesiri bırakıyordu. Merdivenler, döşemeler taştı. Yazıhanelerin dış kapılarını kaim demir kepenkler örtüyordu. Tavanlar yüksek, koridorlar loştu.

ikinci kat sahanlığında kenara koyulmuş bir tahta sırada, üç kişi oturmaktaydı.

Hamdi Bey, bunlardan birisine:

— Merhaba Cemil Usta! Erkencisin maşallah! dedi.

— Bizim erkenci olmamız kaç para? Bey gelmedi ki... Bugün kâtip Selim Efendi de yok.

— Kâtip Selim Efendi askere gitti. İşte sana yeni bir kâtip, Murat Efendi!

— Murat Efendi mi? inşallah uğurludur. Rabbim muradımızı verir öyle ise...

Koridorda üç tane demir kapı vardı. Bunlardan sagdakiyle soldaki açılmıştı. Demir kanatların arkasında, buzlu camla örtülü ikinci kapılar bulunduğu için içerileri görünmüyordu, fakat sagdakinden tıkır tıkır daktilo sesi geliyordu.

Hamdi Bey “bismillah!” diyerek ortadaki kapıyı büyük anahtarla, bunun ucuna bağlı küçük anahtarla da arkadaki camlı kanadı açtı.

Koridorda bekleyenlere:

— Buyrun! dedi.

Girdikleri yer, büyücek bir odaydı. Karşıda iki penceresi vardı. Bunlardan birinin önüne, herhalde kâtibe ait olan, telef onuna rağmen mütevazı bir masa koyulmuştu. Daha küçük bir diğer masada daktilo duruyordu.

Masanın karşısında iki eski kanepe, birbirini tutmaz birkaç iskemle sıralanmıştı.

Hamdi Bey:

—  Geç bakalım makamına Murat Bey! dedi.

Murat, gülümseyerek, ziyaretçilere mahsus iskemlelerden birisine oturdu.

—  Neden geçmedin?

—   Geçeriz kolay! Hele beyler gelsin!

— Vay, sen bana hâlâ inanmıyor musun.

Murat, “Sus” manasına kaşlarını kaldırdı?

Hamdi Bey:

— Bari daktiloyu olsun gözden geçir, dedi, hiç çalıştın mı? Markası nedir?

— İki parmakla yazdıktan sonra hangisi olursa olsun... Beceririz. Beyler ayrı odalarda mı oturuyorlar

— Hayır! Soldaki bekleme odasıdır. Bazan müşterilerden birbirini görmek istemeyen olur. Yahut, vekilinden başkasının yanında, velev ki şeriki de olsa, görüşmek arzu etmez. O zaman bu odaya geçirirsiniz. Sizde düzen çoktur. İstersen gel bir dolaşalım.

— Hayır! Bekleyelim daha iyi!

Cemil Usta

— Evlat nereli? diye sordu.

— İstanbullu!

— İyi...

— Dava ne âlemde?

— işte sürünüyoruz. Bir kere kazandık. Bir kere kaybettik. Bir kere daha kazandık. Geçenlerde temyizde murafaa vardı. Onun neticesini öğrenmeye geldim!

— İşin iş öyleyse, usta!

— Biz hayrını göremeyiz ya, çocuklar rahat etseler...

Cemil Usta'nın sağ tarafı inmeliydi. Bir ayağını sürüklüyor, eli her zaman titriyordu. Meşhur duvarcı ustası imiş. Dayı tarafından hiç umulmaz bir miras işi çıkmış.

— Keşke çıkmaz olaydı, diye Murat’a gülümseyerek dert yandı, ele geçecek para bizim gibi çaptan düşmüş fukaralann rüyasına girmeyecek kadar çok. Aşağı yukarı, yedi, sekiz bin lira... Bir kere de hasedine kapıldık. Iş güç de yok. Dava kovalamak avcılığa benziyor, insan bir kere kendisini kaptırdı mı, iddiaya bindiriyor. Avcı kısmı da böyledir. Sabahtan akşama kadar dolaşır, kundura, pantolon eskitir, can telef eder, havaya kurşun sıkar. İki bıldırcınla ya döner ya dönmez... Kırk gün davar eti, bir gün av eti demişler. Bıldırcının tanesi iki kuruş... Rahatça alıp yesene dersen öfkelenir. Dava kovalamak da böyleymış. Ha kazandım, ha kazanıyorum derken, avukat yazıhanelerinde helak oluyoruz. Allah selamet versin Hayret Bey komşumdur. O da Kadıköy’de oturur. Vaktiyle pederleri merhumun inşaat işlerinde hep biz çalışırdık. Eski hukuku unutmamış. Bize on para sarf ettirmeden davayı takip ediyor...

Bu esnada Odabaşı Hüseyin Ağa, tertemiz parıl parıl bir tepsi içinde en keyif ehli tiryakinin hoşuna gidecek zarif fincanlarla iki kahve getirdi.

Hamdi Bey:

— Bizi mahcup ettin Hüseyin Ağa, dedi, söylemeyi unuttuk!

— Olur mu? İlk gün. Kâtip Efendi misafir sayılır. Hoşgeldin Murat Efendi! Buyur.

Murat, ihtiyar Cemil Usta’ya ve diğerlerine teklif etti. Özür dilediler. Kahve taptazeydi. Gayet kıvamında pişirilmişti.

Hamdi Bey cigara çıkardı. Bu sefer, şişmanca ve esmer adama sordu:

— Sizin iş ne civarda?

— Hep öyle... Kayıt suretleri bir türlü çıkmıyor. Tapu dairesi, bir daire değil, batakhane... — Lisanından Ermeni olduğu belliydi —: Bugün, yarın diyorlar. Kâtip Selim Efendi de, askerlik derdiyle bizim işe bakamadı.

— İşte yeni kâtip! Şıp diye çıkanr! Lâkin Kasapyan Efendi, sen de adaletini gösterirsin!

— Beni bilmez gibi... Bugün çıkarsın. Ben vadimdeyim... Selim Efendi’ye bir kat elbise vaat ettim. İşte, bey oğluma da hepinizin huzurunda söz veriyorum. Kayıt suretleri çıktığı gün kumaşı kestiriyoruz. İstediği kumaştan.

—   İngiliz!

— Elbette İngiliz... Yerli külüstürlerden ahr mıyım hiç?

—   Haftaya elbiseyi hazırla...

— Haftaya dersen, iş başka oluyor! Elbisenin cebine helalinden iki tane de on liralık koyacağız... Sen hele bir aydan haber ver!

— Öyleyse haftaya muhakkak... — Murat’a göz kırptı —: Ben sana yolunu öğretirim Murat Bey!

Murat, kendi namına yapılan bu aleni pazarlıktan fena halde sıkılmıştı.

— Hiç olur mu? dedi, bizim vazifemiz... Elbise filan istemez!

Hıranı Efendi, pişkin bir gülümsemeyle cevap verdi:

— Sizin vazifeniz kayıtlan çıkarmak delikanlı... Biz de kendi vazifemizi biliriz...

Murat, “Burada insanın canı hiç sıkılmaz," diye düşündü.

Üçüncü müşteri -Bunlara burada “Gedikli” deniliyordu- bir cinayet davası için gelmişti. Kardeşi şoförmüş, birisini ezmiş. Hamdi Bey, bu münasebetle, hukuk ve ticaret davalannda daha ziyade Hayret Bey’in baktığını, cinayet işleriyle de Çelil Bey’in meşgul olduğunu söyledi.

Telefon çalınca, sözünü keserek dinleyiciyi aldı.

— Alo! Hayret veCelil beylerin yazıhanesi... Kimi? Yoklar... Hayır! O da gelmedi. Baş üstüne... Bir dakika... -Murat’a işaret etti. “Yazıver"- Bir dakika... Buyrun... 24800... iki, dört, sekiz, çift sıfır... Güle güle..

Dinleyiciyi yerine taktıktan sonra Murat’a gülümsedi:

— Kendileri yoksa isimleri yahut telefon numaralarını bir yere kaydedersin. Varlarsa, hangisini istediler. Hayret Bey’i mı? Şu bir numaralı zile basacaksın. İki numaralı zil de Çelil Bey’in, içerdeki telefonlarla onlar konuşuyorlar...

— Anladım.

— Hiç Adliye’ye gittin mi?

— İki kere...

— Pek azmış birader!

— Bir defa Hüseyin Rahminin davası vardı. Bir defa da komünistlerin...

—   Öyleyse bugün beraber gideriz. Acemilik çekme...

—   Zahmet etmeyin^1 Zaten kâfi derecede rahatsız ettim.

—    Nasıl söz^7 Öyle karmakarışık bir yerdir ki... Sonra yabancı görüp horlarlar. Mamafih Tahir Bey de orada... Şahap’ın babası...

Murat bunu hatırlayarak pek sevindi:

— Sahi diye güldü.

— Hatırı da sayılır. Benim de birkaç ahbabım var. Diğer avukat kâtiplerini de tanırım.

— Hemen başladınız. Durun bakalım!

— Yoo... Artık kızıyorum ama. Ben pek güvenilir adam değilimdir ya. Bu sefer nedense bana güvenmenizi istiyorum, ikisi de beni dünyada kırmazlar. Hem efendim, onlar bize yalvarsınlar...

Kapı, ancak mal sahiplerinin göze alabilecekleri bir şiddetle açıldı. Kısa boylu, şişman, yüzü kıpkırmızı, badem bıyıklı bir adam:

— Merhaba! diye âdeta bağırarak içeriye girdi.

Bekleyenler hep birden kalkmışlardı. Murat da sıçradı. Yalnız Hamdi Bey istifini bozmadı. Arkadan uzun boylu, seyrek beyaz saçlı, matruş ve son derece mülayim yüzlü, zarif birisi daha göründü. Bu da Hayret Bey’di.

— Af buyrun! Beklettik mi? diye özür diledi.

Çelil Bey, gözlerini kısarak Hamdi Bey’e baktı:

— Hayrola! dedi, gene bir domuzluğun vardır.

— İşin gücün domuzluk... Aklın fikrin domuzluk...

Hayret Bey, tamamıyla aksi bir yumuşaklıkla:

— Teşekkür ederim Hamdi Bey, dedi, kapıyı açmışsınız. Efendileri dışarda bekletmemişsiniz...

— Kâtiplik ettik. Bir de telefon numarası yazdık. Evvela beylerin işine bakın da...

Çelil Bey, şapkasını içeri odaya götürmüştü. Hayret Bey kapının yanındaki çengellerden birine astı. Hâlâ ayakta duran Cemil ustaya yaklaşıp elini omzuna koydu:

— Otursanıza... Rica ederim. Kaç kere söylüyorum. Ta buraya kadar yorulmayın. Eve uğrayıp bir telefon ettirsenize... işte gene beyhude geldiniz. Murafaaya girdik. Karan bir hafta sonra kalemden alacağız. Eskişehir’deki arkadaş bize telefon edecek. Siz bir daha yorulmayın rica ederim. Ben size haber gönderirim.

— Sağol! Ömrün uzun olsun... Geçeyim de bir bakayım dedim.

— Bir daha sakın deme... Olur mu?

Bu sırada, Çelil Bey de, kendi müvekkilini içeri çağırmıştı.

Hayret Bey, Murat’ın ayakta durduğunu görünce:

— Oturunuz, dedi, oturunuz rica ederim...

Elli yaşlarında kadardı. Kıyafetine itina etseydi bu yaştaki bazı erkeklerde görülen kadıncı tiplerden birisi olurdu. Her hareketi, sesinin her kıvrımı sevimli ve munisti. Murat onu Çelil Bey’den daha çok beğendi.

Hıranı Efendi’ye:

— Vatan müdafaası işimizi aksattı efendim, diyordu. Selim Efen- di’yi askere götürdüler. Ben de bir türlü bakamadım Lâkin bugünden itibaren ciddiyetle uğraşacağız... Önümüzdeki celseye yetişiriz. Mutlaka...

— Paradan çekinmeyelim. Korkuyorum... Bir şahit var... Nerdey- se geberecek...

— Allah göstermesin! Şahit kısmı ifade vermeden ölebilir mi? Hiç duyulmamış bir mesele... İcat mı çıkarıyorsunuz!

Müşterilerinin ellerini sıkıp selametledi. Hamdi Bey’e döndü:

— Şimdi geliniz bakalım Hamdi Bey... Asıl ciddi işimizle meşgul olalım. Bir dakika bekleyeceksiniz! Adınız nedir sizin?

— Murat.

— Murat Bey! Bir dakika...

— Rica ederim efendim...

Hamdi Bey’e yol verdi. Asıl yazıhaneye girdiler.

Biraz sonra şoförün kardeşi de çıktı. Artık içerde Murat’ın mukadderatı mevzubahis ediliyordu.

Yüreği heyecan içinde bekledi.

Neden sonra bir zil sesiyle giriş kapısına baktı ve yavaşça:

— Giriniz! dedi.

Zil devam ediyordu. Nihayet kendisini çağırmaları ihtimalini düşünerek telaşla kalktı. Ara kapıyı vurdu.

—   Buyrun!

—   Beni mi islediniz efendim?

Karşı karşıya iki büyük yazıhane vardı. Hamdi Bey, Hayret Bey’in yanında bir koltuğa kurulmuştu. Çelil Bey:

—   Evet! Gelin bakalım! Adınız “Murat” öyle mi?

—   Evet!

— Şöyle buyrun Murat Efendi — Yazıhanesinin önündeki maroken kaplı iskemleyi gösterdi —: Oturun... Galatasaray'da mı okudunuz?

— Evet!

— Bitirdiniz mi?

— Son sınıfa geçtim. Bıraktım.

— Pekâlâ! — Bu sefer Fransızca devam etti —: Neden bitirmediniz?

Murat hiç tereddüt etmeden aynı lisanla cevap verdi:

— Ailevi mahzurlar zuhur etti. Annem öldü. Baktım ki zorlamak beyhude olacak.

— Sonra!..

— Bir sene kadar Anadolu’da bir mektep arkadaşımın ticaret eden babasının yazıhanesinde çalıştım. Ayetullah Bey öldü. İşlerini tasfiye ettiler. İstanbul’a döndüm.

— Geçindirmeye mecbur olduğunuz kimseler var mı?

— Hayır! Hiç kimsem yok.

— Afedersiniz. Bunu verebileceğimiz ücreti düşünerek, bir de tahsilinize göre bunun pek az olacağını hesaplayarak sordum.

— Rica ederim.

Bu sefer, Türkçe konuştu:

— Sakın imtihan saymayın. Bir de yazıdaki süratinize bakacağız. Ben delidolu söylerim de... İşte kâğıt... Başlıyoruz.

Bir istida müsveddesi dikte etti. Murat bunu eski harflerle gayet süratli yazdı. Sonra uzatırken:

— Yazım çirkindir! dedi.

Gelil Bey bir bakışta aradığını görmüş gibi:

— Çirkin ama okunaklı ve doğru! dedi. — Ortağına döndü —: Bir şey soracak mısınız?

— Hayret’in çoktan beri her imtihana kamı tok!

— Gene bir şiir? Pekâlâ! Siz lütfen bir dakika dışarda bekleyin!

Biraz sonra zil gene çaldı. Murat gene kapıyı tıkırdattı.

— Buyrun canım! Biz bize iken kapıyı vurmak bile lüzumsuz! Şimdi beni dinleyin! Hamdi Bey’e inanmak lazımsa biraz kavgacı imişsiniz!

Murat, Hamdi Bey’e döndü. Kabul mü, inkâr mı etmek lazım geldiğini kestirememişti. Hamdi Bey:

— Kavgacı da söz mü? diye âdeta methetti, semtte namı söylenir.

— Doğru mu?

— Kuru gürültüyü pek sevmem de efendim... Rahatsız olursam...

— Anlaşıldı. Silah taşır mısınız?

— Evvelce taşırdım. Şimdi kullanmıyorum. Neden?

— İyi atar mısınız, diye soracaktım.

Hamdi Bey, kendisine ait bir esen methedıyormuş gibi keyifle gülümsüyordu. Murat ciddiyetle cevap verdi:

— İnkıta yapmazsa vururum, biraz...

— Aferin! Ben her zaman böyle şarap fıçısı gibi yusyuvarlak değildim oğlum! Bir zamanlar Makedonya’da komitaci kovalardık. İttihatçı artıklarmdanız. Severim yürekli delikanlıları... Sıra sizin Hayret Bey!..

Hayret Bey gözlerini kırpıştırdı:

— Şiirle de meşgulmüşsünüz.

—   Okumasını severim efendim.

—   Yazar mısınız?

— Beğendiğim bir kıta, bir beyt, bir mısra bulursam, evet, bir deftere biriktiririm.

—    Öyle mi canım? Bizzat yazarmışsınız!

—    Estağfurullah efendim...

Hamdi Bey:

— Yazar, dedi, lâkin arkadaşları arasında da böyledir. Okuduğuna rastlamadım.

— İyi yazdığına delalettir bu! Ne demiş! “Malumdur benim su- hanım mahlas istemez - Farkeyler ânı şehrimizin nüktedanları.” Kimindi yarabbi?

Murat boş bulunarak:

— Nedim’in... dedi, sonra derhal özür diledi.

— Bir de... “Hâyîde sunuhâtı tıraş etmeğe memur, Allah’a şükür cümlemizin berberi vardır.”

Murat bu sefer ses çıkarmadı.

— Kimin?

— Bilmem ki...

— Hele hele...

— Abdülhak Hamit’in sanırım...

— Bravo! Şimdi Murat Efendi, biz size layık olduğunuz parayı verecek değiliz. I_akin gene de arkadaşlığınızdan istifade etmeyi istiyoruz. Vaziyet-i hazıra malum. İktisadi buhran dünyayı kasıp kavuruyor. Bundan biz de zarar görüyoruz.

Çelil Bey atıldı:

— Bre niye uzatırsın! Oğlum biz sana ayda otuz beş lira vereceğiz. Esas burada kâtip maaşı yirmi beş liradır. Şiirden anladığına hürmet beş lira bizim arkadaş veriyor, silahşörlüğüne hürmet beş de ben ilave ediyorum, ediyor otuz beş lira... Hamdi Bey sana yollarını öğretir; ayda on, on beş lira da muamelattan çıkaracaksın. Etti mi elli lira? Büyük bir dava kazanıldığı zaman bizim yüzümüz güler, bundan sana da ayrıca hisse çıkar. Hayret Bey fena şairdir ama, iyi patrondur. Bayramlarda elini keseye atmayı unutsa, biz hatırlatırız. Hasılı geçiniriz. Oldu mu?

— Teşekkür ederim. Faydalı olmaya elimden geldiği kadar gayret ederim.

— Seni büsbütün buraya bağlayacak da değiliz. Bizim işimiz ne de olsa kolay döner. Birbirimizi iyi tanırsak... Burası bir piyasadır. Burada kendini iyi tanıtırsan istikbali yüksek bir yere, mesela bir şirkete falan geçebilirsin. Lisan biliyorsun.

— Teşekkür ederim.

— Sabahleyin saat dokuzda burada bulunacaksınız. Hamdi Bey “Yapılacak işleri ben göstereceğim^1” diyor. Öyle mi?

— Evet! Bugün adliyeye beraber gideceğim. Daireleri göstereceğim. Kâtiplerle tanıştıracağım.

—   iyi... Pekâlâ! Şimdi söyle bakalım Murat Aka, ilk aylığına mahsuben avans falan ister misin.

— Teşekkür ederim. Param var efendim!

— Manasız çekingenlikten hazzetmem. Dobra dobra konuşmayı severim. Paran yoksa, kendini lüzumsuz yere sıkıntıya koyacaksan, bu hal zekânı ispat edecek değildir. Koskoca bir Mesnevi yazmış bile olsan!

Hayret Bey:

— Mesnevi’yi karıştırma diye kaç kere rica ettim! diyerek âdeta yalvardı.

— Gene mi "Mesnevi" dedim? Yahu kültür meselesi... Şiir bahsinde işte ben cim karnında bir noktayım... Aklıma bir Mesnevi gelir... Bir de Âşık Ömer Divanı...

Hayret Bey bu sefer, korkuyla yüzünü buruşturdu:

—   Rica ederim...

—   işte gördün mü? Mamafih, bitti. Hepsi bu kadar... Demek para lazım değil!

—   Hayır!

—   Bir defteriniz olsun! Bazan bizim hesabımıza masraf edersiniz. Oraya

yazınız. Para tükenince isteyin.

— Kolay efendim!

— Şimdi makamınıza geçiniz. Zile basıp odabaşıyı çağınn. Dört kahve emredin. Teşrik-i mesaimiz şerefine içelim. Bana bazıları deli Çelil derler, bazıları Celâlli Çelil... Başkalarından, mesela bu Hamdi Bey olacak şeyden duyacağınıza, ben söyleyip kurtulayım. Şerik-i cürmüm de Kibar Hayret Bey tesmiye olunur. Kibarlığı şeyden gelir...

— Rica ederim. Hemen başladınız mı?

— Yahu! Nasıl olsa bir evin adamıyız! Üç gün sonra öğreneceğiz...

— Rica ederim diyor. — Murat’a sahici kibarlıkla —: Kusuruna bakmayın, dedi, neylemelı! Deli olduğunu peşin söylüyor. Deli utanmazmış da sahibi utanırmış. Sizin için değil ama, umumiyetle her yerde tekrarında fayda vardır: Avukat yazıhanelerinde gayet havai gibi görünen sözlerin bile söylendikleri yerde unutulması lazımdır. Bize -Yani bu biz sözünde artık siz de varsınız!-, birçok aile sırları tevdi edilir.

— Tabi efendim! Bu cihetten müsterih olmanızı rica ederim.

— Biliyorum. Hamdi Bey sizi o kadar methetti ki... Biz de kendisine, en az kendimiz kadar güveniriz. Umumi mahiyette konuştum Haydi siz kahveleri lütfen söyleyin. Birisi gelirse oturup haber vereceksiniz.

— Telefon etmişlerdi efendim. Hamdi Bey numarayı yazdırmıştı.

— Sahi! Unutuyorduk. Teşekkür ederim. Numarayı bulunuz da, arayan zata burada olduğumu bildiriniz!

Murat, sevinç içinde çıktı. Oturacağı oda, küçük masası, eski kanepeleri, umumiyetle böyle bekleme odalarında rastlanan hazin çıplaklık, kendisine son derece şirin gelmişti.

Evvela kahveleri mi söylemeli, yoksa telefonu mu bulmalı? diye düşündü

Duvardaki zile bastıktan sonra telefonu açtı. Santral hanımdan, bırakılan numarayı istedi.

Dinleyici elde beklerken, kapıda küçük bir oğlan çocuğu göründü.

— Siz mi çaldınız?

— Evet. Dön kahve getireceksiniz. Beylerin nasıl içtiklerini bilir misiniz?

— Biliriz. Hayret Bey sade içer... Çelil Bey şekerli.

— Öyleyse.. Birisi sade üçü şekerli olacak. Çabuk. — Telefona döndü —: Alo! Burası Hayret ve Çelil Beylerin yazıhanesi. Bizi aramıştınız da... Evet... Buradalar...

Hayret Bey'i mi? Veriyorum efendim!

Zile bastı. Hayret Bey’in “Alo!” demesini bekledi. Dinleyiciyi yerine bıraktı.

Ellerini zapt edemediği bir sevinçle ovuşturdu.

Anık şeki şüphesi yok! Bir iş sahibi olmuştu.

Sevinç gayet az sürdü. Daha evvelki gün kâbus içindeydi. Hem de ne biçim kâbus?.. Ancak şimdi hatırlarken ne kadar dayanılmaz olduğunu daha iyi anlıyordu. Dehşetli bir yorgunluk hissetti.

Kahve ne kadar lezzetliydi. “Dört kahve emrediniz!" demişlerdi. “Teşrik-i mesaimiz şerefine içelim!” Acaba parasını verse münasebetsizlik mi etmiş olurdu?

Bunu düşünüp dururken çırak önüne birtakım yuvarlak tenekeler bıraktı.

— Nedir?

— Marka! Dört tanesini aldım. Otuz altı tane.

— Parasım? Durunuz!

— Parasını beyler verdi. Âdet böyle. Marka sende durur, parayı beyler verir! Sen daha yenisin de bilmezsin!

— Sağol delikanlı! Sen bana bilmediklerimi öğret!

Oğlan dişlerini göstererek güldü.

*

Çelil Bey yarım saat sonra giderken masasının üzerine bir ajanda bıraktı:

— Buyur, dedi, eski kâtipten sana kalan iki mirastan biri budur. Bunda mahkeme, temyiz, icra ve murafaa günleri yazılıdır. Her akşam ikimizden de defterlerimizi ister, o gün kaydetmediğin davaları kaldıkları günün hanesine kaydedersin. Her sabah o günkü dava dosyalarını dolaptan çıkarır, masalarımızın üzerine koyarsın. İkinci miras, çanta... Nerede çanta?

Beraber aradılar. Masanın alt gözünde siyah meşinden güzel bir çanta duruyordu.

— Dosyalan buna doldurursun. Bizden evvel mahkemeye gidersin. Hamdi Bey sana orada ne yapacağını gösterecek. Çantayı, ajandayı görüp pek mühim bir şeyler zannetme! Bir haldir canım...

Elini, ümitsizce salladı. Murat arkasından baktığı zaman ceketinin altında büyük bir rovelver fark etti. Avukatın silah taşımaya neden mecbur olduğunu düşündü. Ve Çelil Bey’in babacanlığını biraz daha beğendi.

Sanki işe başlamasının birinci gününü saymışlar gibi öğleye kadar başka bir müşteri de gelmedi. Murat, bundan istifade ederek makineyi gözden geçirdi.

Hayret Bey’le Hamdi Bey, içerde fısıl fısıl konuşup gülüşüyorlardı.

Öğleye yakın çıktılar.

Patron:

— Defteri aldınız mı? diye sordu.

— Evet efendim!

— Dosyalar masanın üzenndedir. Çantaya koyarsınız. Hamdi Bey sizinle beraber kalıyor. Böyle işlerden hemen usanır. Sizi ne kadar sevdiğini bundan anlıyorum. Tebrik ederim.

— Eksik olmasınlar. Hepinize minnettarım efendim!

— Minnet mevzubahis değil... — Hamdi Bey’e döndü —: Kahyor musunuz^7

— Kalıyorum.

— Yemek yeseydik.

Biz Murat Bey’le beraber yeriz. Haydi size uğurlar olsun! Biraz da daireyi gezdireyim. Evrak dolabını falan göstereyim...

— İyi olur!

ikisi kalınca, Hamdi Bey mesut bir gülümsemeyle:

— İşte oldu arkadaş, dedi, iyi adamlardır. Sahiden iyidirler. Âhir zamanda Muhammet ümmeti, ne kadar iyi olabilirse... Senin ne üstüne lazım. İşine bakarsın! Dünyayı düzeltmeye memur değilsin... Böyle gelmiş böyle gider.

— Tabi canım! Eksik olmayın Hamdi Bey... Bu iyiliğinizi sonuna kadar unutmayacağım.

— İyilik falan yok!.. Simdi evvela bekleme odasından başlayalım. -Soldaki kapıyı açtı- Perdeler her zaman kapalı durur. Buraya müşteri aldın mı, elektriği yakarsın!

Oda, kâtip odası kadardı. İki koltuk, bir kanepeden başka, iki kanatlı, gayet büyük eski dolapla iki hafif cigara iskemlesi bütün mobilyasını teşkil ediyordu.

Patronun odasına geçtiler. Murat burasını bu sefer dikkatle gözden geçirdi. Yerde kıymetli olması lazım gelen büyük bir halı vardı. Mobilyalar, yeni maroken kanepe ve koltuklar daha pahalı cinstendiler. Müteaddit, ayaklı abajurlar, bilhassa şöminenin üzerindeki mermerde

birkaç heykel, küçük vazo, duvarların ağırbaşlı kâğıtları burasını bir iş ciddiyetiyle beraber zevk sahibi insanlara ait olduğunu da gösteriyordu. Yazıhaneler bırömekti. Üzerinde kalın camlar, kıymetli yazı takımları, bazı minimini süsler, kalın ciltli kanunlar, düsturlar vardı.

—   işte dosyalar bu dolapta dururlar!

Hamdi Bey böyle söyleyerek üzerindeki anahtarı çevirip sürmeyi yukarı itti. Dosyalar büyük sarı zarflara koyulmuşlardı.

— Üzerlerinde sıra numarası yazıh. Bir haftaya kalmaz hepsini öğreniriz. Şimdi halvete buyur.

— Nereye?

— Halvet’.

Bir kapı açtı. Burası tek pencereli küçücük bir odaydı. Büfeye benzeyen siyah ağaçtan bir dolap, bir de kadife kaplı, ayakları ve baş tarafı gayet ince işlenmiş bir divan, sütun biçimi bir sehpa üzerinde kırmızımsı bol kocaman abajuruyla bir elektrik ampulü duruyordu. Pencerenin storu aşağıya kadar inik olduğu için içerisi loştu. Hamdi Bey, sütuna gidip düğmeyi çevirdi. Odayı kırmızı bir ışık doldurdu.

— İşte burası halvet! Hayret Bey çocuklarını, Çelil Bey hatunlarını bazı bazı burada kabul eder. Konsültasyon meselesi... Gizli iş olduğundan meslek sim dediler ya...

— Anlıyorum. Beni alakadar etmez!

— Artık orasını sen bilirsin. Yalnız ben şu kadarını söylemeye mecburum. Hayret Bey rica ediyor. “Sakın benim çocuklarımla alakadar olmaya kalkışmasın! Ossaat bozuşuruz!" dedi.

— Aklımın ermediğini... sözünü bile sevmediğimi söyleseydin!

— Söyledim. Son derece sevindi. Daha şimdiden gözüne girdin! Çelil Bey’e gelince: Hoş adamdır. Onun zamparalığına da benim aklım ermez. Ben, malum. Hayret Bey’in mezhebindenim. Lâkin Çelil Bey’in bir huyu var ki severim. O da dedi ki. “Bize gelen hatunları sen bilirsin, dedi, kâtibi gözüm tuttu benim, dedi, hepsini lütfen bana muhtaç etmesin, bir ucundan da o başlasın!” dedi.

— Rica ederim.

— Vallaha şaka değil... Hayret Bey’ın çocukları kıskanıp, Çelil Bey’in kadınları kıskanmamasına şaşmaz mısın^7 Tarihte meşhurdur. Zamanın sadrazamına mı, serdarlardan birisine mi, bir memleket eşrafı şikâyete gitmişler. “Asker, namuslu namussuz bakmıyor, ırza tasallut ediyor” demişler. “Kaldırıp beni     değiller ya..."

buyurmuş.

Hayret Bey, arkadaşının bu sözünü beğenmedi de aynen böyle cevap verdi. Yani, hatun cihetine fermanlısın!

— Bırak Allasen! Benim kadın düşünecek sıram mı? Bilmez gibi...

— Bir hafta sonra görüşürüz. Çelil Bey, bu lakırdıyı keyfinden söylemiyor. Yiğitlik bende kalsın diye söylüyor! Sen istemedikçe büsbütün üstüne çökerler... Burası neresi? Avukat yazıhanesi... Bak kulağında bulunsun Allah'ın melaikesi olsa, benim karım bir avukat yazıhanesine on dakika girdi mi, boşanm!

— Gene lafa yekûn tutmadın Hamdi Bey!

— Bilmem! Yüzde birisi doğruysa, yüzde doksan dokuzu öyledir... İstisnalar .. da kaide olamaz! Kendin de göreceksin ya... Şimdi bu ilk ders! Yürü, yemek yiyeceğiz. Bugün bana misafirsin!

— Olmaz... Bilakis! Bugün sen bana misafirsin!

— Şimdi darılırım haa... Bugün sen benim çırağım sayılırsın. Çırak ustaya tabidir. Gel arkamcek!

O günkü mahkeme dosyalarını çantaya yerleştirdiler. Bunu besmele çekerek Murat eline aldı.

Kapıyı kilitleyip anahtarı aşağıda, Hüseyin Ağa’nın küçücük hücresinde duvardaki numaralı yerine astılar.

Hamdi Bey çırağa Tokath’da bol biralı bir ziyafet çekti.

Tramvaydan Sultanahmet’te indikleri zaman, Murat saat bir bir buçuk arasında Ayasofya Camii’nin önündeki yolun kalabalığını ve bu kadınlı erkekli kalabalığın bir aralık Meşrutiyet mebuslarının toplandıkları muazzam ahşap binaya girdiklerini ilk defa fark etti.

Doğruca ikinci kata çıktılar. Burada avukatların, şapkalarını, paltolarını bıraktıkları vestiyer vardı. Şişman bir adam, Hamdi Bey’i gülerek karşıladı. Murat’ın elini sıktı.

Çelil Bey’le Hayret Bey’in şapka astıkları çengelleri gösterdi.

Sonra ceza mahkemelerini, müstantiklik dairelerini, hukuk, sulh, ticaret mahkemelerini dolaştılar. Hamdi Bey, buralardaki tanıdıklarına Murat’ı tavsiye etti. Aralıkta, kâtiplerden birine, bir de dolmakalem sattı.

Müddeiumumulikte Şahap’ın babası Tahir Bey’i gördüler. Alt katta icra dairelerini gezdiler.

Asliye cezada Çelil Bey’in bir davası, hukukla ticarette Hayret Bey’in üç davası vardı. Hamdi Bey kapıya asılmış listelerde, sıralan bulup kâtibin gelmiş olduğunu avukata bildirmek üzere kenarlarına birer işaret çekti.

— Dolaşacaksın! dedi, mahkemeler yapılıp sıra size yaklaşınca orada hazır bulunmaya çalışacaksın. Mübaşir bağırdı mı, eğer avukat henüz gelmediyse, yahut bir başka mahkemeye girmişse, içeri dalıp “Şimdi gelecek efendim!” diyeceksin!

— Hâkim dinler mi?

— Âdettir. En sona bırakırlar da yeniden çagınrlar... Bir kere mahkemeler bitirilir, kalemlerdeki işler bilahare takip edilir. Celp çıkarılır. Layiha tebliğ olunur. İlam harcı yatınhr. İcraya koyulur. Hacze gidilir. Şimdi bütün bunlar kannakarışık gelir ama, bir haftaya kalmaz, benden usta olursun. Az daha unutuyordum. Asıl mühim yeri atladık. Mahkeme veznesini. Gel bakalım.

Yeni kâtibin şerefine iki avukat da, âdetleri hilafına o gün adliyeye erken gelmişlerdi. Bilhassa Hamdi Bey’in yardımıyla davalan beklemek pek kolay oldu. Kalemleri Hayret Bey’le beraber bir daha dolaştılar. Bu arada Hamdi Bey, Murat'ı birkaç avukat kâtibiyle tanıştırdı. Bunlardan birisi tapuda bir işi olduğunu laf arasında söyleyince, Hamdi Bey sabahki Ermeni’yi hatırladı.

Hayret Bey’e meseleyi anlatıp tapuya gideceklerini söyledi.

— İyi olur! Sen gidersen işi bir solukta çıkarırsın!

— Hayır bizim Murat Bey’in ahbapları daha çoktur.

Numarayı ahp beraber tapu dairesine gittiler. Hamdi Bey mahzeni, evrak memurunu tanıyordu. Bir kenara çekti. Biraz konuştuktan sonra Murat’ı çağırdı:

— İşte Mehmet Efendi, söz verdi, dedi, yarın akşam paydosa doğru geleceksiniz. Yarım saat kala elverir! — Memura gözünü kırptı — : Murat Bey yabancı değil! Ücretini verir.

Sultanahmet Meydam'na çıktıkları zaman ancak üç buçuklu

Hamdi Bey:

— Usulü bozmayalım arkadaş! dedi, bir avukat kâtibi işlerim bu kadar erken bitirdi mi, bir saat tavla, kâğıt oynar!

— İmkânı yok! Ben yazıhaneye gitmeliyim... Ayıptır.

— Asıl gidersen ayıp! Gel diyorum.

Sıra kahvelerden birisine girdiler. Güle güle iki parti tavla oynadılar. Murat yenildi ve hemen kalktı.

— Gidiyor muyuz? diye sordu.

— Artık sen yolu belledin! Yalnız başına umanm ki yazıhaneyi bulursun! Biraz da ben çalışayım kardeş!

— Sahi! Meşgul ettik...

— Bugün de bir “meşgul ettik" tutturmuşsun. Gece kahvede buluşuruz. Görüşemezsek ben yarın gene yazıhaneye uğrarım.

— Rica ederim, benim için yorulmayın...

— Hak oyunu üçtür. Mümkün olursa üç gün beraber dolaşacağız... Dördüncü gün yalvarsan gelmem!.. Haydi güle güle... Dur az kalsın unutuyordum. Geçerken Karaköy’de Hırant’a uğrarsın. Adresini yazıver. — Söyleyip yazdı. —: On lira alırsın. Yarın akşam tapudaki Mehmet Efendi’ye beş lirasını verirsin.

—   Beş lirası?

— Afedersin. Artık nerdeyse sana “avanak" diyeceğim. Beş lirası da senin.

—   Olmaz. Ayıp. Hem patronlar duyarsa...

— On beş lira almadığına üzülürler. Meraklanma! Böyle iş üç senede bir gelir... Adet böyledir. Hiçbir yerde âdetleri bozmaya çahşma- malı Elbise meselesi de şaka değil... Hırant’ı bilirim. Namussuzdur.

Lâkin ben de ondan aşağı kalmam. Elbiseyi kestiririz.

— Ben utanıyorum.

— Benim senden şu anda utandığım kadar, mümkün değil, uta- namazsın. Bir işe başladık, işe başladığımız zamanlar aklına geliyor mu?

Murat'ın içi sızladı ve bu acayip yankesiciye minnetle baktı. Ona karşı duyduğu borç hissi, dünyada pek az insanın tanıdığı ağırlıktaydı.

I96

Yazıhanenin bulunduğu katta, bir diğer avukat yazıhanesi ile bir daktilo makineleri tamir atölyesi bulunuyordu.

Odabaşı Hüseyin Ağa ile hizmet dolayısıyla selâmlaşan Murat, bu sayılmazsa evvela, bitişik yazıhanenin kâtibiyle tanışmıştı.

İşe başladığının ertesi günü öğle üzeriydi. Peynir ekmek almış, çay söylemişti. Gece verdiği karara göre birkaç ay kabil olduğu kadar az masraf edecek, bir kere kahvenin üstündeki o perişan odadan kurtulacaktı.

Çayı bırakıp çıkan çırağın, birisiyle konuştuğunu duydu ama, aldırmadı.

Kapı vurulduğu zaman ağzı doluydu:

— Buyrun! diye müşkülatla seslendi.

Camlı kapı evvela aralandı. San kıvırcık saçları, pembe beyaz tombul yüzüyle otuz iki dişini göstererek gülümseyen delikanlı, Fransızca:

— Girebilir miyim? diye sordu.

— Fakat, tabi...

Çok uzun boyluydu. Gayet şık giyinmişti. Parmağında üstün markalı kalın bir altın yüzük, kolunda, büyücek bir altın kaplama saat vardı. Gayet tatlı bir esans kokusu getirmişti.

— Afiyet olsun aziz meslektaşım! Ben, avukat Mösyö Anastas’ın kâtibi Panayot Yordanidis...

— Memnun oldum. Bana da "Murat" derler.

— Müşerref oldum Mösyö Murat!

Fransızcayı pek güzel konuşuyor, Rumluğu zerre kadar belli olmuyordu. Murat yer gösterdi. Zile bastı.

— Bir iki lokma alır mısınız? İnmeye üşendim.

— Teşekkürler... Ogle yemeğini ekseriya yemiyorum. Çünkü göbekten korkuyorum... Baksanıza...

Bembeyaz, güzel tombul elim şişmanca insanlara pek yaraşan bir hareketle kamına vuruyor, kederlenmiş gibi açık san kaşlarını kaldırıyordu.

— İşte daha iyi söylediniz... Burada yemek yok... Kahvaltı... — Kapıyı açan çırağı gösterdi —: Çay mı?

— Çay! Peki... — Oturdu —: Sızı dün akşam gördüm. “Anlaşacağız” dedim. Biz artık bu zanaatta insan sarrafı olduk. Fransızcayı ne güzel söylüyorsunuz'.

— Mektepte öğrendim. Hocalanmız Parisliydiler.

— Bana mı söylüyorsunuz? — Gözünü kurnaz kurnaz kırptı —: Fransızlar ne derler: “Lisan yatakla öğrenilir" derler. Ben bu güzel telaffuzun arkasında cilveli bir Fransız kızı görüyorum.

— Değil... Hayır!

— Beyhude... Aldanmam... Biz de kudretimizce zamparayız azizim.

Zampara olduğu, kıyafetine gösterdiği itinadan anlaşılıyordu ama, bu kadar acele samimiyet Murat’ı şüphelendirdi. Hemen yatakta lisan öğrenmekten bahis açması, ya bir maksat içindi, yahut da delikanlı, irikıyım güzel erkeklerin ekserisi gibi biraz saf çaydı.

Murat bunu anlamak üzere ihtiyatla sordu.

— Sizin kapıda iki isim var!

— Birisine kulak asmayın. Yerli Rum... Siz nasıl dersiniz — Türkçe söyledi —: “Talhsu Rum’u'." — Sözünü kendisi de beğenerek keyifle güldü —: Asıl patron Mösyö Anastas Ingiliz tebaasıdır.

— İngiliz tebaası olanlar burada avukatlık yapabiliyorlar mı?

— Burada... — Elini “adam sende" manasına salladı. Sonra parmaklarını birbirine sürterek para işareti yaptı —: Isterling her yerde geçiyor.

— Anlayamadım. Para mı kazanıyorsunuz? Para mı dağıtıyorsunuz?

Sual, karşısındakinin sözü üzerine kendiliğinden meydana çıkı- vermiş bir şakadan ibaret olduğu halde, Mösyö Yordanidis göğsüne vurmuşlar gibi vücudunun üst kısmını arkaya çekti. Gözlerini kırpıştırarak Murat’a şüpheyle baktı.

— Anlamadım? diye tereddütle sordu.

— Ne bileyim! “Para” dediniz de... Isterlingden bahsettiniz. Sizin patron avukatlığı üste para vererek mi yapıyor? dedim.

Yordanidis asıl şaka buymuş gibi kahkahalarla güldü:

— Şarman! Şarman! Mon diyö! “Charmant! Charmant! Mon Di- eu!" derken ellerini dizlerine vuruyordu.

Murat, onun bu (Şarman, Mon diyö!) sözünü sık sık tekrarladığını ve yalnız birinci kelimede bütün İstanbullu Rumlar gibi (Ş) yerine (S) dediğini biraz sonra öğrendi. Yordanidis’in anlattığına bakılırsa, Mösyö Anastas, burada birçok Ingiliz firmalarının umumi vekili, hukuk müşaviriymiş; hükümetle, bankalarla, belediyelerle işleri olunca, kanunların bazı maddelerini anlamak isterlerse, bir mukavele imzalayacaktan zaman Mösyö Anastas’a müracaat ederlermiş. O da bizzat göremediği işlere, şeriki otan Türk tebaası avukatı koştururmuş.

Mösyö Yordanidis:

— Sız de bizim yazıhaneye mensup sayılırsınız aziz meslektaşım! dedi.

Murat’ın şaşırmasını bekledi. Bu şaşkınlığı görünce pek sevindi. “Şarman! Şarman!" diye ellerini dizlerine vurup keyiflendikten sonra izah etti:

— Türkçe evrakın bir kısmım, bizim ihtiyar yazar... Bir kısmını Selim Efendi buraya gelmeden evvel noterdeki daktiloya tape ettirirdik. Selim Efendi gelince ona verdik. Fikir benimdir.

— Siz?

— Ben İngilizce ve Fransızca kısmı idare ederim. Türkçelerini burada yazdırmak benim de işime geliyor. Notere kadar gitmekten kurtuluyorum. Sizi pek beğendim. Bize yardım edeceğinizi umarım.

— Bilmem ki vaktim olur mu? isterim tabi...

— Bedava değil. Patron, kesesi elinde bir centilmendir. Mesela bir sürü vekâletname sureti çıkarmak lazım gelir. Beherine elli kuruş veririz. Bir defada beş tane çıkarırsınız. Ekseriya, beher vekâletnameden 15-20 tane lazım oluyor. Biz İngiliz usulüyle çalışırız. Birisine bayram tebriki yollasak, bir de musaddak vekâletname sureti iliştiririz. Güzel değil mi.

Burada gene “Şarman" kelimesini kullanmış, gene ellerini dizlerine vurmuştu.

Murat, dünyanın en sevimli budalalarından birisiyle karşı karşıya olduğuna iyice kanaat getirerek rahatladı.

Çocuk çayı getirince Mösyö Yordanidis, yüzünü ekşiterek, berbat bir Türkçeyle:

— Temiz mi bu? içinde sinek yok ya?., diye sordu.

Fakat derhal yüzüne tebessümünü takarak hiç titizlenmeden biraz ekmek kopardı. Peynir aldı.

— Sizi memnun etmek için... diyerek iştahla yemeye başladı.

Kolayca şişmanlamak istidadında olan genç uzviyet, suni olarak aç bırakıldığından, daimi bir açlık çekmekteydi. Yordanidis’e peynir, ekmek, Murat’a göre birkaç misli daha lezzetli geldiği halde, her lokmada yüzü azarlanmış bir çocuk gibi asılıyordu. Nihayet içini çekti.

— Açlıktan ölüyorum dostum, dedi, lâkin bizim matmazel razı değil.. Çantasında bir ip var. Her buluşmamızda onunla kamımı bir kere ölçüyor. Eğer ip kavuşmazsa darılıp derhal gidiyor.

— Aman!

— Evet! İsterseniz ekmek yiyiniz, o zaman cicimama’dan mahrum kalıyorsunuz. İsterseniz nefis bir kadını gute ediniz, o zaman da. böylece ekmeği koklayacaksınız!

— Korse taksan!

— Ne diyorsunuz siz? Başıma gelen felaket hep korseden doğuyor. Bir gün bizimki korse kullanan bir ihtiyar adamla kalmış... Nefret etmiş... öyle olacağım diye.

— Kalmış mı? Anlayamadım.

— Eskiden, yani benimle arkadaş olmadan evvel randevuevine gidiyordu. Lâkin görmelisiniz. Benden iki, üç yaş büyük olduğu halde, on beş yaşında mektep talebesi sanırsınız... Görmelisiniz dedim! Mutlaka görürsünüz. Buraya gelir. Bazan tabi... Bir şeye ihtiyacı olursa...

— Hakikatte kaç yaşında?

— Yirmi beş.

— Affedin! Bunu sizin yaşınızı da beraber öğrenmek için sordum. Demek yirmi ikidesiniz.

— O kadar... Beni ihtiyar bulmuyorsunuz ya!

— Nasıl bulurum. Aramızda, ancak üç sene fark var Bilakis pek çocuk buluyorum ki menfaatim icabıdır.

Mösyö Yordanidis yansına kadar içtiği çay bardağını kaldırarak derin bir kedere kapılmış gibi şikâyet etti:

— Kadınlan çok seviyorum. Bütün felaketim de budur. Kadınla- n... Bir tanesini, beş tanesini değil... Bütün kadınlan... Sizin padişahınız Abdülhamit’i düşünürüm. Dünyada kıskandığım biricik erkek odur. — İçini çekti —: Halbuki bir tanesinin bile hakkından gelemiyorum.

— Ne demek?

— O manada değil... Hayır, çok şükür, kuvvetli erkek olduğuma inanınız. Beceremiyorum. Birisine kapıldım mı? Kendimi kurtaramam! O beni bırakıncaya kadar. Şimdiki kadınlan da elbet bilirsiniz. İyi kazanan, eli açık, yüreği merhametli bir kavalyeden kolay aynlmı- yorlar. Mesela, benim Şarlot iki seneliktir. Şimdi gitse, kilisedeki sadaka kutusunu bir günlüğüne doldururum. Mamafih, erkek erkeğe itiraf edeyim ki, henüz kendisine doymuş da değilim. Beni acayip bulmuyor musunuz?

— Herkes biraz öyledir. Sizi samimi buluyorum!

— Mersi! Ben insan sarrafıyım! Sizi görür görmez beğendim. Selim Efendi de iyiydi ama, biraz tutuktu. Sonra lisan bilmezdi. Derdimi bir türlü anlatamazdım. İçer misiniz?

—   Biraz^1

—   Ne içersiniz^7

—   Rakı!

—   Olmadı. Zampara değilsiniz... Beyhude yalan söylemeyin.

Dünyada inanmam^1

— Neden canım?

— Zampara kısmı ağzına bir damla rakı koymaz. Ben zampara olduğum için daima bira içerim. Bira, doktorlar söylüyorlar, erkeklik kuvvetini kat kat artırırmış. Bir deneyin de bakın... Ben, eğer karnım, buluştuğumuz gün ölçüyü aşmamışsa Şarlot’a amanallah çağırtının. Şimdi söylesem inanmazsınız... Bir gecede... Dokuz defa... Evet, mübalağasız! Dokuz defa... Kız, az daha polis çağıracaktı. Güzel değil mi?

— Pek!..

Murat da karşısındaki gibi ellerini dizlerine vurarak "Şarman" diye fıkır fıkır gülmüştü.

Mösyö Yordanidis, bu hareket, kendisinin imiş de, bizzat kendini aynada seyrediyormuş gibi bir an baktı. Sonra zevkle tekrarlayarak.

—   Harikuladesiniz Mösyö... Mösyö...

—   Murat!..

— Mösyö Murat... Harikulade... Anlaşacağız. Lâkin bir şartla: Siz beni rakı içmeye zorlamayacaksınız. Ben sizi bira içmeye dilediğim kadar zorlayacağım... Mutabık mıyız?

— Hayır!

— Hayır mı? Öyleyse bir sahte Türkle konuşuyorum. Kimsiniz Mösyö? Hangi millettensiniz?

— Türk, iftiharla...

— Olamaz. Türkler kadıncıdırlar. Size birayı kaç kere tecrübe ettim diyorum.

—   iyi ama... Ben inanmıyor değilim ki... Bilakis inandığım için olmaz dedim.

— Ne gibi? Neden?

— Çünkü nasıl anlatmalı... Benim henüz Matmazel Şarlot gibi dayanıklı bir partönerim yok...

Mösyö Yordanidis, şimdiye kadar kullandıklarının hepsinden daha şiddetle bir "Şarman!" çekti ve dizlerini acıtana kadar şamarladı. Gözleri yaş içinde:

— Vah zavallı dostum! Zavallı dostum! dedi. Sızı temin ederim ki çok daha dayanıklılarını bulacaksınız. Asla "Polis" diye bağırmayacak olanlarını. . Burası neresi? Siz işin merkezinde bulunuyorsunuz... Elinizi uzatmaya bile hacet kalmayacak. Görürsünüz... İşin merkezinde... — Sonra kapıya bakarak sesini alçalttı —: Bir dost nasihati: Sakın bir tanesine bağlanmayın. Sakın bana benzemeyin! Henüz ömrünüzün gelecek çağında bulunuyorsunuz... Her çiçeğin bir ayrı tadı vardır... Bal da ayn ayn çiçeklerden toplanır. Bir tek çiçek! Ne kadar güzel olursa olsun giderek tadını kaybediyor. — Tekrar içini çekti — : Ben mahvolmuş bir adamım! Siz bari kendinizi müdafaa ediniz.

—  işin merkezi dediniz? Merkez nerede?

Mösyö Yordanidis sahiden şaşırdı ve dünyanın en şaşkın manasıyla dolu bir "Şarman" çektikten sonra anlatmaya başladı.

— Merkez burası... Bu içinde bulunduğunuz oda... Burasını bir tavuk kümesi farz ediniz. Anahtarını size teslim ettikleri bir kümes...

— Bizde bir söz var: Kurt komşusunu yemez! derler.

— Komşu mu? Hani komşu? Siz nerede oturuyorsunuz?

— Şehzadebaşı’nda...

— Neresidir bilmem! Lâkin bu Karaköy’de olmadığı malum. Burada, bu odada bile otursanız gelenler gene de size komşu sayılmazlar... Nerelerden geliyorlar? Uzaklardan... Allah bilir.

— İnsan ekmek yediği yere fena gözle bakmayacak.

— Rica ederim. Günahımı çıkaran papaz gibi konuşmayın. Demin ne söyledim. Siz elinizi uzatmayacaksınız. Şöyle dönün bakayım! Yakışıklı adamsınız... Kadınlar sizin tipinizi benim tipimden daha çok beğenirler.

— İltifatınıza minnettarım.

— İltifat değil... Hakikat! Burası “merkez” dedim. Bu da hakikat! Ben bu merkezden zerre kadar istifade edemem. Bu da bir üçüncü hakikat... Hem de en feci!!

— Neden?

— Bir kere Şarlot’tan korkarım. Çünkü yalan söylemesini beceremem. Neredense biliyor. Kulaklarım kızarıyormuş. Sonra sizin kadınlar tuhaf! Hıristiyanla yatmayı âdeta günah sayıyorlar. Öyle gülmeyin! Bizim kızları daha hoş bulmuyor musunuz?

—  Anlayamadım?

— Onlar da size karşı milliyet yahut din gayreti gütselerdi...

—   Evet, sizinkiler daha hatırnaz!

— Bizimkiler daha akılh... Mesele bu! Mamafih, zengin Türk ailelerinde ecnebilerle yatıp kalkanlar çok...

Murat, itiraz edecekti. Türklük ve İslamlık davası gütmek için yeri de, mevzuyu da pek münasebetsiz buldu.

— Demek, buraya birçok güzel kadın mı gelir? Ben dünden beri buradayım. Henüz çirkinine bile rastlamadım.

— Kıştan yeni çıktık. Havalar kararsız. Şimdi kışlık elbiselerle gelemiyorlar, baharlıklanm ya yaptırmaktadırlar, yahut da havaların kararsızlığından giyip çıkmaya cesaret edemiyorlar. Havalar böyle giderse bir hafta sonra sizinle konuşuruz.

Hesap, Mösyö Yordanidis’in safiyetine uymuyordu.

Murat:

— Bunu nasıl tecrübe ettiniz? diye sordu.

— Tecrübe etmedim. Bizim Matmazel söyledi. Nitekim kendisi bir haftadır gelmiyor. Bu akşam da telefon etmezse...

Bu esnada kapı açıldı. Hamdi Bey, âdeti olduğu gibi yüzü ter içinde göründü:

— Çanta hazır mı çırak? Ben geç mi kaldım?

— Buyrun! Hep aynı sözü söylemekten ayrıca utanıyorum. Zahmet ediyorsunuz.

— Geç efendim!

— Tanışır mısınız? Komşularımızdan...

— Bilmez miyim? — Hamdi Bey, ağzından kapılmış kısacık Fran- sızcasıyla sordu —: Nasılsınız Mösyö Yordanidis?

— İyiyim... Siz nasılsınız? — Mösyö Yordanidis de aksine, Türkçe konuşuyordu. İkisini dinlemek pek hoştu —: Murat Bey’le tanıştık. Bir arkadaş ki!..

— Hamdi Bey Türkçeye çevirdi:

— Yoo... Kıskanırım haa... Ben onun nasıl arkadaş olduğunu senden öğrenecek değilim Balikarya...

— İyi arkadaş... Selim Efendi’den iyi...

— Hele getirdiği misale bak! Haydi efendi gidiyor muyuz?

— Gidelim! —Yordanidis’ten özür diledi —: Mahkemeler başlar. Kusura bakmayın!

— Rica ederim... Ben sizi lafa tuttum. — Hamdi Bey’e parmağını salladı —: Nasıl çocuklar?

— Hangi çocuklar?

— Bir de soruyor! —■ Murat’a göz kırptı —: Bu da Hayret Bey’in cinsinden... Bunlar oğlansı... Kızdan anlamıyorlar...

Hamdi Bey:

— Hele kâfire hele... Senin işin yok mu? diye mahsustan çıkıştı.

Yordanidis:

— Nasıl olsa öğrenecek... Murat Bey akıllı adam... Siz onu Selim Efendiye yutturursunuz. Buraya geldi. Aradan aylar geçti. Bir gün ne dese beğenirsiniz? “Hayret Bey’in amma da çok yeğeni var!” dedi. “Ben birbirine karıştırıyorum. Her gün bir başka elbise giyiyorlar da fark mı edemiyorum? Yeğeni bol vesselam!” dedi de, beni az daha gülmekten öldürecekti. Güzel değil mi?

Hamdi Bey’i parmağıyla tehdit ederek çıktı. Hamdi Bey arkasından hışımla bakarak:

— Yahu kendisi daha kaç sene işe yarar., diye söylendi.

Murat:

— Yasak! diye atıldı, istemiyoruz! Fikri kendinize saklayın. Biraz saf ama, fena çocuk değil...

— Biz fena mı dedik birader? Sen dün akşam Hırant’a uğradın mı^7

— Hırant’a mı? Uğradım. Evet... Yazıhanede yokmuş...

Hamdi Bey gözlerini bir an kıstı:

— Tabı efendim, diye somurttu, dün bir bugün iki derhal avukat kesildin. Başka memleketlerde nasıldır bilmem Bizde henüz avukatlık yalandan ibaret! Doğru söyle!

— Doğrusu! Utandım Hamdi Bey!

— Peki utandın! Bugün akşam üzeri Mehmet Efendi’ye uğramayacak mısın^7

— Uğrayacağım. Uğranmaz mı?

— Beş lira?

— Ben cebimden veririm de...

— Yahu sen adamı deli edersin! Sen Hırant’ın kim olduğunu bilir misin?

— Buranın müşterisi!

— İyi vallaha! Burada çeşit çeşit müşteri var. Hırant’a elini veren par- maklannı sayıp alacak. Dünyayı kafese koymuş namussuz! Tövbe estağfurullah... Haydi düş önüme... Sen galiba elbise bahsine aldandın...

— Yok canım! Hiç bu kadarcık iş için insan elbise yapar mı?

— Bir kere iş “bu kadarcık" değil. Tapudan kayıt çıkacak! Hem de dedem zamanının kaydı. Meseledir. İki elbiseye değer..

— Lâkin mahkeme resmen sormuş. Nasıl olsa cevap verecekler!

— Kim verecek, Tapu mu? Bir kere mahkemenin ancak onuncu tekit tezkeresi evrak kaleminden odacının defteri arasına ancak girer. Ondan sonra tekrar bir o kadar tekit tezkeresi yazılacak ki Mehmet Efendi, gözlüğünü takıp bir kere lütfen okusun! Hoş yeni harfleri de bilmez ya... Birisine okutacak...

— Peki!

— Elbise bahsi, senin acemiliğine karşı atılmış bir olta.. Az kalsın Hırant'ı dün bozacaktım. Sonra düşündüm ki, kendi oltasıyla kendisini avlamak daha lezzetli olacak. Şimdi yürü yanım sıra... Mutlaka lakırdıya karışma!

Beraberce Hırant Efendinin yazıhanesine gittiler. İçerisi sokaklara bölünmüş bir kocaman hanın bir köşesinde, etrafı camekânla çevrili bir büyücek dolaba benzeyen yazıhanede, Hırant Efendi emlak komisyonculuğu ediyordu. Yazıhane bir eski masa, iki iskemle, bir de bu minimini aralığa değil, en geniş manifatura mağazasında bile iriliği göze çarpacak bir hantal kasadan ibaretti.

Hamdi Bey selam verdi.

— Seni arıyoruz aga?

— Buyrun. — Hırant Efendi, çipil gözlerini kırpıştırarak Murat’ı tanımaya çalıştı. Telaşlanmıştı. Fakat avukat kâtibi olduğunu çıkann- ca telaşı kalmadı. Güldü —: Siz misiniz^7 Buyrun! Bir haber var mı? Tapudan?

— Bir kere Mehmet Efendi işin sana ait olduğunu biliyor.

—  Etme!

—   Numarayı yüzümüze fırlattı. Kendisi gelsin, dedi.

— Aman! Nereden bilmiş?.. Dava bana ait görünmez.

—   Bilmiş! Bilmez mi? Kaçın kurası...

—  E?

—   E’si... Haydi beraber gideceğiz!

— İmkânı yok! Bugün kalsın! Gördünüz mü? Ne fena tesadüf! Bir mühim satış var da... Mal sahibi ile alıcıyı bekliyorum.

— İstersen şeytanı bekle... Yalnız aklında bulunsun, sen gelmedikçe iş olmayacak. Veyahut biraz şey yapacaksın!

Hırant gene gözlerini kırpıştırdı. Dudaklarından kurnaz bir şey geçti:

— Söylesene birader! Lafı neye dolaştınyorsun?

— Ağzını topla! Bir kere ben senin gibi namerdin biraderi olamam!

— Ne biçim laf! Birisi duysa, nikâhına zarar verecek sanır! Hey oğlum!

— On beş lira vereceksin. Yinni ya... On beş elverir!

— On vereceğim!

— On beş elverir... Lafı bitirmeden fırsat vermiyorsun ki... Arada elbise olduğu için 15 elverir.

— Elbise kolay! Kayıtlar mahkemeye gelsin, elbise hazır... İşte Ka- rabetyan’ın tabelası! Bizim terzimizdir. Hesabımız var. Tüccar terzi Malı Avrupa’dan getirir! Hilesi yok!

— Karabetyan'm hilesi olmadığını bilirim. Lâkin Hırant’ı da bilirim, bu elbise aklında mı? Hakkı Efendi’ye vaat edildi. İki sene sürdü. Selim Efendi’ye devrolundu. Bir buçuk sene de onun ardından dolaştı. Şimdi Murat Bey’e ciro ettin! Lâkin hak oyunu üçtür Hırant baba! Bizde en yaman çekirge ancak iki kere sıçrar. Hakkı ile Selim işinde karışmadım. Güldüm. Seyrettim. Çelil Bey kaç kere söyledi. Hayret Bey rica etti. Sen utanmazsın Sermayen de budur.

— Gene atıyor beyzadem! Olmaz mı dedik de, sen bu laflan böyle katar ediyorsun ciğerim?

— Ciğerini itler yesin! Tetkik-i itiraz komisyonunda iki dalavereli işin var.

— Sus! Allah belanı versin.

— Kâtibi aldatmışsın. Evraka bir şeyler olmuş. Reisi tanırım. Bir duyarsa Zeyrek yangını gibi yandığın gündür. Kayıtlar bu akşam hazır. Murat Bey’in eniştesi tapuda müdür muavini! Elbiseyi kestiriyor muyuz? Yoksa Mehmet Efendi’yle görüşmeye beraber mi gidersiniz?

— Allah belam versin! Nedendir yarabbim? Ayasofya’nın büyük imamı ölüyor da, bu Hamdi olacak rezil sırıtarak karşımda dolaşıyor! On lira... On liraya razı mısın?

— Murat’a döndü —: Bey oğlum! Bak tapu müdür muavini eniştenmiş. Bir kibarzade olduğun tavrından belli! Bunun, lafına uymak yaraşmaz! Bunu bir öldüren olsa, kızımı vereceğim ötesi yok^1 On lira^1

— On beş^1 Elbise kesilecek. İşimiz acele Hırant Efendi kardeşim1 Sen acele işten anlarsın ciğerparem!

— insan ciğerparesine böyle mi yapar? Sabahtan beri siftah etmedik.

— Vay burası manav dükkânı mı? On beş lira... Nerede buranın bekçileri?

— Ne olacak?

— Dükkânı beklesinler, terziye gideceğiz

— Benim yüreğim mi dayanır? Selam söyleyin! Ölçüyü alsın!

— Ulan gâvur! Tövbe yarabbi! Sen bu numaraları bana mı yapıyorsun? Bundan evvelki kâtiplerin ölçüleri kaç kere alındı? Kart yazacaksın! O da makbul değil ama, tetkik-i itiraz komisyonundaki işi vallaha billaha bozarım! Bilirsin iş hususunda şakam yoktur. Sonra kayıt suretlerini elden alacağım. Elbiseye bir yerinde hile yaparsan yırtacağım! Mehmet Efendi seni gözlüyor, iki yüz lira borçlu imişsin. Dört defa yalan söylemişsin.

— Her şeyi de biliyor kardeş! Git! Gözüm görmesin! İnşallah tramvay altında kalırsın! inşallah...

— Hoşt köpek! Kartı yaz! Parayı çıkar!

Hırant Efendi, birdenbire hem gülümsedi, hem de kibarlaştı. Murat’a:

— Biz fena adamlar değiliz evlat, dedi. Hamdi Bey de, ben de iyi insanlarız! Elbise sana helal olsun!

Kartı yazdı. On beş lirayı da verdi. Sonra:

— Bu iş bitsin! Ayrıca bahşişi de unutmam! Hamdi Bey şahit! dedi.

— Murat Bey benim arkadaşımdır. Oyun istemem. Bu dünyada kimsesi yok!

Hamdı Bey’ın sesi son kelimelerde bir tuhaftı, Murat, onun kendisiyle bu kadar meşgul olmasında, yalnızlığının tesiri bulunduğunu sezdi. Kendisi de bu dünyada kimsesiz bir adamdı. Demek ki, bazan kimsesizlik de bir çeşit akrabalık oluyordu.

Terzinin merdivenlerini tereddütle çıktı.

Hamdi Bey tokmağa elini koyunca, telaşla sordu:

— Patronlar bir şey söylemesinler!

— Neye? Hırant’ı yere vurduğumuza mı? Yahu sen ne diyorsun? Bu akşam Çelil Bey bana bir de ziyafet çeker... Hayret Bey’e gelince, biraz hasistir. Lâkin bir kocaman kıta yazacağına bahse girerim.

Elbiseyi lacivert İngiliz kumaşından ısmarladılar. Üç gün sonra hazır olacaktı.

Hamdi Bey merdivende on beş lirayı Murat’a verdi.

— Beş lira da caba bizim çırak, dedi, yann stajın sonu... Her saatime beş lira versen beni arama! İnsanlara fazla yardım etmeyi sevmediğim gibi, ender olarak yardım etmek istediğim adamları da uzun uzadıya sırtımda gezdirmeyi sevmem! Gözünü aç! Bu da bir oyundur ama, kahvedeki cimdalhya benzemez. Kaidesi de başka, hilesi de...

— Öğreneceğimi hiç sanmıyorum. Yüzüme gözüme bulaştırırım gibi

— Zannetmem. Sana zorla öğretirler. Çünkü sen de benim gibi yenilmeyi sevmiyorsun!

Murat bugün başka başka adamlardan, ikinci defa “zorla öğretirler” sözünü işitiyordu, işin acemisiydi ama, sözlerin yerine göre kıymetini takdirden aciz değildi. Çantayı tutan elini var kuvvetiyle sıktı.

Karaköy saati, biri on geçiyordu. Hamdi Bey, boş geçen bir otomobil durdurdu. Murat’a:

— Haydi! — dedikten sonra şoföre emretti —: Gayet süratli! Tapuya gidiyoruz!

— Evvela mahkemeye gitmeyecek miyiz?

— Hayır! Evvela Tapuya! Beş lirayı verelim. Aklında bulunsun, peşin para iş gördürtmek için daima iyidir...

— Bir şey sorsam!

— Sor!

— Bakıyorum da, birçok ahbabınız var. Birçok işlerden haberdarsınız. Muameleden de anlıyorsunuz! Neden böyle bir iş tutmadınız?

— Nasıl bir iş?

— Muakkiplik diyorlar. Bir yazıhane açardınız. Yahut bir avukatla teşrik-i mesai edersiniz!

— Yapsam iyiydi ya... Bir türlü yapamadım. Bakın Murat Bey! “Dünyada iki çeşit adam var” derler. Birisi insanları maiyetinde çalıştırmak kabiliyetine malik adam! Diğeri de, mutlaka birisinin maiyetinde çalışmaya muhtaç insan! Öyle mi?

— Evet!

— Halbuki öyle değil... Arada bir üçüncü çeşit insan vardır. Ne birilerini maiyetinde çalıştırmayı becerir, ne de birisinin maiyetinde çalışmayı... Buna kısaca “Serseri” diyelim... Durun canım! Biz ne de çok “Estağfurullah!" kullanırız. Bu benim dediğim, daha doğrusu temsil etmeye çalıştığım “serseri" tipi bizde henüz yok gibidir. Avrupa’da galiba çok. Bazı karikatürlerde rastlanır! Yol boyunda jandarmaların vesika sordukları, yahut bir parkta şarap şişesi, et konservesi kutusuyla yan gelmiş sakallı... Bir torbası, bir de değneği olur ekseriya... Bildiniz mi?

— Evet!

— Başka çeşidi, "bohem" dedikleri şehir serserisidir. Parayı nerden bulur? Nasıl yaşar? Kendisi de pek bilmez. İşte bu tip, ne başkasını idare etmeye kalkar, ne de kendisini bir başkasının idaresine verir!

— Ben size bir yazıhane açınız! dedim.

— O zaman da yazıhanenin emrinde olacağım. Her yazıhanenin kendisine mahsus kanunlan var. Yazıhane sahibi de onların emrindedir. Yazıhaneyi kendi keyfim için açmayacağım ya! Mesela sizin bir işinizi takip edeceğim. Bunu kabul ettiğim anda size bağlanıyorum. Uğradığınız zaman orada bulunmaya mecburum.

— Tabi.

—   işte gördünüz mü? Yazıhane bize patron oldu. Zaten uğramayayım desem içim rahat etmez. Günüm, yahut günlerim bana zehir olur. Halbuki bazen cebimde beş para olmaz. Mahalle bakkalındaki kredime güvenerek beş gün evden ayrılmam. Tembelliğin tadını çıkarırım.

— O zaman da işin zevki size aynı hisleri vermez mi?

—     Bilmem! Belki de verir... Lâkin denemeye hiç de niyetim yok! Yorgunluk

meselesi galiba! Kendimi şimdilik yorulmuş hissetmiyorum!

— Evlenmeyi de düşünmüyor musunuz?

— Bütün bu sözlerden sonra mı? Hoş adamsınız doğrusu... Yahu, dünyada kadından, bilhassa nikahladığınız kadından daha müstebit bir patron olmaz ki...

Hamdi Bey kıkır kıkır güldü.

Tapu dairesinin önünde otomobilden indikleri zaman:

— Şoförün parasını veriver! dedi. Bana da lütfen beş lira ver.

Murat söyleneni yaptı.

Tapu daresi henüz kalabalıklaşmamıştı. Önündeki yeni kısmı bırakıp arka tarafta bir sinema dekorundan ziyade, bazı korkunç rüyalarda insanı kâbus halinde saran ve bir türlü çıkış yolu bulunmadığı için ter içinde uyandıran kısma geçtiler. Mehmet Efendi’yi, gayet büyük, yıpranmış defterlerle dolu bir odada yapayalnız buldular.

Hamdi Bey selam verdi:

— Hazır mı bizim kayıtlar?

— Hangi kayıtlar?

— İyi vallaha! Dün numarasını bıraktık ya...

— Evet... Şu mesele. Dur bakayım... — Defterlere ümitsiz ümitsiz baktı —: Evet, zahir!..

— Hay Allah razı olsun! Kocakarı bir dua edecek ki... Fakir bir kocakarı... Yüz yirmi bilmem kaç sehimde on yedi buçuk sehim mi nedir? İşte sana helalinden beş lira...

— Fakirse vermeseydiniz...

— Zaten para diye vermiyoruz... Dua niyetine veriyoruz. Kiminin parası, kiminin duası demişler.

Mehmet Efendi, sol eliyle yazıyordu. El hareketi her harfte bir kere durakladığı için, seyri insana iç sıkıntısı vermekteydi. Defterdeki, kayıtları vaktiyle kimbilir ne için basılmış, şimdi müsveddelik olmuş bir kâğıda çıkardı. Mahkeme müzekkeresiyle beraber Hamdi Bey’e uzattı:

— Buyur. Boş bir daktilo bulunuz! Birkaç kuruş verdiniz mi hem temize çeker, hem de imzalayacaklara imzalatır. Bu usulü beğeniyorum. İmzacılar karşılarında körpe kızı gördüler mi, okumuyor bile... İstersen borç senedi imzalat, istersen idam fermanlarını... — Kederle gülümsedi —:

— Ûyle... Bir de genç tapucularla daktilo hanımları beğenmezsiniz bunaklar!

— Böyle kuru kuru beğenmeyi ne yapayım! Onlar da beni beğenmekler ki...

— Ablama söylerim. Sen beni bilir misin? “Fikri bozdu bu herif! Gözünü aç!” derim.

— Vallaha sevinir!

— Sevinir mi?

— Sevinir ya... Kaç senedir, bacı-kardeş olduk. Belki idman sayesinde bize de bir sehim çıkar diyerek... Aklı varsa sevinir!

— Hay Allah müstahakını versin! Bu hiç aklıma gelmemişti.

— Nerden gelecek! Zamane gençlerinde akıl ne arasın!

Gülüşerek çıktılar.

Hamdi Bey:

— Sen doğru mahkemeye koş, dedi, listelere bak! Bugün çok mahkeme var mı?

— Çok... Yedi tane...

— Yedi tane çok değil... Bazan on beş tane olur! Sen idare etmeye çalış. Bizim burada tanıdık bir daktilo hanım olacak. Mesai başlamadan şunu çıkarttırıvereyim.

— Bozuk para...

— İcabederse ben veririm. Hesaplaşırız. Haydi koş...

Murat mahkemeleri dolaştı. Listelere işaret etti. Hepsini işitmek kabil imiş gibi, merdiven başında durdu. Çeşit çeşit adamlar inip çıkıyorlar, koşuyorlar, bağırıp çağırıyorlardı. En fazla beyaz sarıklılar nazar-ı dikkati celp ediyordu. Din adamlarının, dünya işleriyle bu kadar şiddetle meşgul olmaları acayipti.

Murat, işiyle alakası bulunmayan mevzulara dalmak üzere olduğunu anlayarak silkindi. Ticaret mahkemesini yokladıktan sonra cezaların açılıp açılmadığını anlamak üzere aşağı kata indi.

İş esasında pek ciddi görünmüyordu. Pek ciddi görünmeyen bir işin, bir sürü insana ekmek parası temin edişi ayrıca şaşılacak bir şeydi.

Hamdi Bey geldiği zaman avukatlar da gelmiş bulunuyorlardı. Bu suretle ticaret mahkemesinde bir tek dava açıkta kalmış oluyordu. Onu da, oradan başka yerde davası bulunmayan bir avukat kâtibine emanet ettiler.

Hamdi Bey çırağını bugün icrada çalıştırmak istemişti.

— Çantaya koy! dedi Hırant türlü domuzluk düşünür. “Bakayım” diye köpek gibi yalvarır. Sakın gösterme! Elbiseyi aldığı gün verirsin. Hoş o gün artık görmek bile istemez ya... Şimdi gelelim icra işlerine... İcra işleri avukatlığın yarısıdır. Senin için ayrıca kân vardır. Mesela bir senet icraya koyulacak değil mi?..

Murat'ın var gayretiyle su gibi ezberlemek istediği birçok yeni ve mühim şeyler söylüyordu. Bunları akılda tutmak, bir yere böylece yazmadıkça imkânsız gibiydi.

“Ciddi mi değil! Ben de ne kadar budalayım! Her iş bilmeyen için ciddiden de beter... Buyrunbakalım? Ödeme emri nedir? Haciz kararını nerden alacağız?"

Murat, gazeteyi dikkatle katladı. Önüne koydu. Katladığı yer, çerçeve içinde bugünün 1 Nisan olduğunu, okuyuculann aldanmamak için dikkatli davranmalarını ihtar ediyordu.

Birisi “Puvason Davril" yapmak isterse Murat, bunu gösterecekti.

İşe başlayalı döngün olduğu halde, sevinci de, heyecanı da henüz yatışmamıştı. Gece uyanıp “Çok şükür! Boşta değilim!" diye kendi kendine gülüyor, sabahleyin erken kalkıyor, insanları daha çok seviyor, kızlan daha güzel buluyor, manzaraların hepsinden hoşlanıyordu.

Yüreği, şiir yazamayacak, bir şey okuyamayacak kadar ferahtı. Yazıhane şurada dursun, koskocaman ve karmakarışık İstanbul Adliye - si’ni de âdeta benimsemişti. Başka herhangi bir iş bu kadar zevkli olamaz sanıyor, İş Bankasının İstanbul Şubesi’ne müdür tayin etseler kabul etmeyeceğine emin bulunuyordu.

Enuğrul Hikmet, iş bulduğuna umduğu derecede sevinmemiş, Şahap, avukat kâtipliğini ona layık görmemişti. Yalnız Garson İhsan, kendisi kadar mesut ve heyecanlıydı.

— İşsizlik ne cenabet şeydir, bilirim, diyordu, insanı ürkek eder namussuz! Darüleytam’da bir hocamız vardı. “Boş oturacağınıza, bedava çalışı n.^1" derdi. Kendini kuvvetli hissediyorsun değil mi?

— Daha değil kardeş! Sanki şaka gibi geliyor. Rüya gibi... Uyanacağım da... Yalan olduğu meydana çıkacak... Böyle bir şey...

— Sana belli etmemeye çalışırdım ama, senden fazla üzülürdüm.

— Biliyorum eksik olma...

— Biraz para biriktirmelisin...

— imkânı mı var? Aklimdakileri bilsen...

— Bırak şimdi aklindakiler!... Ertuğrul Hikmet Bey’e kulak asma! “Ziyafet” lakırdısını beğenmedim.

— Yok... Bir ziyafet hak ettiniz! Şöyle bir gece dünyanın anasını satacağız!

— Gene sen bilirsin! Lâkin biraz daha beklemeli...

— Anafordan bir elbise geliyor. Aldığım gün... Aldığım gün değil, aldığım günden sonra senin ilk izninde ziyafet hazır arkadaş'...

— Gel şunu şakön pursuva... Yapalım...

— Ayıp! Ertuğrul Hikmet duymasın... “Para kazanmak bazılarını hasis eder!" diye laf dokunduruyor. Sonra da “Benim sözüm tabi sana raci değil' Ahlaksız heriflere mahsus!" diyerek bir de işi sağlama bağlıyor.

— Kendisi bir baltaya sap olmadı da ondan... Anlaşıldı, ziyafet verme desem de vereceksin. Bari masrafı bana bırak...

— Bu olur! Peki! Vekilharçlığı sana veriyorum. Söz...

Murat bunları hatırlayarak gülümsedi. Odası, yaz kış güneş görmüyordu. Bu sebeple bir çeşit akvaryum loşluğu vardı. Buna rağmen burada bulunmaktan memnündu. Odabaşı Hüseyin Ağa’dan sıkılma- sa, böyle saat sekizde değil, altı buçuk, yedide gelecekti. Halbuki, Hüseyin Ağa, acemi kâtibin yeni hevesine karşı, usulü, erkânı öğretmek, bir de lüzumsuz yere aptallık etmesine mani olmak için: “Dokuzda işbaşı yapmalı', demişti, erken geldiğini, müşteriler sezerse onlar da erken gelmeye kalkarlar. O zaman da biraz geç kalsan söylenirler. Avukat yazıhanesine kim gelir^7 Derdi olan gelir' Dertli adamın gözüne de bir vakit uyku girmez'. Gene sen bilirsin Murat Efendi!"

Murat’ın bileceği, buradan hazzediyordu. İlk sevinç geçsin, ne güzel! Biraz çalışacak, şiirlerini derleyip toplayacak, ilerde bir de kitap çıkaracak'.. Zile basıp kahve söyleyerek, sessiz, sakin, yaz babam yaz'..

Dışarda birileri fısıldaşıyorlardı. Nihayet kapı kibarca vuruldu:

— Buyrun!

Sol bitişikteki daktilo makineleri tamir atölyesinin Yahudi matmazeli, dişlerini gösterip gülümseyerek:

— Müsaade var mı? diye başını uzatmıştı.

— Rica ederim!

— Yalnız mısınız?

— Artık değil...

— Henüz tanışmıyoruz ama... Çaresiz... Bir de komşu demek akraba demektir. Bizim patron da gelmedi. Her taraflar kapalı... Bir lira bozuk para rica edecektim. Birazdan iade ederim

Murat, derhal elini cebine attı. Sonra bir an durdu. Gazetenin “Sakın aldanmayın, bugün 1 Nisan!” yazısı gözüne çarpmıştı. Lâkin bu bir anlık tereddütü Matmazel’e belli etmeden:

— Sevinçle... -diyerek dört tane yirmi beşlik ayırdı- Adım Murat’tır.

— Şereflendim Mösyö! Bana da Reçina dersiniz...

Paralara bakarak bir kaşını kaldırmıştı. Kurnaz kurnaz düşünüyordu.

— Birazdan... Patron gelince... Borcumu öderim.

— Ne zaman isterseniz...

Kız, paraları aldı. Sarı saçlarını başının güzel bir hareketiyle arkaya attı. Göğüslen, kalçaları ve baldırları dolgun olmasına rağmen vücudunda gene bir incelik, tenasüpten gelen bir atıklik vardı. Murat: “Yüzü çocuk yüzü gibi masum ama, gözleri şeytan mı!" diye keyifle düşündü. Bu masum bebek yüzünde yalnız belli belirsiz boyanmış kalın dudakları kadmcaydı.

—   Mersi Mösyö!

—    Bir şey değil...

— Ben ne kadar budalayımdır. Affedersiniz... Bugün ayın kaçı?

—   Bin.

—   Mayısın mı?

— Hayır! Nisanın!

— Nisanın biri mi? Ne diyorsunuz! Mahvoldunuz zavallı komşum!

— Efendim?

— Mahvoldunuz... — Nefis bir dalgalanışla gülmeye başladı —: Sizi soydum... Vah vah! — Dışarıya seslendi: Mösyö Yordanidis!..

Yordanidis:

— Ben size söylememiş miydim, diye gülerek göründü. Türkler, esmer insanlardır şekerim, sarışınlara dayanamazlar. Akılları derhal karmakarışık olur!.. — Murat’a gözünü kırptı —: Somurtmayın! Beş liradan ne çıkar?

Matmazel Reçina tashih etti:

— Ancak bir lirası varmış. Onu verdi!

— Ne demek? Ben ömrümde sizin kadar merhametli bir Yahudi görmedim. Yani, pardon, merhamet Yahudi’de olunca ne manaya gelir, bilirsiniz!

— Mösyö Yordanidis!..

— Hayır! Pardon’u geri alıyorum. Bu dakikada dünya üzerinde, Murat Bey’den daha bahtiyar bir başka Türk bulunmaz. Peki ne olacak?

—   Altı lira yeter!

— Nerede yetermiş? Ben tek başıma altı liralık bira içerim...

—   Matmazel Şarlot gözünüzü çıkarır...

— Bir Nisan’dadamıyasak? Şu bizim Şarlot, Lejyon eıranjer yüzbaşısı olmalıydı. — İçini çekti. —: Peki benden niçin beş lira istediniz?

— Siz eski ahbapsınız, Mösyö... — Murat adım tekrarladı —: Mösyö Murat henüz yenidir. Sonra huyunu bilmiyorum. Belki şakayı sevmez!..

— Siz her şeyi istediğiniz kadar sevimli yapabilirsiniz Matmazel, bu bir, bir de ben asıl somurtmaktan hoşlanmam! Ne iyi ettiniz.

—     iki senedir böyle yapıyoruz. Mösyö Yordanidis iki seneden beri muntazaman beşer lira kaybeder. Bugün öğle yemeğinde beraberiz. Mamafih gelecek seneyi bilmem! Bu sene yemek paranızı kendiniz ödemiş oluyorsunuz.

Yordanidis filozofça konuştu:

— Ben kadınları çok sevdiğim için mi tanıyamıyorum bilmem ki... Hep beni aldatırlar. Şimdi Şarlot’u göreceksiniz. Öğle üzeri gelecek... O Matmazel’e de benzemez. Beni cebren aldatıyor. Beş lira ister. “Puvason Davril yapacaksın! Olmaz!” dedim. “Ne Puvason Dav- ril’i! Ben bugünün ne olduğunu bile bilmiyorum! Ben ciddi konuşuyorum! Sen işin alayındasın. Ver beş lirayı!" Veririm. Birçok güler... “İşte Puvason Davril! diye ben buna derim! Benim avanak sevgilim!" der... Güzel değil mi?

— Siz de niçin üzülüyorsunuz? İnsan bazan da mahsustan alda- nıvermeli!

Yordanidis, böyle söyleyen Matmazel Reçina’ya ümitsiz ümitsiz baktı:

— Aldanmanın şakası bile hoş değil...

Murat kendisini yeni toplamıştı:

— Otursanıza, diye rica etti, birer kahve içelim. Ben, görüyorsunuz, pek beceriksiz bir ev sahibiyim.

Yordanidis hemen olurdu. Lâkin Matmazel Reçina özür diledi.

— Patron gelir. Sabahları ekseriya öfkeli oluyor, çatacak yer arıyor. Bu Ruslar kendi memleketlerinde, bu sabah öfkeleriyle nasıl yaşarlar bilmem ki?

— Patronunuz Rus mu?

— Muhacirlerden. “Ben beyaz Rus'um!” diye iftihar eder. Bunların siyahı da mı var? diye düşünürüm.

Yordanidis:

— Kızılı var meleğim! diye izahat verdi.

— Onlar da sabahtan böyle öfkeli midirler?

— Duyduğum doğruysa onlar, günün yirmi dört saatinde öfkeli olurlarmış...

— Öyleyse kimseyle geçinemezler!

— Şimdilik yalnız Mustafa Kemal'le geçiniyorlar. Doğrudur.

— Sahi mi? — Kız biraz düşündü, Murat'a gamzeli bir tebessümle baktı —: Öğle yemeğine kadar orövvar!..

Kız kapıda durup döndü:

— Nişanlınız varsa davet edebilirsiniz',. Şaka edelim derken size sıkıntı vermek istemem^1.

— Bir tane olacak Matmazel... Lâkin annesi henüz doğurmadı... Bu sebeple daha uzun müddet bizimle beraber yemek yiyemez. — Güldü —: Mamafih yemekte gene dört kişi mi olacağız?

— Ne demek?

— Aynı şeyi teklif ederim. “Nişanlınızı getirebilirsiniz!.. “Değil mi? Mösyö Yordanidis?

— Matmazel Reçina'nm nişanlısı da sizinki ile yaşıt sanırım Eğer dünden beri birdenbire büyümediyse...

Kız, ciddiyetle:

— Yemekte dört kişi olunacaktır, diyerek çıktı.

Mösyö Yordanidis gürültüyle damağını şaklattı:

— Ne kız!.. Haydi kahveyi söyleyin bakalım'

— Beni sabahleyin insafsızca soydurduğunuz için mi? “Bir sudan iki kere yıkanılmaz!” derler.

— Bu kadar aptal olduğumu iki üç gün içinde nerden anladınız beyefendi! Ne

kadar bedbahtım'

— Estağfurullah...

— Öyle ya... Hem Reçina gibi bir prenses tanıtıyoruz, hem de şikâyet ediliyor. Ben bunun değerini takdir edemeyecek adam mıyım? Af buyrun! Henüz layıkıyla tanışamadık galiba! — Azametli bir hareketle cüzdanını çıkardı. Bir kartı alıp uzattı —: Lütfen sizde kalsın... Şuraya bir yere çivilemenizi tavsiye ederim. Hakkımda hüküm verirken bir göz atarsınız!

Murat kartı aldı:

— Fevkalade! Böyle bir mesleğim olsun isterdim! Tekrar müşerref oldum!

— Ne zannettiniz! — Bu esnada gazeteyi gördü. Gözlerini kısarak baktı —. Dehşet! diye bağırdı. Sizi tebrik ederim aziz meslektaşım! Elinizdeki kart benden ziyade size layık.

— Neden?

— Bir lirayı verirken bu gazete... Hay Allah! Bizim yanmkan İngiliz duymasın! Saçım başını yolar!

— Kim?

— Benim patron! Anası Ingilizdir.

— Neden?

— Türkler akıllanıyorlar, diye... Demek kı Matmazeli bir bakışta ölçtünüz. Puvason Davril’e razı oldunuz! O biçare de kandırdım diyerek sevinir! Söyleyeceğim!

— Rica ederim Tamamıyla ters düşünüyorsunuz! Bu gazete bilakis, benim dalgın bir adam olduğuma delildir. Kendime güvensem önüme koyar mı idim! Sanki önüme koydum da bir işe mi yaradı...

— Nefis adamsınız azizim! Anlaşacağız. Şarlot sizi sever! $arlot’a meseleyi anlatayım da, aptal Yahudi ile gizlice eğlensin!

— Matmazel Şarlot hangi milletten?

— Öyle karışık ki... Evvela, üç göbek evvelki dedesinin hangi milletten olduğunu bulmalı... Bir kâğıt ister... Yazarak aşağıya doğru ineceğiz: Büyükbabasının babası PolonyalI imiş. Babası Rus, anası Yahudi bir melez... Oğlu bir Almanla evlenmiş... Onun oğlu bir Fransız karısı almış... Gelelim kadın tarafına... Büyük anasının anasının anası İtalyan, Yahudi ana bir İsveçli’den doğmuş... Oğlunun aldığı karısının anası bir İspanyol’muş... Sarlot’un annesi olan Fransız’ın annesi Maltız... Kaç oldu?

— Bilmem!

— Ben bir gün üşenmeden saymıştım. Galiba sekiz millet... Zaten Şarlot gibi şahane bir kızı ancak sekiz ayrı milletin karısıyla erkeği bir araya gelip gayretlerini birleştirirlerse meydana getirebilirler. Ûyle değil de biz bu çileyi üç senedir nasıl çekeriz arkadaş!

Yordanidis’!, Karadağlı hademe çağırdı. Delikanlı:

— Patron! diye kalktı, birazdan sizi götüreceğim!

— Nereye?

— Bizim patronla tanışırsınız! Âdettir.

— Rahatsız etmeyeyim!

— Dünyada rahatsız edilemeyecek birisi varsa, o da benim patrondur

— Niçin?

— Her şeyi evvelden dikkatle hesaplar Sizi tanımak için beş dakika ayıracaktır.

— Mühlet biterse...

— Ûteki odaya geçer... Siz “Sonra...” gelmesini isterseniz tam üç gün beklersiniz!

— Şarman!

— Değil mi?

Yordanidis gülerek çıktı. Murat, onun kadar derbeder bir sevimliliği asla olamayacağım biraz da hasetle düşündü.

Kart önünde duruyordu. “Doktor d’Amour! Aşk doktoru!" Dikkat etti. Hayır daktilo ile yazılmamış. Bir matbaaya ısmarlamıştı. insanlar nelerle uğraşıyorlar, nelerden zevk alıyorlardı? Beyhude gibi geliyordu ama, insanlardaki hususiyetleri meydana getirip, hayatı yeknesaklıktan çıkaran da bu mini mini budalalıklar değil mi?

Artık hiçbir faydası kalmadığı için gazeteyi bir kenara koydu. Ajandasını açtı. O günkü davaları bir küçük kâğıda yazdı. Dolaptan dosyaları çıkarmak için patronların bürosuna geçerken Yordanidis’e istediği kahveyi ısmarlamadığını hatırlamıştı. Âdeta kederlendi.

İlk gelen müşteri, uzun boylu, âdeta kambur, altmışlık, fakat dört günlük tıraşına rağmen dinç bir ihtiyardı. Saçları ve sakalları çoktan beyazlanmış olduğu halde, yüzünde gene de bir esmerlik vardı. Bu esmerliği, galiba geniş kenarlı eski fötr siyah şapkasıyla, rengi güneşten kırmızılaşmış perişan paltosu veriyordu. Ceketi, pantolonu da siyahtı. Ayağına mest-lastik giymişti. Bu sene sıcaklar erken başladığı için, bu kıyafet neredense, göze çarpan dinçliğine uymuyor, insanı şaşırtıyordu. Dişsiz ağzıyla simsiyah güldü, ihtiyar Yahudilerin ekserisi gibi gırtlağından ve alay eder gibi konuşuyor, insana, öksürse de, boğazını temizleyip rahatlaşa... diye düşündürerek üzüntü veriyordu. Türkçe:

— Merhaba kâtip bey! dedi.

— Merhaba efendim, buyrun!

— Buradalar mı? Ben de amma sordum haa... Hiç erken gelirler mi? Sizi yeni mi tuttular?

— Yeni!

— Ûteki n'oldu? ismini bir türlü aklıma getiremedim...

— Ben de tanımıyorum. Selim Efendi diyorlar.

— Öyle olacak...

Kanepenin masa tarafına oturmuştu. Kendi kendisine söylenir gibi:

— Sabahleyin erken çıktım, dedi, aç acına... — Cebinden bir mendil çıkarmıştı — : Bunlan şurada yesem darılmazsınız ya...

— Hayır keyfinize bakın!

Mendilde dört parçaya bölünmüş bir susamlı simit vardı.

Mösyö Samoil, — Murat ismini sonra öğrendi —: mendili masanın üstüne itina ile yaymıştı. Bu, kırmızısı yıkana yıkana akıp gitmiş, bezinin kurşuniye yakın beyazlığı kalmış, büyücek fakat birkaç yerinden yamalı bir mendildi.

Mösyö Samoil, simidi, ufacık parçalar halinde aralık ağzına atıyor, bazan bu parçalardan birisini avurduna yerleştirip bir müddet konuşuyordu. Yeni kâtibin adını sordu. Buraya nereden geldiğini anlamak istedi. Öteki kâtip nereye gitmişti? Oğlunun askerliği de yaklaşıyordu.

— Askerlik iyidir. İnsan masraf etmez! diye güldü.

— Evet!

Mösyö Samoil’e göre parayı kazanmak değil tutmak marifetti. Murat, bu söze, söyleyenin kıyafetine bakarak biraz daha fazla inandı. Çünkü Mösyö Samoil belki de kazanmıştı ama, herhalde tutamamıştı. Tecrübesini söylüyordu. Bu tecrübeyi altmış yaşındaki hırpani bir adamdan dinlemek hazindi.

Murat, dünden beri, kendisini denemeye karar vermiş, göreceği değişik tipler hakkında tahminler yürütmeye başlamıştı. Mösyö Samoil, küçük hırdavatçılardan olmalıydı. İki yakasını bir türlü bir araya getirememiş, sonunda dükkâncılığını oğluna bırakarak... “iyi ama burada ne işi var?” Bir küçük alacak meselesidir!

Mösyö Samoil simidi, şüphesiz, bu dünyada simit yiyen milyonlarca insanın hepsinden daha zevkini çıkararak bitirmiş, mendile dökülen susamlan, parmağını ıslatarak kuş gibi bir bir toplamaya başlamıştı.

Murat, yaşıtlarının, sakat ihtiyarlar karşısında ekseriya kapıldıkları korkulu merhameti birdenbire duydu. Adamcağıza bir çay olsun ısmarlamadığına pişman oldu.

Mösyö Samoil gazeteyi görmüş, terbiyeli ve mahcup müsaade isteyerek rahatça açmış, okumaya başlamıştı.

— Geldi mi Hayret Bey?

— Hayır! Buyrun! Neredeyse gelir...

Bu seferki müşteri, pembe beyaz, âdeta şişman bir hanımdı. Sırtında mavi renkte bir manto bulunuyordu. Başına kırmızısı fazla bir eşarp sarmıştı. Otuz beş, kırk yaşlarında kadardı. Elleri, bilhassa ayaklan öyle küçüktüler ki, insan, bu kadar küçük ayakların bu koca gövdeyi nasıl taşıdığına şaşardı.

Murat, bu hanımın bugün boşanma davası bulunan İnci Hanım olabileceğini tahminledi ve ayaklarının küçüklüğüne birdenbire dikkat ederek, “Zira bu terazu bu kadar sikleti çekmez!” mısraını hatırladı ve artık, inci Hanım’ı her görüşte aklına getirerek gülümsedi.

— Bugün bizim dava günü de...

— Biliyoruz efendim. Dosyayı hazırladım.

— Dosyayı mı? Dosya mahkemede değil mi?

— Burada da bir dosyanız var.

— Allah Allah! Başıma daha neler gelecek! Dosyalara girdim desenize. Durun bakayım! Burada bir başkası vardı. Siz yeni mi geldiniz?

— Evet! Selim Efendi askere gitti!

— Ne söylüyorsunuz, o babam yaşındaki herif daha askerliğini de mi yapmamış^7

— Ben kendisini tanımıyorum efendim! Beyefendi tanıyorlar!

Mösyö Samoil, gazetenin üzerinden kadına bir kere baktı, duyma- mazlıktan geldi.

— Bir yaşıma daha girdim. Hastalıklı falan olmalı... Geri kalmıştır. Ferah otuzundaydı ayol! Yerinden kımıldamaya takati yoktu. Askerlikte ne yapar zavallı!

Murat, halbuki selefini böyle düşünmüyordu. Kadının ısrarıyla hayalindeki arkadaşını birbirine uyduramadı. Yadırgadı.

—   Bizim dava öğleden sonra mı?

—   Evet!

— Hep karıştırırım. Bazan öğleden evvele koyuyorlar. Buraya gelmezsem unutulur, gidilmez sanıyorum, içim içime sığmıyor. Cehennemin de bir ucu. Biz Ayvansaray’da oturuyoruz... Ablam orada iskele memuru Raif Efendi ile evli. . Tanır mısınız?

— Hayır!

— Öyleyse Haliç’le alakanız yok. Vapurla gidip gelirseniz mutlak tanırsınız. Köse Raif derler. Rabbim dağına göre kar verir. Tevekkeli herifi köse yaratmamış... Başımı ateşlere yaktı. “Gel enişte! Üstüme varma! İstemem!" diye az mı ayak direndim. İyi adammış... Kâmil adammış... İyi adammış, kâmil adammış da, iki kansı neden oturmamış... Köse’yi bizim ahlaksız herifin tatlı dili ile iki dükkânı aldattı. Dili de tatlıdır. Bilmeyen, “Ne haluk adamcağız” der. Bir de gelip bana sormalı... Beni bu taze yaşımda avukat yazıhanelerine düşürdü. Mahkemelerde süründürüyor. Biz görmedik... Benim babam, Ayvan- saray’ın başimamıydı. Yirmi beş sene muhtarlığı var. Babam, göbeğine kadar sakalı varken bir kere bile karakola girmiş kul değildi. Zahir nazara geldik... Bu kapıyı öğrendik, Allah beterinden saklasın!

İnci Hanım gerdanını sarkıtarak şikâyet ediyordu ama, bu şikâyet bizim, evlilikte bedbaht olmuş orta halli İstanbul kadınlarının acılı dert yanmasına da benzemiyordu. Bir başkasına, pek candan acımadığı birisine, baştan savma tercümanlık yapar gibi bir hali vardı. Gergin pembe yanakları ona her zaman utanmış bir genç kız hali vermese, insan büsbütün şaşırır, acaba seviniyor mu diye tereddüte düşerdi.

— Şahitleri getirmedim, dedi, lazım mıydı? Hayret Bey, “Ben size haber veririm!" demişti.

— Ben bilmiyorum efendim. Bir şey söylemediler.

— Evvelce şahit dinlettik. Hayret Bey, “Daha iki tane olsa iyi olur,” dedi. Şaştım kaldım. İstemiyorum efendim! Bir halini görmezsem istemez miyim?

— Çapkın mı yoksa?

— Kim? Murtaza denilen hımbıl mı çapkın? Keşke çapkın olsa... Herkesin başındaki bir hal... Elbet bir gün gelir, uslanır dersin! Horoz benim değil mi, dilediği çöplükte eşinsin de gene gelsin! dersin. — Başını iki tarafa edalı edalı salladı —: Benim derdim kimselerinki- ne benzemez. Allah gâvura, çıfıta vermesin... -Murat, Mösyö Samoil’i düşünerek telaşlandı. Lakın gazete kımıldamadı bile - Benim derdim... İçi beni yakar, dışı seni... Hesabı... Oturup kimselerle dertleşemiyorum. Sabır taşı dayanmaz!..

Murat, yavaş yavaş merak etti:

— Kumarbaz falan mı?

— Kumar erkek işi kardeşim... Benimki ahlaksız... Söylenmez ki...

Murat: “Oğlan mı öyleyse...” diye düşünerek belli belirsiz kızardı.

— Kaç senelik evlisiniz?

— Dört sene... İlk zamanlar iyiceydı. Sonra sonra azdı. Dağlara taşlara yarabbi! Kapı şiddetle açıldı. Hepsi de, avukatlar geldi zannederek baktılar.

İki hanım müşteri içeri girdi.

Gayet şıktılar. Bir örnek giyinmelerinden, hemşire oldukları anlaşılıyordu.

Murat, “Sökün etti nisa taifesi!..” diye düşünerek:

— Buyrun efendim! dedi.

Kadınlar evvela yanlış gelmişler gibi durakladılar. Büyüğü -Otuz yaşında kadar olanı, küçüğüne, yirmi üç, yirmi dört gösterene- Fransızca:

— Şaşırdım! dedi. — Sonra Murat’a döndü. Türkçe sordu —: Yeni kâtip siz misiniz?

—   Evet efendim, buyrun!

—   Eğer geç kalacaklarsa beklemeyelim.

—    Gelirler sanının. Daha gecikmezler.

Birisi inci Hanım’ın yanına oturdu. Öteki bir iskemle aldı.

Murat, bugünkü davaların içinde bunları alakadar edebilecek dosyanın hangisi olduğunu bulmaya çalıştı. Genç hemşire:

—    İşiniz uğurlu olsun! diye gülümsedi

—   Teşekkür ederim efendim!

—    Adınız ne siniz?

—   Murat efendim!

—   Hukuk’a mı gidiyorsunuz?

—   Hayır efendim!

—   Öyleyse şahadetnameniz yok!

—   Yok efendim!

—   Vah vah!

Büyük hemşire Fransızca:

— Bıraksana çocuğu rahat! dedi.

Öteki:

— Ya anlıyorsa!., diye cevap verdi.

Büyüğü gayet pişkin Murat’a Fransızca sordu:

— Bu lisanla görüşüyor musunuz?

Murat, bazı bazı yaptığı gibi, anlamazlığa vurdu.

— Efendim? diye Türkçe sordu.

— Fransızca bilir misiniz demiştim.

— Ben mi? Hayır! Neden sordunuz.

— Sordum. Hiç... Şimdi asansörcüler bile konuşuyorlar da...

Murat’ı insan hesabına koymadığı belliydi. Delikanlı: “Alışmak lazım!” diye kendisine cesaret vermeye çalıştı. Samoil Efendi, gazetenin sayfasını açmak için perdeyi indirip yüzünü göstermişti.

Yeni gelenler onu aynı zamanda süzdüler. Beğenmeyerek burun kıvırdılar ve anlayan bulunmadığına tamamıyla emin olarak gayet güzel, gayet işlek bir Fransızca ile serbest serbest görüşmeye başladılar.

Küçük hemşire.

— Benim burada hemen canım sıkılır. Kuyu gibi! dedi.

— Senin erkek olmayan her yerde hemen canın sıkılır.

— Neden? Erkek yok mu?

—   Hani? Gazete okuyanı mı söylüyorsun?

— Küçük kâtibi... Ne tuhaf kaşları var...

—    Ne varmış kaşlarında...

— Bilmem. Birisi yukarıya kalkık gibi...

— O şimdi moda yavrum! Hepsi öyle yapa yapa kaşlarının birisine yer değiştiriyorlar.

— Ağzı da fena değil...

— Neden ağzına indin? Bıyıkları daha hoşuna gitti. Doğrusunu söylesene...

— Hemen alınırsın. Ben bıyık meraklısı değilim!

— Biliyorum... Dişlerine bak kazma gibi... Sapsan...

— Sanlığı cigaradan... — İçini bir tuhaf çekti —: Şimdi gene kızacaksın! Bu cıgara içen erkeklerin öyle bir tadı oluyor ki...

— Aşifte seni...

— Vallaha!. Halbuki tütün esasta o kadar tatlı değil... Neden bilmem.

— Senin saçlarını yolarım...

Küçük kız gülüverdi.

İnci Hanım’ın Frenkçeden canı sıkılmış olmalı ki, ne olursa olsun diyerek sordu:

— Sizin de boşanma davanız mı var hemşire?

Sual daha ziyade büyük hemşireye sorulmuştu.

“Simdi asansörcüler bile Fransızca konuşuyor,” demesine rağmen, gene de dünya üzerinde bu lisanı kendisinden başka bilen yokmuş gibi davranan hanım, hakarete uğramışçasına suratını astı.

— Ben kurtuldum çoktan, dedi. Allah başkalarını da kurtarsın!

— Amin kardeşim... Bir daha mı tövbeler tövbesi...

— Birincisi miydi?

— Hayır... — Bir an tereddüt etli —: Üçüncüsü...

— Üçüncüsü mü? — Güldü —: Kurtulamayacağınıza bahse girerim. Siz evlenmeden yaşayamayan kadınlardansınız... Nafile “amin" dediniz!

— Vallaha aklımda fikrimde yoktu. Köse eniştemi siz bir bilseniz... Aklına koyduğu işi mutlaka yapar. Az mı yalvardım. “Beni dertli halime bırakın! Vallaha kendimi kuyuya atarım!" dedim, “Rahmetliden sonra bana erkek yüzü haram olsun!" dedim.

Küçük hemşire Murat’a bakarak gülümsedi. Bazı Meryem tablolarındaki o ince, o sarışın güzelliğe benziyordu. Kelebek gibiydi, insan dokunsa, hususiyetini teşkil eden yumuşak bal ve ipek gibi renkler elinde kahr zannederdi.

Ablası, şişman kadının derdini hiç merak etmemiş olacak ki kurtulmak için tekrar Fransızcaya başvurdu:

— Gitsek de sonra mı gelsek...

— Ben merdivenleri bir daha çıkamam...

— Peki! Kahve içer misin?

— Hayır!

— Ben içeceğim. — Çantasından küçük yassı bir tabaka çıkardı. Tabaka altın kaplamaydı. Cıgara aldı —: Kâtip Bey, kibrit bulunur mu?

— Var efendim!

Murat, kibarca ateş verdi. Az kalsın:

— Kahve söyleyeyim! diyecek, Fransızcayı anladığını belli edecekti.

Kadın:

— Mümkün olsa da bir kahve söyleseniz! dedi.

— Hay hay!

Zile bastı. Gene ajandası ile meşgul olmaya başladı.

Küçük kız:

— Kibar çocuk! Gördün mü? dedi, bundan evvelki pek budalaydı.

—   Kibar olduğunu nereden anladın hemen!

—   Bilmez miyim?

— Fazla kibarsa... Ben düşünürüm. Bakalım buraya bunu kim almış... Eğer Hayret Bey getirdiyse... Lüzumundan fazla kibar olmalı...

— Ne diyorsun? Sahi...

Küçük kız Murat’a bir çeşit hakaretle, hattâ iğrenmeyle baktı. Murat, kendisini var kuvvetiyle zorlayarak zapt edebildi. Söz gayet feci bir mana taşıyordu. İlk fırsatta bu korkunç şüpheden, bu terbiyesiz kadınlan kurtarmaya karar verdi. Ömründe bir daha, bildiği bir lisanı bilmiyor görünmemeye yemin etti.

Çırak gelince, küçük kıza:

— Şekerli mi olsun? diye sordu.

— Ben içmeyeceğim!

—    Sizinki efendim?

—    Şekerli olsun!

—    Siz içmez misiniz?

İnci Hanım sadece su istedi.

Mösyö Samoil içini çeker gibi yavaşça:

—   içmem! demişti.

Ancak bu kelime üzerine, Murat onun Yahudiliğini ve bu suretle de Fransızca bilmesi ihtimalini düşündü. Hemşirelere karşı duyduğu öfke bir misli arttı.

İşin içinden nasıl çıkacağını, şüpheye düşen namusunu nasıl temizleyeceğini düşünüyordu ki, kapıyı Yordanidis açtı:

— Bir dakika gelir misiniz lütfen! dedi.

Murat az kalsın kalkıyordu. Yalanını bu anda meydana çıkarmaya cesaret edemeyerek aptal bakışlarla bakakaldı.

Büyük hemşire:

— Fransızca bilmiyor, mösyö! dedi, ne istiyorsanız bize söyleyin.

— Bilmiyor mu?

— Evet!

Yordanidis gözlerini kıstı, yutkundu. Sonra güzel gülümsemesiyle dişlerini göstererek:

— Sahi nerden bilecek zavallı, dedi, lütfen kendisine söyleyin. Biz bitişik yazıhanede oturuyoruz. Patronum kendisiyle görüşmek istiyor.

— Patronunuz Türkçe biliyor mu?

— Ortağı bilir.

— Peki! — Murat'a döndü —: Bitişik yazıhanede oturuyorlarmış. Patronu sizinle görüşmek istiyormuş

— Ben bilmem... Ne yapalım?..

—   Orada bir Türkçe bilen varmış...

—   Pekâlâ şimdi oldu

Dışarı çıkıp kapıyı çekti.

Yordanidis:

— Bunlar ne numara! Arkadaş! diye fısıldadı, sende iş çokmuş...

— Sorma! Bir kere “bilmem" dedim. “Ne konuşacaklar bakalım!” diye... Bir daha tövbeler tövbesi...

—   Seni beğenmediler mi?

—    Bilakis pek kibar buldular.

—   Daha ne istiyorsun!

— Efendim, alışmak meselesi... Ben bu kadar kibarlığı ne becerebilirim, ne de becermeye kalkarım...

— Kibar demeye de kızıyor Allah’ım! Daha evvel bilseydim, patrona söylerdim. Haydi gel! Seni bir methettim ki... Patron meraklandı. Elini su bardağına götürünce müsaade ister kalkarsın. Usulümüz böyle.

— Su bardağına mı?

— Evet göreceksin ya!..

Murat, bitişik yazıhaneye ilk defa giriyordu. Kapı, küçük, daracık bir koridora açılıyor, bir bekleme sırası, burasını bir kat daha daraltıyordu. Yordanidis’in kitabet odası sağdaydı. Koridorun tam karşısında bir kapı, bir de solda başka bir kapı vardı. Karşıdaki kapı asıl patronun yazıhanesine açılıyor, bu yazıhaneye Yordanidis’in odasından ikinci bir kapı ile de girilebiliyordu. Yordanidis işle bu ikinci kapıyı vurdu. Cevap beklemeden açtı.

—   işte! diyerek Murat’a yol verdi.

Oda bir bölme ile ikiye ayrılmıştı. Arada kapı kanadı yoktu. Koyu kahverengiye boyanmış bölmenin önünde bir masa vardı. Patron burada oturuyordu. Murat’a ilk bakışta nedense, Ingiliz tebaası oluşu yalan gibi geldi. Zayıftı ama, sanki bütün Ingilizler ve onlarla tebaalık alakası bulunanlar uzun boylu olmaya mecburmuşlar gibi, bu adam bilakis kısaydı. Yeşil kirpiksiz gözleri, saçları tamamıyla dökülmüş yuvarlak kafasıyla bir yerli insana benziyordu.

— Bonjur Mösyö! diye elini uzattı, Fransızca görüştüğünüzü söylediler.

— Evet!

— Lütfen oturunuz. Memnun oldum. Bizim ufak tefek işlerimiz oluyor, yardımınızı esirgemezseniz seviniriz.

— Becerebilirsem hayhay!

— Çalıştığınız işlerin aynıdır. Bazı vekâletname suretleri isteriz. Bazı diplomaların tercümelerinden de suretler çıkarılır.

— Hay hay! Ugraşınm Mösyö!

— Teşekkür ederim. Yordanidis işleri öyle hazırlar ki sizin yazıhanenin iş sırasını bozmamış oluruz. Zaten Hayret Bey dostumdur. Bir mahzur görmez sanının. Aynca ben kendisiyle görüşeceğim...

Bu sırada telefon çaldı. Adam telefonla konuşurken Murat etrafa baktı. Köşede ince kâğıtlara kopya çıkarmak için kullanılan siyah kollu bir sıkıştıncı vardı. Bundan başka, gerek oda, gerek patronun masası şaşılacak kadar boştu. Masada bir yazı makinesi duruyordu. Bu makine, herhalde, yazı makinelerinin ilk icadında yapılmış numuler- dendi. Murat bir eşini henüz hiçbir yerde görmediğine emindi. İşte yalnız bu yazı makinesi, sahibinin Ingilizliğini meydana koyan bir maddi anane delili sayılabilirdi. Masada makineden başka, yarısına kadar dolu bir su bardağı duruyordu.

Bu yanın bardak su Murat’a eczah imiş, yahut burada bir tehlikeli hasta varmış da, öldürücü krizler geldiği zaman bu suyun yardımıyla bir meçhul hap yutar, kurtulurmuş gibi bir şeyler düşündürdü.

Patron İngilizceyi, dişlerinin arasından, tane tane konuşuyordu. İki kere fakat her defasında, derin hesaplar yapmış gibi düşünerek:

— Yes! dedi. Telefonu kapattı, pardon, diyerek Murat’a gülümsedi, sonra...

Vilayette yabancı diplomaların, vekâletnamelerin mühürlerini tasdik eden bir makam var. Yordanidis size orasını gösterir. İcabında vekâletname, diploma asıllarının mühürlerini oradaki numu-lerle karşılaştınp tasdik ettirirsiniz. Bunlar için sizden evvelki arkadaşlara birer küçük ücret veriyorduk. Değersizdir bilirim. Fakat bu-günkü imkânlar daha fazlasına müsaade etmiyorlar.

— Rica ederim... Komşuyuz! Birbirimize yardım etmeye mecburuz. Ücret olmasa da ben elimden geldiği kadar faydalı olmaya çalışının.

— Nerede okudunuz?

— Galatasaray'da...

— İyi mektep. İyi talebe... Teşekkür ederim efendim... Görüştüğümüze memnunum. — Elini bardağa uzattı. —: Hayret Bey’e sevgilerimi söyleyebilir misiniz?

— Hayhay! Müsaadenizi rica edeyim. Bir sürü müşteri var ki...

— Güle güle...

Yordanidis kapıyı kapattıktan sonra Murat’a sevinçle elini uzattı:

— Ortak olduk, diye fıkır fıkır güldü. Patron sizi beğendi.

— Nerden belli?

— Çok şeyden belli. Bir kere mektebi sordu ki, ben yedi senedir yanındayım, bu üçüncü defa vuku buluyor. Her halinden anladım canım... İyi...

Murat, Yordanidis’in odasını acele gözden geçirdi. Patronun makamına nazaran burası on kere daha şıktı. Hele son sistem Amerikan yazı makinesi, içerdeki korkunç eskiliğin sebebini büsbütün anlaşılmaz hale getiriyordu.

Yordanidis, Murat’ı kapıya kadar kolu omzunda getirdi. Kapıda kulağına fısılladı:

— Aklında bulunsun! Pazar günleri burası senin garsoniyer. Cuma günleri sizin yazıhane benim garsoniyer.

— Ne demek?

— Anlamadın mı? Pazar günleri bizim patronlar olmaz, cuma günleri seninkiler...

—   Sahi! Birader Mösyö Yordanidis, kadın meselelerinde hakikaten doktor

imişsiniz!

—   Operatör-doktor!

—   Evet!

—   Şimdi bir imtihan daha kaldı.

—   Nedir?

— Öğle üzeri bira imtihanı... Oradan da tam numara alırsanız...

—   Gayret ederim. Bir şartı var mı? Benim bilmediğim!..

—   içeceğiz. Sarhoş olmayacağız.

—   Pek zor ama, uğraşırım... Pek zor!

—    Zor tabi... Allah yardımcınız olsun!

—   Amin!..

Mösyö Samoil, gazeteyi bitirmişti. Eski perişan bir deftere, tutulmasına imkân kalmamış gibi görünen mini mini bir kurşun kalemle bir şeyler kaydediyordu... Rakamlar, tabi... Murat henüz Yahudi’den bir şair görmemişti ki...

İki hemşire Çelil Bey’in müşterisiydi. Tesadüfen evvela Çelil Bey geldi. Âdeti olduğu üzere:

— Vay efendim! diye haykırarak içeri girmiş, haykırmayı hiç kesmeden, müşterilerini hemen göndermişti. İstida ve layiha müsveddelerini evde hazırladığı, avukatlıkta henüz konsültasyon usulü pek yerleşmediği ve tezcanlılığı yüzünden müşterileri böyle ayak üzeri savdığı için Murat, Çelil Bey’in akşama kadar ne işle meşgul olduğunu bir türlü anlayamıyordu. Zaten yazıhanede pek oturduğu da yoktu.

— Arayan olursa öğleden sonra adliyeye gelsin, yahut akşamüstü burada buluşalım! diyerek çıkıp gidiyordu.

Zaten pek mecbur kalmadıkça celse saatlerini ikisi de öğleden sonraya koyduruyorlar, ancak İstanbul Adliyesi’nde olmayıp mesela Beyoğlu, Beşiktaş, Kadıköy, Üsküdar mahkemelerindeki işlerini sabahlan görüyorlardı.

Hayret Bey, dört gün içinde Murat’a iki layiha dikte ettirmişti.

Çelil Bey, yazıhanede on dakika dursa, saatlerce taş taşımış gibi yoruluyor, sanki dinlenmek için müşterilerinden ve kendi tabiriyle “dükkânından” firar ediyordu. Buna mukabil Hayret Bey, yazıhaneye âdeta bitap gelmekte, kapıdan girer girmez, üzerindeki yorgunluğu nasılsa atıp zindeleşmekteydi. Onu da aksine, yazıhanede bulunmak, müvekkilleriyle uzun uzadıya görüşmek dinlendiriyor gibiydi. (Bunun iki istisnası vardı ki Murat az zamanda öğrendi.)

O gün Hayret Bey, Çelil Bey gittikten sonra geldi.

Bekleyenleri başıyla nazikâne selamlayıp geçti.

Böylece kâtibini herkesten evvel görür, telefon bekleyenler varsa evvela onlarla görüşür, sonra müvekkillerini geliş sırasıyla kabul ederdi.

Murat, patronunun arkasından yazıhaneye girdi:

— Ne var ne yok? sualine:

—     Telefon eden olmadı efendim, dedi, bitişikteki avukat arkadaşınız

sevgilerini söylememi bildirdi.

— Teşekkür ederim. Bir işleri olursa yaparsınız. Bizce bir mahzuru yoktur. L'abi bizim işlerimizi aksatmamak şartıyla...

— Tabi efendim.

— Ve tabi ücret mukabilinde... Zaten ücretsiz yaptırmazlar. Sıra kimde?

— O fukara Yahudi’de efendim.

— Hangi fukara Yahudi. Samoil mi?

— Evet efendim!

Hayret Bey, gözlüklerinin üzerinden kâtibine sahici bir hayretle baktı:

— Bir insanın sizce zengin sayılması için servetinin hangi rakamla başlaması lazım? diye kâtibini ürkütmemeye çalışarak sordu.

Murat, derhal şüphelendi ve maksadı anlamamış görünerek:

— Mesela yüz bin lira! diye zenginlik başlangıcı saydığı hakiki rakamın on mislini söyledi.

— Öyleyse azizim, bizim Samoil Efendi, sizin hesapla sekiz, dokuz misli zengin...

— Aman efendim! Yani milyoner mi?

— Evet! Tam rakam bu civardadır...

— O kıyafet... O hal... Bir tek simit yedi. Acıdım da... Çay ısmarlamayı akıl etmediğime üzüldüm.

— Ismarlasanız içerdi ve size birçok dua ederdi. Meşhur madeni eşya fabrikasının, Beyoglu’nda üç tane muazzam apartmanın, müteaddit dükkânların sahibidir! Şimdi oğluna bir kontrplak fabrikası açmayı düşünüyor. Bazı ecnebi şirketlerde de mühim sermayesi işler. Evet, acınacak bir adamcağızdır. Otuz beş lira maaşla çalışan bir kâtibin merhameten ısmarlayacağı çaya bile muhtaç!.. Sakın bir daha işin esasını öğrenmeden merhamet etmeye kalkmayın. Haydi getirin şu mendeburu! Pardon! Mendebur sözü kendisine aittir. Bizim için en kıymetli müşteri! Ücreti dolgun ve peşin verir. Garazı sarışınadır.

Murat, dışarı çıktı:

— Buyrun Mösyö Samoil! diye yol verdi.

— Mersi oğlum!

İçerde az durdu. Hayret Bey, bu kılıksız milyoneri kapıya kadar getirdi. Onu selametlerken, İnci Hanım’a da:

— Buyrun! demişti.

Samoil Efendi, kâtiple yalnız kalmasından bilistifade, kurnaz Yahudi gözleriyle delikanlının yüzüne bakarak Fransızca sordu:

— Kadınların gevezeliğine ne dersiniz yavrum?

— Terbiyesizliğine deyiniz!

— Bence gevezelik terbiyesizlikten daha büyük bir suçtur da... Aldırmayın! Bir daha da bildiğiniz bir lisanı bilmiyor görünmeyin. Eğer size fena söylenmesini istemezseniz...

— Peki, siz nereden anladınız?

— Fransızcayı bildiğinizi mi? Onlar konuşurken bizzat kendi yüzüne bakmış olsaydınız, siz bile bu lisanı bildiğinizi anlardınız. Biraz şüphe bile kalmış olsa, sizi çağıran delikanlının tabii hitabı, işi meydana koyardı. — İhtiyar adam gülerek içini çekti —: Ne çare ki böyle gevezeler bakacakları yerde konuşurlar. . — Gözlerinden bir tebessüm geçti —: Lakın küçük yosma fena değil... Sizi beğenmemiş de sayılmaz... Mutlaka öç alacaksınız kabil gibi görünüyor...

— Hayır! Öç almayı düşünmedim ama... Bir daha bildiğim lisanı bilmiyor görünmeye tövbe ettim.

— İşi eğlence olarak kabul ederseniz tatlı bir şeyden kendinizi mahrum etmiş olursunuz. Size biraz evvel verdiğim nasihata kulak asmayın. Ben de aynı suretle davrandım. Söz bana dönseydi, benim için kimbilir neler söylerlerdi. Bereket versin, gençlerin bulunduğu yerde, kadınlar ihtiyarlarla velev kı eğlenmek için de olsa meşgul olmuyorlar. Gençliğimde fark etmedim ama, bu da bir fukaralık imiş... Bu maceranın nasıl bittiğini merak edeceğim! Eğer öç almaya karar verir, bir neticeye de vanrsanız, sırrınızı bu ihtiyar adamcağızdan saklamayın! Ama bilmem ki, buna öç almak kadar sevap işlemek de denir mı?

Elini birisine öfkelenmiş gibi sallayarak çıktı.

*

Mösyö Yordanidis, Matmazel Şarlot’u ilk tanıdığı adama gıyaben “baş belası” diye takdim ettiği halde, onunla övündüğünü de saklamaya lüzum görmüyor, bunu her sözüyle belli ediyordu.

Murat, hele sekiz ayrı milletin birleşmesinden meydana geldiğini hesapla çıkardıkları kızı pek merak etmişti.

Görür görmez, gerek giyinişini, gerek hareketlerini ve gerekse kusursuz güzelliğini pek beğendi. Şarlot sahiden melezdi. Esmerliğini Ispanyollardan, saf bakışlı mavi gözlerini İsveçlilerden, vücudunun en küçük kımıldanışında hissedilen kadın hassasiyetini Fransızlar- dan, hasılı, saçını, ellerini, sesinin ahengini bir başka milletten almış, hepsini birbirine hiç yadırganmayacak şekilde kaynaştırarak insanın nefesini kesecek bir terkip meydana getirmişti.

Murat’ın elini eski bir ahbap gibi sıktı. Kederlenmiş gibi:

—   Demek yenildiniz Mösyö! dedi.

—  Öyle memnunum ki Matmazel!

— Yenildiğinize mi?

— Evet! Başka türlü sizinle tanışmak saadeti kimbilir ne kadar gecikirdi.

— Mersi! Üç gündür bizim efendi... — “Efendi"yi Türkçe söylüyordu —: Sizden bahsediyor. Âdetidir de kulak asmam! Herkesle hemen samimi olur. — Yordanidis’e döndü —: Rica ederim, dedi. Murat Bey’den bazı şeyler öğrenebilirsiniz. Mesela, hangi hususta olursa olsun, yenilmeyi bu kadar centilmence kabul etmeyi mutlaka öğren...

—   iyi ama ruhum! Bu yenilmedi ki... Hile yaptı!

Matmazel Reçina güzel gözlerini merakla kırpıştırdı.

—   Kime? Nasıl hile?

—   Kime olacak! Size elbette!

Murat:

—   Rica ederim! İnanmayın! dedi.

Yordanidis hiç umursamadan izahat verdi:

—     Halbuki Yahudiler açıkgöz olurlar, diye duyarım. Siz sakın val- denizin

oyununa kurban olmayasınız Reçina!

— Ne gibi?

— Olur ya pederiniz meşgulken... Bir ufacık kabahat...

— Siz neler söylüyorsunuz... Baksanıza Şarlot!

— Hele bir anlayayım da bakarım elbette!.. Ne olmuş?

— Bu lirayı kazandım diye seviniyor sevgilim. Bir de baktım ki Murat Bey’in önünde bir gazete... Hem de dikkatle katlanmış bir gazete... Katladığı yer ne yazıyor bilin bakalım! “Bugün Nisanın bir’i. -Aldanmamaya gayret edin!- işte böyle bir şey!

Reçina Murat’a baktı:

— Anlayamadım.

— Hayır! Matmazel! Uydurur... Siz beni yere vurdunuz! Gelecek sene acısını mutlaka çıkaracağım!

— Olmadı. Eğer böyleyse... Masrafın elli kuruşuna iştirak edeceğim...

Yordanidis keyifle güldü...

— Fena etmezsiniz... Doğrusu bu! Sizin elli kuruş, biralara bir başka lezzet verecek... Az kalsın unutuyordum. Bakınız $arlot, sevgilim... Bugün bira içmekte tamamıyla serbestim!

— Neden?

— Mösyö Murat'la iddiaya girdik!

— Ne olacak?

— Hangimiz daha evvel sarhoş olacağız diye...

— Yok canım! — Murat'a döndü —: Bizim efendiden evvel sarhoş olabilmeniz için bir kahve fincanı bira ile masanın altına devrilmeniz lazımdır... Çünkü bizim efendi, iki kahve fincanı ile tamamdır!..

Yordanidis:

— Görürüz! diye kabardı.

Murat özür diledi:

— Maalesef bu keyifli maçı bugün kabul edemeyeceğim. Saat bir buçukta adliyede bulunmaya mecburum!

—   işte bu olmadı! Durunuz bakayım! Sakın şu mesele mi?

'Jierruil Tulıir

Kızlar:

— Hangi mesele? diye sordular.

Yordanidis, bir mühim şey keşfetmiş gibi ciddileşti:

— Bunun bugün bir marifeti daha var matmazeller, dedi. Esasını öğrenemedim. Düşünüyordum. Şimdi bizi hemen bırakıp savuşmak istemesinden galiba bir netice çıkaracağım! Yalnız siz de bana yardım etmelisiniz!

— Neymiş?

— Nasıl yardım?

— Efendim! Bu bey, bugün bir numara daha yaptı. Şimdi lütfen sualime dikkat edin. Düşünerek cevap verin. Murat Bey denilen bu emsalsiz sahtekâr Fransızcayı nasıl görüşüyor?

— Fransızcayı nasıl mı görüşüyor? Çok güzel!

— Sizce Matmazel Reçina?

— Fevkalade...

— Peki! Eğer size dersem ki Fransızcayı bu kadar güzel, bu kadar fevkalade konuşan adam, gene bu sabah Fransız lisanını bilmediğinden benimle anlaşmak için bir tercüman aradıysa...

— Siz neler söylüyorsunuz kuzum? Demedim mi? işte ikinci bardakta sarhoş oldu.

— Hayır sevgilim sarhoş değilim... Hani bir kadın var. Bir kere Garden Bar’da rastlamıştık. Seninle biraz konuşmuştu da ben “Gözlerini hiç beğenmedim” demiştim. Sen de kahkahalarla gülmüştün. Hatırlıyor musun?

—   Hayır!

—   Olmaz! Hatırlayacaksın... Gözleri hoşuma gitmeyen kadın... Bir Türk

kadını... Yanında o gece de sarı saçlı bir kız vardı. Erkek gibi bir kadın.

— Durunuz! Sakın Adalet Hanım olmasın!

— Tamam! Adalet Hanım... O gece de söylemiştiniz.

— Peki!

—   işte Adalet Hanım bunların müşterisidir. Yanında bir sarı saçlı kızla beraber gelmişler. Bu nedenle Fransızca bildiğini saklamış. Ben kendisini bir iş için çağırmaya gittim. Fransızca söyleyince kadın bana ne dese iyi? “Fransızca bilmiyor,” dedi. Sonra da aramızda tercümanlık etti.

— Bundan ne çıkar?

— İşte şimdi de bizi hemen bırakıp gitmek istediğine göre...

— Hayır! Mösyö Murat’ın hangi sebeple öyle hareket ettiğini bilemem. Yalnız bizi erken bırakması Adalet Hanım için olamaz.

— Neden?

— Çünkü... Olamaz. — Bir tuhaf güldü. Reçina’ya göz kırptı —: Adalet Hanım’ı sen de bilirsin dedi. Murat Bey de bilir belki... Onu tanımayan yoktur. Meşhur randevucu Adalet... Bir adı da Zampara Adalettir.

Murat merakla sordu:

— Nasıl dediniz efendim?

— Şu halde bilmiyorsunuz! Randevuculuğu kadar seviciliği de meşhurdur. Şimdiki dostu Kadriye... San saçlı bir kız değil mi?

— Adını bilmiyorum. Sarı saçlı. Evet!

— Şimdi onu seviyor — Yordanidis’in yanağını okşadı —: İşte bu sebepten onların Murat Bey’le bir alakası olamaz anladın mı?

— Peki ama... Daha kendisi de pek güzel... O kadar yaşlı da sayılmaz!

— Zevk meselesi tontonum! Bir de mazareti var. Diyor ki: “Nasıl olsa ihtiyarlayacağım. Bir gün erkekler beni bırakıp gidecek. O gün param olsa da, param sayesinde kendime erkek bulsam, bulduğum oğlan, “Aman şu kocakarıyı atlatsam da sevgilime gitsem!” diye kıvranır! İyisi mi, erkek denilen hodkâm mahluku şimdiden unutayım!" Bir fikir! Ne dersiniz!

Murat tereddütle konuştu:

— Hastalık... Şimdi biraz rahatladım.

Reçına:

— Benim böyle çapraşık fikre akhm ermez! dedi.

Şarlot:

— Benim de, diye güldü, mamafih mesele sade fikir meselesi değil... Kendisi daha pek körpe iken Aryeta’nın eline düşmüş. Senelerce onunla dost yaşadılar. Öğrendiğini satıyor. Aryeta’yı bilirsin değil mi?

— Bilmez miyim?

Reçina bu cevabı “Yürümeyi bilirim” der gibi söylemişti.

Murat, Adalet Hanım’ın mahiyeti ile beraber Şarlot’un ve Reçi- na’nın randevucu kadınlar üzerindeki bilgilerini de öğrenmiş olduğuna sevindi.

Saat biri çeyrek geçiyordu. Müsaade istedi.

O senenin 1 Nisan’ında Murat için enteresan şeyler öğrenmek mukadder olmalı ki, adliyede kendisini bir başka acayiplik bekliyordu.

inci Hanım’ın işi basit bir boşanma davası olduğu halde, tıpkı cebren ırza geçmek celselerinde yapıldığı gibi, Reis salonu boşaltmış, dinleyicileri dışarı çıkartmıştı.

Murat, bundan bir şey anlayamadı. Kadının gerdan şişirerek derdini yanamamaktan ayrıca şikâyet etmesini hatırladı. Büsbütün meraklandı.

Nihayet dayanamadı. İşlerini bitirip çıkarlarken Hayret Bey'e bu ciheti sordu:

Avukat, gayet tabii bir şeyden bahsediyor gibi:

— Sahi, sen bilmezsin, dedi, kocası mahbubperest galiba... Gayn tabii tekliflerde bulunmuş... Boşanma sebebidir. Davayı kazanacağız! Doğru yazıhaneye gidersin. Benim biraz işim var. Temyiz layihası bugün biler mi?

— Evet!

Ayasofya Camii’nin minarelerinde müezzinler "Allah’u Ekber!” diye kıyameti koparıyorlardı.

Cuma günü yazıhane kapalı olduğu halde Murat, Yordanidis’lerin bazı işleri için, öğleden sonra hana uğradı.

Odabaşının üç yaşındaki oğluna bir küçük teneke otomobil aldı alalı kattaki itibarı artmıştı. Adamcağız anahtarı koşturdu:

— Kahve arkandan gelir Murat Efendi! diye gülümsedi, şekerli öyle ya?

— Şekerli... Bizim aslan ne yapıyor?

— Oğlan mı? Ellerini öper, iyidir.

— Dediğim gibi... Oğlan kısmına fiske vurulmayacak. Annesine böyle tembih et! Benim yeğeni korkak edersiniz... Sonra keyfinize...

Yazıhanenin kapısını açtı. Yordanidis’e geldiğini haber vermeden evvel, patronların masalarını düzeltmeye karar vermiş, bunu, dün kendilerine de söylemişti.

Tetkik için çıkanlmış dosyalarla kanun ciltlerini yerlerine koydu. Lüzumsuz kâğıtları desteledi. Okunup cevap verilmiş mektupları çekmecelerdeki yerine yerleştirdi.

Daktiloyu da hazırladıktan sonra Yordanidis’e baktı.

Rum delikanlısı hani hani yazıyor, çalışırken bir kat daha sevimli oluyordu.

— Geldin mi kardeş! İyi! diye dalgın dalgın gülümsedi:

— Burada mı oturalım, sizde mi?

— Sen bilirsin!

— Burada oturalım. Gelen giden olur.

— Peki!

— Kahveleri söyledin mi?

— Hayır.

— İşte bunu beğenmedim... Marko!

Karadağlı ihtiyar hademe, her zamanki gibi beyaz bıyıklarını aşağı çekerek — Bu onda bir çeşit önünü ilikleme hareketiydi —: göründü.

— Bize iki kahve söyle... Dur, nereye? Bir de kendine söyle... Haydi!

— Eyvallah!

— Şimdi şuraya otur bakalım... İşte gazeteler...

— Daktiloyu getirsem de bir taraftan başlasam.

— Sahi! Ben böyle şeyleri hiç düşünemem! İşini bitirince ne yaparız bilir misin?

—    Hayır!

—    Nereden bileceksin? Şarlot gelecek. Sana bir sürpriz var.

—   Ne gibi?

—   Söylememeye söz verdim.

— Sana bunun kolayını öğreteyim mi? Belki bir gün mühim bir yerde lazım olur.

— Neyin kolayını?

— Söylememeye söz verdin! Canın da ille söylemek istiyor. Hem sözünü tutup hem de canının istediğini yapmak, pekâlâ kabildir.

— Nasıl?

— Mesela: Söyleyeceğin şeyi beş kısma ayırırsın. Dördünü söylersin. Bir tanesini ahkoyarsın.

— İyi vallaha!.. Hiç aklıma gelmemişti.

— Değil mi? Yemin etsen başın agnmaz! Mamafih mademki Matmazel Şarlot ille sürpriz yapmak istiyor, söyleme...

— Esasını ben de bilmiyorum. Bilsem hiç duramam... Sen o gün lokantadan kalkınca arkadan bir müddet konuştuk. Kızlar seni eglen- celi adam buldular. Yalnız benim Şarlot korkaklığını ayıpladı.

— Neyimi? Anlayamadım?

— Korkaklığını...

— Nereden anlamış. O kadar da gayret ettim.

—   “Korkak olmasa, bizi bırakıp acele gitmezdi. $u halde patronlarından pek korkuyor!” dedi.

— Doğru söylemiş. Keşke giımeseydim... Beni müdafaa etmedin mi?

— Cesaret meselesinde laf söyleyemem. Kız benim patronlardan korkmadığımı iyi bilir. Lâkin gürültüyü sevmediğimi de bilir...

— Öyleyse, bana bir ceza mı tertip edildi. Yoksa cesaret vermek için tecrübe.edilmiş bir usul mü tatbik edilecek?..

— Bilmem! Yalnız, şu kadarını söyleyeyim! Yalnız kalınca “Murat Bey Reçina ile arkadaş olsalar, nasıl?" dedim, işte o zaman “Benim bir sürprizim var. İşi berbat edersen sonra karışmam! Yahudi kızlan erkeklerle paralarının hatın için konuşurlar. Sonra Reçina’nın huyunu ben sevmiyorum," dedi.

— Pek hoş! Elin kızı sanki razı oldu da... Bizim taraf beğenmiyor!

— Neden razı olmayacakmış. Yalnız, sonra düşündüm de... Bir mahzuru var! Aynı yerde çalışmak iyi değildir.

— Neden?

— Bir kere çabuk usanırsın. Bazı kaçamak yapmak lazım olur. Buraya birisi gelir. Hasılı, tatsızlık çıkar.

Murat, Yordanidis’in ciddiyetine uzunuzun güldü. Şaka ediyor gibi:

— Zaten olmaz Mösyö Yordanidis, dedi, benim böyle işlere girişecek zamanım değil...

— Anlayamadım. Böyle işlere kırk yaşınızdan sonra mı girişeceksiniz’

— Hayır^1 O manada söylemedim. Hiçbir surette lüzumsuz masraf etmek istemiyorum.

—   1yı ama, azizim, bu senin elindeki bir iş sayılmaz. Daha şimdiden ben Reçina’nın niyetini beğenmiyorum. Reçina yaman kızdır. Bir kere aklına koyarsa hapı yutarsın^1

— Hiç de yutmam! Sana devrederim. Operatör doktor olduğun için...

— Sakın ha! Sakın bana güvenme! — Bir an tereddüt etti. Sonra kederle içini çekti —: Bir kere denemedim mi sanıyorsun! Bir tokat attı. Koca han tepeme yıkıldı zannettim.

— Yok canım! Şarman!

— Hem de ne şarman! Bir de üstelik, “Şarlot’a söyleyeceğim!" diye tutturdu. İki çift ipek çorap aldım da vazgeçildim!

— Arkadaş oldukları içindir.

— Arkadaşlıklarına sanki ne zarar gelirdi? — Kapıya bakarken sesini alçalttı —: Patronlar gidince cigaraları getirteceğim...

— Olmaz. Yazıhanede icap etmez!

— Yahu sen de yazıhaneleri kiliseye, camiye benzettin! Benim patronun çekmecesinde halis Iskoç viskisi hiç eksik olmaz.

— Onun patronu yok!

— Vay canına! Şu kadınlar, bizim ruhumuzu nasıl kolayca keşfediyorlar! Sen hakikaten korkuyorsun!

Murat, yavaşça güldü. Bir müddet konuşmadan çalıştılar. Murat, fırsat buldukça düşünüyordu. Sahiden herkesin bir görüşte anlayacağı kadar korkak mı olmuştu? Şu halde, İhsan haklı! Her zaman, “İşsizlik insanı ödlek eder. Fenalığı burada!” demez mi? Her çeşit ahlaksızlığın başı da korku... Tövbe estağfurullah!..

—   Birer kahve daha!..

— İstemez!

—  İstemez olur mu?

—   Öyleyse bu sefer benden...

— Birader, nasıl bir söz! Geçen sefer sanki benden miydi? Dayansın patron! Sen karışma!

Yordanidis bir aralık bir yere telefon etti. “Evet!" Burada, beraberiz. Bir saatlik işimiz kaldı!" demesinden Şarlot’la görüştüğünü Murat anladı.

Gene korku meselesi aklına geldi Bu münasebetin aldığı şekilden korktuğu hakikatti. Hem kızlarla gezip tozmak hoşuna gidiyor, hem de bu suretle verdiği karan tatbik edemeyeceğinden ürküyordu. Bir hesapla, yüz liraya ihtiyacı vardı. Bir küçük odacığı okumayı yazmayı seven bir insana layık bir surette döşemek için belki bu bile az gelecekti. Bir karyola, bir komodin, bir elbise dolabı, iki iskemle, yere bir küçük seccade. Kitapları için ya bir dolap daha, yahut raflar...

On beş, yirmi gün evvel, elbise derdi çekiyordu. Pırtılları iğrenerek çıkarıp iğrenerek giyer, soyunmak da, giyinmek de kendisine dert olurdu. Şimdi iki kat kostümü vardı. Kahvenin üzerindeki berbat odada bunları nereye koyacağını şaşırmıştı. Duvara asıyordu. Lâkin duvarlardan birisine güneş karşıydı. Elbiseyi bu suretle berbat edecekti. Öteki biraz yağmur yağsa ıslanıyordu.

Vekâletname suretinin bir yerinde durarak: “Bak hesapta perde yoktu. Perdesiz olmaz!" diye düşündü. Gene yapacağı masrafı bir kâğıda yazıp kaç lira tutacağını cem etmek arzusuna kapılmıştı. Perdesiz olarak seksen lira hesap ettiğine göre, perdelik basmalara da gitsin gitsin beş lira gitsin...

— Neye daldınız beyefendi?

— Hiç, aklıma bir şey geldi.

— Kadın gelmiştir. Baksana ilkbahar! Düşündükçe içime keder doluyor. Bir taraftan da inanmıyor, benimle eğleniyorsun sanıyorum.

— Hangi hususta?..

— Hiçbir kadınla alakam yok diyorsun! İnsan nasıl yaşar? Ben ölürüm.

— Sen operatör doktorsun... Biz avukat kâtibiyiz!

— Şarlot da inanmadı. “Bu zamanda böyle şey olmaz,” dedi. “Seninle eğlenmiş" dedi. Ben yemin edince “Başıma gelenler!” diye elini yanağına götürdü, öyle yapması bir şirindir ki...

Evvela, yerli Rum patron gitti. Babayani, güler yüzlü bir ihtiyardı. Burası bir yolmuş, kendisi de yabancı bir yolcuymuş gibi sessiz ve alakasız gelip gidiyordu. Asıl patron, çıkmadan evvel Yordanidis’! çağırmış, bir müddet görüşmüştü.

Şapkasını başında görünce Murat hayret etti. Sanki çıplak yazıhanesinin arkasında, su bardağıyla beraber oturan yorgun adamcağız bu değildi. Yaşına göre çok şıktı. Bastonunu ve eldivenlerini gayet kibar kullanıyordu.

— Bonsuvar efendiler! demişti.

Yordanidis rahat bir nefes aldı:

— Artık patron benim! diye bağırdı. İşte ispatı!

Murat'ın daktilosunun üzerine yedi lira bıraktı.

— Nedir?

— Seni bedava mı çalıştıracağız! Burası İngiliz müessesesi ama, sen çok şükür Hintli değilsin. Cebine sok’.

— Demek peşin mi?

— Her zaman! Patronun bir bu huyu iyidir. Bir de üstüne lazım olmayan işleri hiç görmez!

— Evli mi?

— Anasından bekâr doğanlardan... Fena da yapmıyor. O suratla değil mi? Karısını başkalarına muhtaç etmekte bir zevk yoktur... Hey Marko! Neredesin ihtiyar kurt!

Marko, bir eli bıyığında, gülümseyerek göründü.

— Serbestsin. Ben izin veriyorum. Yarına kadar! Geçerken kiliseye uğra. Babamın canına bir mum yak!

— Zaten akşam oldu Mösyö Yordanidis!

— Tabi... Her zaman öğle vakti kalacak değil ya...

— Yani, izninize teşekkür ederim demek istedim.

— Bir şey değil... Giderken bize Hüseyin Ağa’yı gönder! Unutma!

Bir kâğıda yazayım mı?

— Gene keyiflisiniz. Mösyö Yordanidis, unutur muyum?

— Ne bileyim? Ben olsam unuturum. Hattâ şimdi bile senden ne rica ettiğimi unuttum... Elektriği de yakıver! Evet! Tamam! Mersi Mösyö Marko!

Murat, okunaklı olsun diye üç kopya çıkarıyordu. Sona iki tane kalmıştı. “Bu gidişle zengin olacağız!" diye hafif bir ıshk öttürmekten kendini alamadı.

— Nedir?

— Hiç!

— Bir ses geldi de... Severim ben o sesi! “Burada bir neşeli adam var!” demektir.

— Her şeyi biliyorsunuz. Sizden bir şey gizlemek kabil değil!

— En fena tarafım! Bu dünyada rahat etmek için, bilmemek lazım halbuki... — Kapı vuruldu —: Buyrun! Ooo! Siz misiniz Hüseyin Aga! Ne o?

— Çağırmışsın Mösyö!

— Ben mi çağırmışım! Ne diyorsunuz^7 Sizinle kim eğlendi^1

— Marko dedi ki...

— Ah! Demek bütün Sırplar şakacı insanlar... Haydi doğru söyleyin! Ziyafet olduğunu sezdiniz de kendiliğinizden geldiniz değil mi?

— Ne ziyafeti?

— Bir de sorarsınız! Bayağı ziyafet! Biz, Murat Bey’le bir iddiaya girdik. Hattâ bu iddiaya başladık bile... Lâkin bir sebepten dolayı ya- nm kaldıydı. Şimdi ben, “Müsabakaya Hüseyin Aga da karışsın! Bakalım hangimiz kazanacağız?" dedim.

— Neye kanşacagım?

— Maç var, içeceğiz. Hangimiz daha evvel yıkılırsak, paralar ondan. Var mısınız?

Hüseyin Aga’nm gözleri parladı.

— Bizim kırat her tarafa işler Mösyö Yordanidis, dedi, ve de bizim kıratın ölümü arpadan olsun^1

— Bira mı, rakı mı?

— Siz bilirsiniz'

— Sen dört şişe bira al... Bir kenara koyanz. İki şişe de rakı... Rakıları acele içeriz. Bizim Matmazel gelecek. O gelirken biraya çeviririz. Her zaman öyle yapmıyor muyuz kuzum?

— Baş üstüne! Meze?

— Salam, peynir, turşu' — Murat’a sordu —: Siz bir şey istemiyor musunuz^7

— Elverir! Yahut biraz tuzlu badem de alalım. — Demin yan cebine sokuverdigi banknotlan çıkardı —: Ben vereyim de sonra hesap- laşınz!

Yordanidis gözlerini kocaman kocaman açarak hayretle sordu:

— Nedir? Para mı? Neye?

— Öteberi için...

—   1yı ama azizim, Karaköy’de bizim alacaklanmız parayla satılmaz ki, bedavadır, değil mi Hüseyin Aga! — Odabaşı’ya göz kırptı — : Haydi, hâlâ burada mısın, Türk!

— Sıcak bir şey de yaptıralım, diyorum.

— Burası senin evin sayılır. Yaptırırsan kendi asilzadeliğindir. Yalnız Madam bize kızarsa, karışmam!

— Ne haddine! Sen sopayı uzak bellersin ya, o kafanda gülü gü- lûverir.

Hüseyin Aga meçhul bir hasma efelenerek çıktı.

Yordanidis:

—   iyi adamdır, dedi, iyi de içer... Hovarda canım! Karıyı da başkasından kaçırmış. Karı da karı!.. Bir giydirsen!..

— Sus yahu! Ayıp!

—   Methediyoruz. Hey Türkler! Birisini methetmek de mi günah! Doğrusu

karının yüzünü iyice görmedim. Lâkin küçük kız kardeşinden belli!

—   Kız kardeşi kaç yaşında?

—  Görmedin mi?

—   Hayır!

—   1yı vallaha! Sizin yazıhaneyi kim temizliyor. Küçük Madam temizlemiyor mu?

—   Bilmem! Hem küçük diyorsun, hem de Madam diyorsun!

—   Hem küçük, hem de madam olmak kabildir. Hem de iyidir. Kız ufak tefek!

Lâkin ablasından daha akıllı! İstanbul’a küçükken gelmiş, burada evlenmiş. Sonra boşanmış. İstanbullu sayılır. Yüzünü örtmüyor. Bana gülüyor. Lâkin bir kere elini tutayım, dedim, ateşe değmiş gibi çekip kaçtı. Bir daha ben buradayken içeri girmiyor. Sizin kadınlar sizden daha Müslüman!

— Sen de herkese sataşıyorsun birader! Bir gün başına bir bela gelir ya... Bakalım!

— Aman, Şarlot’tan daha beter bir bela mı gelebilir?

— Bunu da ben Matmazel Şarlot’a söylerim. Lafa tutma da işimi bitireyim!

Yordanidis ile Hüseyin Ağa, sofrayı hazırlayıncaya kadar Murat da son vekâletname suretlerini makineden çıkardı.

Yorgunluktan sırtı agrımıştı. Arkasına dayandı. Rakı kokusunu lezzetle kokladı. Çalışarak yorulmak, ücreti peşin almak, içkiyi hak ettiğini bilerek, dinlenmek ve neşelenmek için içmek... Yumuşacık bir keder hissediyordu. İnsanlar ne kadar kolay bahtiyar olabiliyorlar... Gene öyleyken dünyada ne kadar işsiz Murat var... Sıkıştırılmış aç av hayvanları gibi ay ışığının, deniz kenarının, güzel kızların sevincini tadarak yaşayamayan sürülerle Muratlar...

İşe başladı başlayalı, daha doğrusu, sırtına rabıtalı bir elbise giydi giyeli, Necip’ın kendisini, bir gün kızların yanına götürmek için ne kadar ısrar ettiğini hatırlıyordu. O gün pek fark edememişti ama, yüreğinde bir şey kırılmıştı. Bu kırılan şey her neyse, daha uzun müddet tamir kabul etmeyecekti Buna emindi.

— Haydi beyim!

— Geliyorum Hüseyin Ağa. Handa kimse kalmadı mı?

—   Bizden başka kimse yok!

—   Kapı kapalı mı?

— Yengen bekliyor. Matmazel gelecek... Öyle değil mi Mösyö Yordanidis!

—   Gelecek, acele edelim.

Pek az konuşarak üçüncü kadehleri içtiler. Hüseyin Ağa, bir Anadolu hovardası gibi rakıyı zorla içiyor, içtikçe ağırlaşarak sofraya bir iş ciddiyeti veriyordu, işrete alışıkhğı, şişeyi birbirine müsavi dokuz kahede pay etmesinden belliydi.

İkinci şişeyi de arkasına vurarak kolayca açtı.

Bu sırada kapı tıkırdadı. Hüseyin Aga:

—   Kim o^7 diye diklendi.

Cevap yerine tıkırtılar tekrarlanınca:

—    Gelsene kız Yabancı mı var? diye seslendi. — İçeri giren olmadı —: Tövbe Yarabbi! İnsanı rahatsız ederler. Bunlar insandan hariç bir insanlar^1 Hayvan gibi bir insanlar...

Küçük bir tepsi ile döndü. Tepsi parıl parıldı. Üç tane bembeyaz peçetenin üzerine üç tane tertemiz çatal koyulmuştu. Ortada yağda yumurta...

— Haydi, şunu soğutmadan yuvarlayalım... Misafir umduğunu değil bulduğunu yer...

Yordanidis, kurnaz kurnaz sordu:

— Yenge neden girmedi?

— Yenge değil... Bizim baldız. Bir de İstanbullu geçinir. Murat Bey’den utanıyormuş...

— Bunu o mu hazırladı?

— O hazırladı. İstanbul usullerini biliyor. Bizi beğenmiyor haspa...

— iyi servis! Aferin! — Saatine baktı —: Vay! Yedi olmuş. Doldur Hüseyin Aga! Matmazel nerdeyse gelir.

Murat gittikçe neşeleniyordu. Hele Yordanidis’le Hüseyin Aga’nm Türkçe konuşmaları tuluat kumpanyalarında görülecek manzaralardandı. Yordanidis, duraklıyor, düşünüyor, böyle kendisini sıkışmış farz ettiği zaman tombul delikanlı sevimliliği arttığı için Murat yardım etmiyordu. Asıl garibi, hemen her Türk’te görülen haldi. Sanki cümleleri berbat ederse Yordanidis daha kolay anlayacakmış gibi Hüseyin Aga da lisanı perişan etmekte ondan aşağı kalmıyordu.

Kapı bu sefer gürültüyle açıldı:

— Bonsuvar efendiler! diye gülerek Matmazel Şarlot girdi: İşte buna danldım. Beni beklemediniz mi?

Yordanidis ayağa kalkmıştı.

— Beklemez miyiz? Biraları soğutuyoruz.

— Bu rakı? Hohla bakayım! Hohla diyorum.

— Ben, bir kadehçik içlim... Bir kadeh bile değil. Yarım kadeh... Birdenbire midem ağrımasın mı? Midemin ağrısını bilirsin ya, dişime vurur. “İlle dişçiye gideceğim! Şunu çektirip kurtulacağım!” dedim. Murat bırakmadı. Rakı iyi gelirmiş.

— Ne gevezedir görüyor musunuz? İstersen bir fıçı dolusu iç! Yusyuvarlak oluyorsun. Seninle beraber gezmeye utanıyorum.

— Neden şekerim, hâlâ nasıl olmuş da zayıflatamamış derler diye mı?

— Terbiyesiz! Seni yiyecek değilim ya...

— Bilmem kı...

Şarlot şapkasını, kovboy filmlerindeki süvariler gibi, arkasına attı. Tayyörünün kollarını, şaka olsun diye yukarıya kıvırdı.

— Haydi! Nerede soğuk biralar! dedi.

Hüseyin Ağa şişeleri meydana çıkannca, güzel bir Türkçeyle konuştu:

— Sizin madama söz verdim fazla içirmeyeceğim!

— Karışamaz. Yalan!

— Karışamaz mı? Bizim yanımızda kazaklık ediyorsunuz. “Çok içerse keyfine...

Ben yapacağımı bilirim" dedi. Benden söylemesi...

— Şimdi, deli gönül ne diyor? Git, iki şişe rakı getir, diyor!

— Bir başka yol var mı?

— Ne yolu?

— Kapıdan başka bir yol!

— Hayır.

— Öyleyse gidemezsiniz. Kapıda karınız oturuyor... Canım matmazel, Murat Bey sahi zannedecek. Sen d e bizi büsbütün berbat ettin. Eşekten düşmüşe çevirdin!

— Haydi şerefinize. Murat Bey de sizden daha cesur değil. Hattâ o sizden bile korkak...

— Neden belli?

— Sizin hiç olmazsa karınız var. Korkuyorsunuz ama, gene de evlenmişsiniz. Eğer duyduğum sahi ise, Murat Bey, kadınların gölgesinden bile korkuyormuş.

— Korkanın matmazel!

— Neden? Size bir şey mi yaptılar?

— Dinler misiniz? Hani bir Azrail var. insanların canını alan melek!

— Evet!

— İşte o Azrail, bir gün Allah’tan izin istemiş. “Ben yoruldum. Yerime bir müddet birisi çalışsın! İstirahat edeceğim!” demiş. Allah da ona on sene izin vermiş. Azrail dünyayı dolaşmış. İstanbul’u her yerden fazla beğenmiş... Buraya yerleşmek istemiş. Bir orta yaşlı adam şeklinde Fatih’e gelmiş. Nalbant Hacı Mehmet Ağa ismiyle bir dükkân açıp yerleşmiş. Aradan bir iki ay geçmeden mahalleli yakasına sarılmış. "Biz seni sevdik. Evlendireceğiz” demişler. “Durun! Etmeyin!" demesine meydan bırakmadan, evlendirmişler! Bir kadın almışlar. Bir seneye varmadan bir de oğullan olmuş. Kadın kavgacı, geçimsiz bir mahluk imiş ki Azrail’in anasından emdiği süt burnundan gelmiş. Bırakıp gidecek, lâkin evlada kıyamıyor. Nihayet oğlu on yaşına basmış. İzni de bitmiş. Giderken oğlunu bir kenara çekmiş. “Ben annenin şerrinden savuşuyorum. Sana bir iyiliğim dokunsun! Doktorluğunu ilan et! Nerede bir hastaya gidersen, beni orada görürsün. Ayak ucunda duruyorsam, hasta iyi olacak. İlaç diye birkaç damla su ver! Başucunda duruyorsam, hasta muhakkak ölecek. Ona göre konuş! Beni de senden başkası göremez!" demiş. Savuşmuş. Oğlan babasının nasihati üzerine doktorluğunu ilan etmiş...

Murat “Doktor" kelimesinin her geçişinde Yordanidis’e bakarak gülümsüyordu:

Nihayet Türkçeyi iyi anlayamayan delikanlı Fransızca sordu:

—  Ne oluyor?

—  Meraklanma kendimizi müdafaa ediyorum.

Sarlot:

— Sonra? dedi.

— Sonrası efendim! Oğlan meşhur doktor olmuş. En ümitsiz hastalan iyi etmeye, bir şeyi yok gibi görünenlerden bazısının öleceğini söylemeye başlayınca namı dünyayı tutmuş. Günlerden bir gün bizim padişahın kızı hastalanmış. Padişah meşhur doktoru çağırmış. “İki damla ilaçla en ümitsiz hastalan tedavi ediyormuşsun. Kızımı kurtaramazsan vallaha billaha kafanı keserim." demiş. Oğlan kızın odasına girmiş, bir de bakmış ki babası başucunda duruyor. Başlamış yalvarmaya... Lâkin Azrail Allah’tan emir aldığı için “Çare yok!" diye başını salhyormuş. Doktor bir aralık dışarı çıkmış. Tekrar içeri girmiş. Aradan bir dakika geçmeden dışarda bir gürültü kopmuş. Azrail, “Ne oluyor?" diye meraklanınca doktor kapıdan başını uzatmış. Sonra Azrail’e dönmüş: “Bir şey değil baba, demiş. Annem burada olduğunu haber almış da, içeri girmek istiyor!" Azrail bu sözü duyunca pencereden atlamış kaçmış. O sultan hanımın hâlâ yaşadığını söylerler. Bana gelince: Hiçbir zaman Azrail’den daha cesur olduğumu iddia etmedim.

— Pek şık! Anladın mı Panayotaki?

— Hayır! Ne olmuş? Neye gülüyorsunuz? Ben gene bir pot mu kırdım?

— Değil canım! Murat Bey kadınlardan niçin korktuğunu anlattı. Lakın ben hiç de merhametli bir insan değilim! Başına geleceği bilse...

— Ne gelecek. Bilsin daha iyi!

— Murat Bey, elinde çanta, çantanın içinde ruj baronundan başka bir şey gezdirmeyen matmazellerden korkuyor. Bu gece kendisini birisiyle tanıştıracağım.

—  Kimle?

— Gece gündüz silahla oynayan bir kızla...

—  Anlayamadım.

—   Daha iyi. Görünce anlarsın! Ne dersiniz Murat Bey?

—   Eğlence uzun sürmez derim.

—  Neden?

—     Ben eskiden beri silahtan korkarım Matmazel. Hele bir kadının elindeki

silahtan ödüm kopar. Bizde bir laf var. “Boş silahı şeytan doldurur” derler. Çekinirler. Bir de “Kadın da şeytandır" lafı var. Hem şeytan tarafından doldurulan, hem şeytanın elinde bulunan bir silaha Aşil bile karşı koyamaz. Yüreğime iner de... Uzun müddet zevk alamazsınız!

— Siz alay edin bakalım! Görüşürüz!

Yordanidis gözlerini kırpıştırarak düşünüyordu. Nihayet:

— Şarman! diye bağırdı.

Şarlot'un ne yapmak istediğini kestirdiği anlaşılıyordu. Murat’a başını salladı:

— Mahvoldunuz azizim! Maalesef size ancak bir suretle yardım edebilirim. Bir kâğıt veririm. Şuracıkta vasiyetnamenizi yazarsınız!

— Pek mi fena vaziyetteyim?

— Her hususta... I_akm Şarlot pek insafsız davranıyorsunuz!

— Bizi bırakıp gitmesinin bir cezası olacaktır. — Murat'a ciddiyetle sordu —: Tüfek atmasını bilir misiniz?

— Atmak denilen şeyin hiçbir çeşidini bilmem!

— Hiç tecrübe etmediniz mi?

— Hayır!

— Ondan bilemiyorsunuz. Herkes de sizin gibidir. Tecrübe etmeden evvel demek istedim. Görürüz! Şerefinize yeni avcı!

Murat'ın ısrarı üzerine erkekler için iki şişe rakı, Şarlot için de bira getirttiler!

Hüseyin Ağa'mn karısı vakit çok geçtiği için kapıyı örtüp yanlarına geldi. Yüzünü sımsıkı sarmış olduğu için yalnız gözleri görünüyor, bu suretle kocasına öfkelenip

öfkelenmediği pek belli olmuyordu.

Şarlot birkaç Rumca tango söyledi. Hüseyin Ağa’mn gayet kuvvetli bir sesi vardı. Mahpushane havası, deveciyi falan çağırdı.

Bir aralık söz nasılsa randevucu zampara Adalet Hanıma geçmişti.

Murat, o günlerden beri merak ettiği bir ciheti sordu:

— Adalet Hanım da, yanındaki kızcağız da Fransızcayı güzel biliyorlar. Nerede öğrenmişler. Pratikse, şaşılacak şey!

— Hayır! Adalet Hanım Fransız rahibelerinin mektebinden mezundur. Aryeta’ya düşmeden evvel stajı rahibelerden görmüş. Bu evlenmeyen dindar kadınlarda marifet çoktur.

— Öteki?

— Öteki de aynı mektepte okuyor. Zaten Adalet Hanım’ın evine ekseriya mektep kızları gelir. Rahat bir ev’ Öğleden akşama kadar çalışırlar. Gece ekseriya kimse bulunmaz! Sonra herkesi de almazlar. Kulüp gibi canım! Kayıtlı zamparalardan iki tanesi tavsiye edecek... Kızlar piyasa malı olmadığından, tanıdıklara rastlamak ihtimaline karşı tedbirli davranıyorlar. Müşteriler evvel salona alınırlar. Sermayeler gözetleme yerlerinden bunlara bakar. Tanıdık olmadığına iyice kanaat getirmedikçe içeri girmezler. Kadın çok para kazanıyor. Lâkin hovardalığı da bırakmaz! Bazan bara gitti mi, etrafına belki on tane kız toplayıp onlara konsomasyon yaptırır. Fazla sarhoş olursa şampanya açtırır. Aynaları falan da kırar... Biraz çiftetelli oynar... Biraz ağlar... Öfkesini alamazsa elbisesini parçalar. Otomobile koyup götürürler.

— Biraz sen görünmüştü ama, böyle çamur olduğu belli değildi.

— Siz nerden bileceksiniz?

Murat gülümsedi. Sahiden bilmiyordu ama, kendi cahilliğinden Şarlot’un âlimliği daha şaşılacak bir şeydi. Şarlot, kapalı kelimelerle kirli şeyler anlatan uçan bir zamparaya, Murat da bunlan kızararak dinleyen bir mektepli kıza benzemişti.

Handan saat ona doğru çıktılar. İki taraflı yazıhanelerle dolu bu dar sokaklardan Murat, gece vakti hiç geçmemişti. Bir ortaçağ şehrinde dolaşıyorlarmış gibi tuhaf şeyler hissederek Şarlot’un yanında yürüyordu. Serin bahar rüzgârı sarhoşluğuna, tatlılık katmaktaydı. İki sevgilinin seslerini duyduğu halde ne konuştuklarına dikkat bile etmiyordu.

Şarlot’un iki kere ve katiyetle:

— Olmaz! demesi üzerine alakadar oldu.

—  Ne var?

—   Şuradan bir otomobile binelim diyorum. Razı gelmiyor.

—   Nereye gideceğiz?

Şarlot cevap verdi:

— Şuracıkta... Tophane’ye varmadan... Yüz adımlık yol... Bu benim erkeğim korkuyor. Korktuğunu da itiraf etmiyor.

— Neden korkuyor?

— Geç olmuş. Galata’da uygunsuz adamlara, sarhoşlara, rastlarmışız! Biz de sarhoşuz! Sarhoş insan iyidir. Zıddına basmazsan gülüp geçer, değil mi?

— Evet!

— Neye “Evet!" Siz de mı otomobile taraftarsınız?

— Hayır! Ben size tabiyim! Nasıl isterseniz öyle hareket edelim.

— Siz Galata'daki sarhoşlardan korkar mısınız?

— Korkarım ama, gene de yayan gidebilirim. Yani dizlerim kesilmez, dudağım çatlamaz!

Yordanidis keyifsiz bir sesle:

— Beyhude inat! dedi, bir otomobile binsek kıyamet mi kopar?

— Binmeyeceğiz, istemiyorum. Siz isterseniz otomobile bininiz. Bizi orada bekleyiniz. Murat Bey benimle beraber gelecek! Öyle değil mi?

—   Tabi!

—   Teşekkür ederim. İşte kibar bir kavalye...

— Saat on... Her taraf apaşlarla doludur. Sarhoş herifler... Ne lüzum var?

—   Öyle istiyorum. Canımı sıkıyorsun!

Tramvay caddesine çıktılar, Yordanidis, Şarlot belki fikrini değiştirir diye cigara almayı bahane ederek karşı kaldırıma geçti.

Şarlot:

— Çocuk gibi bir adam! dedi. Ben böylesini sevmem ama, bir hoş tarafı var. Hiç olmazsa korktuğunu saklamıyor!

— Evet samimi arkadaş! Ben pek beğeniyorum.

— Hemen acele etmeyin. Bir çeşit hainliği vardır. Neden öyle hainlik yapar anlayamadım.

— Nasıl hainlik?

— Anlatılmaz ki... Bir müddet sonra rastlarsınız. Yaptığı hareketin hainlik olduğunu mu bilmez!.. Hasılı garip...

AHür ıSelınn

astınlar ı

Yordanidis arkalarından yetişti. Çocuk aldatır gibr.

— Aklıma bakın, ne geldi, dedi, Beyoglu’na çıksak... Bir yerde olursak! Sizi bara davet ediyorum. Otomobille. Boğazkesen’den dolaşırız. Gelirse Safo'yu ahrız. işini bitirmemişse ben tekrar döner getiririm. Otomobille...

— Otomobili bu gece aklınızdan çıkarın! Yayan gideceğiz!

— Şarman!

Her zaman keyifle şaklayan kelime bu sefer, bir yenilgi halindeydi. Murat gizlice güldü.

Yordanidis beyhude telaş ediyordu. Bir kere Galata, tramvay caddesi demek değildi. Sonra herhangi bir münasebetsizliğe uğramak için buraya devam etmiş olmak, buranın kızlarıyla alakalanmak lazımdı. Şarlot’un nerede oturduğunu sormamıştı ama, Galata’da olmadığına neredense emindi.

Mamafih Yordanidıs’e “hain” diyen bu kız, şimdi gözünün önünde sevgilisine lüzumsuz bir surette hainlik ediyordu. “Niçin insanoğlu, kendi zaafını mutlaka başkasına mal etmek ister!” diye bir şeyler düşündü.

Abdullah Efendi Lokantasının hizasından karşı kaldırıma geçmişlerdi. Birkaç zararsız insan burda tramvay bekliyordu. İki taraflı dükkânlardan bir işkembeci ile bir ıkı manav ve bir ıkı meyhaneden başka hepsi kapalıydı. Bu hal, aydınlık caddeye emniyetli bir hal veriyordu.

Murat, arkadaşlarına belli etmeden "Ne olur ne olmaz!" diye düşünerek sustalı çakısını ceketinin dış cebine aldı. Şapkasını geriye attı. Yanında kadın bulunduğu sıralar, birisinin en uf ak terbiyesizliğine tahammül edemiyordu. Bu terbiyesizliğin kendi şahsına yapılması da şart değildi. Yanında kadın bulunanlara haklı haksız demeden kaç kere yardıma girişmişti. Kanaatince bir kadınla beraber gezen erkek, ne kadar kavgacı olursa olsun kimseye çalmazdı.

“Siyah Gül" barına beş on adım kala Şarlot.

— işte geldik, diyerek,'bir nişancı dükkânının tezgâhı önünde durdu.

— Bonsuvar Safo!

— Bonsuvar Şarlot Şerli Oo, bonsuvar Mösyö Yordanidis!

Şarlot, Murat’ı gösterdi:

— Size bir avcı getirdim! Avcı değil! Bu akşam, birdenbire tüfek atmaya merak sardıran bir arkadaş! Adı Murat’tır. Yordanidis’le beraber çalışıyorlar! Lakırdı nasılsa tüfekten açıldı. Pek ısrar etti. “Yarma kalsın” dedimse de dinletemedim.

— Kolay! — Safo, Murat’a gözlerinin içi gülerek baktı —: Hâlâ fikrinizi değiştirmediniz mi?

— Hayır Matmazel!

— Mutlaka bu gece atıcılığı sonuna kadar öğrenmek mi istiyorsunuz^7

—   Sonuna kadar.

—   Söz mü? diye arkadan lafa karıştı.

Murat bir pusu sezerek Şarlot’un hainlik bahsini hatırladı.

—   Söz elbette!

—   Arka arkaya on tane vuruncaya kadar atacaksınız!

— Peki! Doldurunuz Matmazel ...

— Durunuz! Bir şey söyleyeyim! Bunu da Matmazel Safo’dan işittim. İyi bir atıcı olmak için, bu tüfeklerden birisinin namlusunu altından yaptıracak kadar para vermeliymiş.

— O hesaba aklım ermez. Cebimdeki kadar atacağım.

— Cebinizdeki kadar değil Mösyö! Öğreninceye kadar. Öyle zannederim ki derhal öğreneceksiniz!

— Neden matmazel'

— Bir gözünüzü, hem de sol gözünüzü biraz kıstınız. Bu nişancılık alametidir.

— Cigaranm dumanı kaçmıştı. Ben farkında değilim.

— Öyleyse evvela cigarayı bırakın^1 Sonra tavsiye ederim, tetiği çekeceğiniz zaman nefes almayacaksınız! İşte size tüfeklerimin en doğru atanı! Bir dakika1 Bakınız' — Durduğu yerde döndü. Pek nişan al-madan attı! Tavşan düştü —: işte ispatı' Haydi'

Murat, tüfeği acemi acemi tutmuştu. Bir müddet hedef beğendi. Sonra sırasıyla atmaya başladı. Öyle derin derin nişan alıyor, öyle itina ediyor, fakat öyle vuramıyordu ki, yirmi beşinci, yahut otuzuncu atışta seyirciler nasıl olup da tesadüfen bir kere bile vuramadığına şaşmaya başladılar.

Safo bir aralık:

— Bu gece bu kadar idman yeter! diyecek oldu.

Yordanidis:

— Söz verdi'. Parası bitinceye kadar atacak! diye bağırdı.

Gelip geçenlerden iki üç kişi seyir için durmuşlardı. Murat, tüfeği her göze alışta muhakkak bir kere Şarlot’a soruyordu:

— Hangisini vurayım yenge?

— Tavşanı!

— Hay Allah kahretsin! Peki şimdi hangisini?

— Trompetçiyi...

— Hay Allah! Şimdi?

— Ördeği...

Saçmalar, mütemadiyen arkadaki kırmızı perdeye değmekte boş bir ses çıkarmaktaydılar. Yordanidis korkusunu unutmuş, sevinç sesleri çıkarmaya başlamıştı. Bütün ömrü şaşkınlık ve bir nevi bunalma içinde geçtiğinden bir başkasını o halde görmek hoşuna gidiyor olmalıydı.

Arada sırada:

— Kaçıncı? diye soruyordu.

Safo, tüfekleri gittikçe daha mütereddit doldurarak:

— Artık sayamıyorum. Baksanıza bir avuçtan fazla saçma birikti! dedi ve Şarlot’a Rumca bir şey söyledi. Şarlot omuzlannı silkti. Seyirciler de, bu beceriksiz fakat inatçı atıcıya gülmeye başlamışlardı ki, Murat dolu tüfeği elinde tutup yorulmuş gibi alnını kaşıyarak yavaşça sordu:

—   Peki! Şurada parlayan delikler nedir?

—   Onlara bakmayın! Siz tavşan avcısısınız!

—   Nedir rica ederim!

— Onlar mı? Arkasında ışık var. Camı kıranlara bir paket cigara veriyoruz. Beher atış beş kuruştur. Vurursanız beş kuruşa bir Yenice cigarası alırsınız!

— Daha evvel neden söylemediniz Matmazel? Teessüf ederim!

Seyircilerden birisi:

— Hele aslan hemşerim! diye sevindi.

Murat, bu sefer tüfeği pek gözüne almadan, tıpkı Safo’nun attığı gibi attı. Cam kırılmış, ışık sönmüştü.

Deminden beri keyifle gülümseyen tıraşı uzamış patron bir sönen ışığa, bir de Murat’a baktı. Murat ondan daha çok şaşırmış olarak:

— Şimdi Yenice’yi kazandım mı Matmazel? diye sordu.

— Tabi kazandınız!

—    Peki yanındaki ışığı da söndürürsem?

—    Bir Yenice daha alırsınız!

—   Yarabbi! Sen yardım et!

—    İkinci ışığı da söndürdü.

Bu sefer Yordanidis sevinçle ellerini çırptı.

—   Bravo Murat Bey! Öcümüzü alacaksınız... Devam!

Murat tüfeği indirdi.

—   Hayır bu akşam bu kadar yeter! Ben bu işi öğreneceğim!

Patron bu fikirde olmamalı ki.

—    Bir kere daha atınız bakalım! dedi

—   Nereye atayım?

—   Gene camlara...

Murat güldü. Tüfeği eline aldı. Amerikan filmlerindeki herifleri hatırlatan bir tavırla dirseğini tezgâha dayayıp patrona doğru hafifçe uzattı:

—   Şimdi atacağım. Vursam sayılmayacak!

—    Neden? Sayılsın!

—   Sayılmayacak! Çünkü patron, yüz defa atsam vururum.

—    Hele siz atınız!

Yordanidis de:

—    At! Hiç aman verme! diyerek teşvik etti.

Seyircilerden deminki adam da:

— Hak oyunu üçtür! diyordu.

Murat, üçüncü defa ışığı söndürdü. Patron öfkelenmiş olmalı ki:

— Devam edeceğiz! dedi. -Tüfeği bu sefer kendisi doldurdu - Bir dakika ışıklan yakacağım! Camları takacağım!

— Siz bilirsiniz!

Patron hedeflerin arkasına geçince Murat Safo'ya fısıldadı:

— Atacağım ama sayılmıyor Matmazel!

— Neden? Sayılsın! Fena mı kazanıyorsunuz!

— Hayır sayılmıyor!

— Benim cebime bir şey girecek değil!

— Biliyorum. Lakın fukaraların fukaraları soymasını iyi bulmuyorum.

İlk yanan ışığı derhal söndürdü. Patron artık geri gelmeye vakit bulamamıştı. Cam koyup ışığı yakınca Murat atıp vuruyordu.

Yordanidis’in keyfine diyecek yoktu.

— Yasso! diye bağınyor. Şannan! diye bir ıslık öttürüyordu.

Nihayet Murat, oyundan usanmış gibi:

— Mersi Matmazel, diye tüfeği kabul etmedi. Sizi biraz eglendir- dımse sevinirim. Gel anık patron! Biz hesap ettik. Attığımla vurduğum denk geldi! Yeniceler sizde kalıyor^1

— Olur mu delikanlı? Bari ilk üç tanesini alsanız... Ben bunca senedir bu sanattayım. Böyle atan görmedim.

— idman meselesi... Değil mi Matmazel Şarlot?

— Hayır idman meselesi değil! Yalancılık meselesi! Teessüf ederim.

— Sakın ha... Eğlenesiniz diye böyle hareket ettim. Emin olun başka bir marifetim de yoktur. Bu marifet de pek mühim sayılmaz. Çünkü Matmazel Safo da fevkalade atıyor.

Şarlot yalancı somurtkanlığını bırakarak elini uzattı:

— Tebrik ederim Murat Bey, dedi, hoş oldu. Artık bunun şerefine patron da bu gecelik Safo’yu bize yanm saat erken verir.

— Olur! Peki! Haydi kızım! Ben geçerken eve söylerim.

— Bilmem ki... Pek yorgunum! Sizi rahatsız edersem..

— Hâlâ söyleniyor! Nerede bunun beresi?

Safo, beresi elinde dışarı çıktı. Tezgâhın arkasmdayken bu kadar ufak tefek olduğu anlaşılmıyordu. Şimdi, yanlarındayken bir orta mektep talebesine benzemişti.

Şarlot, Yordanidis’e döndü:

— Deminden beri otomobil diyordunuz, dedi, haydi şimdi bir tane çeviriniz bakalım! Siz benim kadar uysal kızı zor bulursunuz.

—   Nereye gideceğiz?

—    Herhalde uyumaya değil! Arnavutköy kimbilir ne güzeldir.

Geri dönüp Karaköy’den bir otomobile bindiler.

Yordanidis şoförün yanma oturmuştu. Kızlar bir müddet Rumca konuştular. Sonra Şarlot, Murat’a:

— Marko’ya gidelim, olur mu? dedi.

—   Ben oraya hiç gitmedim.

—   Sahi mi?

—    Evet! İşitirim. Bana göre bir yer değil!

—   Neden?

— Zengin harcı! Ben fakir bir insanım Matmazel... O kadar çok para harcayamam.

—   Ayda ne kazanıyorsunuz?

—    Otuz beş lira... Maaşım budur.

—   Gene şakalaşmaya başladınız. Baksana Yordanidis^1

—   Efendim!

—    Arkadaşınız gene bizimle eğleniyor!

—    Sözüne inanmak yok^1 Geçti! Allah bir dese nafile...

—    Ayda otuz beş lira ile çalışıyormuş.

—   Ha bakın bu doğru^1

—    Doğru mu? Haydi canım^1 Ya siz yalan söylüyorsunuz yahut Murat Bey!

—   Neden?

— Siz de avukat kâtibisiniz, 150 lira alıyorsunuz. Açıktan 50-60 lira kazandığınızı söylüyorsunuz.

— Evet?

—    iyi para aldığınız harcayışınızdan belli. Nasıl oluyor da aynı işi yapan Murat Bey bu kadar az alır^7

—   Evet^7

—   [yi ama sevgilim onun patronu Türk^1

—   Türk olsun^1 Aynı iş bu kadar fark edemez!

—    Eder! Türkler, kân, yanlarında çalıştırdıklarının maaşından keserek çıkarmak isterler. Bilhassa Ingilizler, tersine yanlarında çalıştırdıklarına çok vererek kâr etmeyi biliyorlar. Başka meseleler de var tabi..

— Şimdi, Murat Bey’in otuz beş liraya çalıştığı sahi mi?

— Evet! Otuz beş lira alıyor. Açıktan da bir şeyler kazanıyor ama, aylığı otuz beş liradır.

Kız biraz düşündü, sonra kederli bir sesle özür diledi:

— Af edersiniz Murat Bey! Ben sizi de Yordanidis kadar kazanıyor zannetmiştim. Maaşınızı o sebepten sordum. Kusura bakmayın.

—   Rica ederim.

—    Bir de açık yürekliliğinizi tebrik ederiz.

Bunu Safo söylemişti. Murat, sokak fenerlerinin ışığında süratle girip çıkan arabanın loşluğunda kızların yüzüne baktı.

— Mersi! dedi.

Şarlot:

— Öyleyse Marko’nun gazinosuna gireceğiz, diye lafı değiştirmek istedi, orada iki gazino vardır. Buradan giderken birincisi Marko’nun... Daha küçüktür ama, servis daha iyidir. Sonra Marko ut çalar. Şarkılar da yapıyormuş.

— Siz bilirsiniz! Pekâlâ!

— Allah vere de tenha olsa... Henüz erken... Belki tenhadır.

— Neresi erken Matmazel! Saat gece yarısına geliyor!

— Amavutköy’ü için erken sayılır. Oraya çok defa Beyoğlu kapandıktan sonra giderler.

Akmtıburnu’nu dönecekleri sırada, Şarlot şoföre:

— Marko’ya gidiyoruz, dedi, tam kapıda durmayın. Biraz beride ineriz. Bakalım kimler var.

Şoför, arabayı gazinoya beş altı metre kala durdurdu.

Şarlot evvela indi:

— Canım o kadar istiridye istiyor ki, diye yürüdü. Aydınlığa girmeden camdan baktı. Ve bakmasıyla geriye çekilmesi bir oldu.

Murat, Safo ile beraber yaklaşmıştı. Kızın yüzündeki sahici korkuyu gördü:

—    Ne var? diye sordu.

—   Çabuk, arabaya!

—   Ne var canım^1

—   Girmeyeceğiz! Ben girmem!

—   Neden?

—    Feyzi Bey var.

—   Kim bu Feyzi Bey?

—    Çolak Feyzi derler. Arabacılar kâhyasıymış... Duymadınız mı?

—    Hayır!

—    Öyleyse bilemezsiniz^1 Pek edepsiz bir adamdır. Bir kere sarhoş oldu mu, bir memleketin polisi zapt edemez. Beyoglu’ndan iki kızı götürdü de, çiftliğinde aylarca hapsetti.

— Sizi tanıyor mu?

— Bir alakam yok! Lâkin alakalı olmaya bağlı değil... Sonra benim kasap oyunumu pek begeniyormuş. Şimdi girersek mutlaka beni oyuna kaldırır. Kalkmasam olmaz.

— Neden?

— Korkarım.

Yordanidis yanlarına gelmişti:

—   Ne duruyoruz? diye sordu.

Şarlot'un anlattıklarının yarısını dinlemeden:

—   Dönelim! dedi.

Murat:

— Saçmalıyorsunuz, diye sesi biraz sert konuştu, yalnız mı bu herif?

— Hayır! İki kişi daha var. İki de kadın getirmişler.

Murat, camdan baktı.

Çolak Feyzi Bey, yanında Turşucu ile Edirnekapılı arabacı Kör Ömer, oturuyordu.

— Haydi bir şey olmaz! Gireceğiz! dedi.

— Dünyada girmem!

— Sonra ben kızarım! Hem böyle külhanbeyleri yanında erkek olan kadınlara ters bakmazmış. Ben böyle duydum.

— Bilmiyorsunuz da...

— Olsun! Bir bakalım... — Safo’ya döndü —: Siz de korkuyor musunuz^7

— Ben korkmam!

— Neden?

— Bana istemediğim bir şeyi hiç kimse yaptıramaz. Evvela öldürmedikçe...

— İyi! Haydi öyleyse... Geliniz Şarlot! Göreceksiniz bu gece size kasap oynatmayacaklar!

— Neye güveniyorsunuz? Bu iş saçma tüfekle cam kırmaya benzemez!

— Ben iyi talihime güveniyorum. Sezar kayıkçıya ne demiş: “Korkma! Sezar’ı ve talihini taşıyorsun!” demiş. Haydi girelim.

Şarlot delikanlıya bir an baktı. Onun sakinliği sinirine dokundu. “Ya, peki!" manasına başını sallayarak ve belli belirsiz gülümseyip öne geçti.

Yordanidis:

— Bu gece eve sag selamet girebilseydim... diye homurdandı.

Safo, Murat’ın koluna girdi. Murat bu harekete şaşırarak yan gözle baktı. Hayır! Korkmuştan ziyade, birisine meydan okumaya hazırlanmış gibiydi. “Yaman bu küçük!" diye sevgiyle dişlerini sıktı.

Şarlot, içerdekileri görmemezliğe gelerek büfe tarafına doğru yürümüştü. Aksine onlardan başka da müşteri yoktu. Garson dipteki masanın iskemlelerini çekti.

Şarlot, arkasını Feyzi Bey’den tarafa dönerek oturdu.

Murat, Safo’ya sordu:

— Ne içersiniz?

— Rakı tabi!

— Siz Matmazel!

— Ben de!

Murat somurtmuş olan Yordanidis’e keyifle göz kırptı:

— Yaşadık ahbap!

— Bilmem ki... Bana kalsa ben Şarlot'un sözünü dinlerdim. O hepimizden iyi bilir.

— Onu da dinleriz. O sizi nasıl dinledi. “Otomobile binelim” dediniz... Sonunda işte bindik.

Matmazel Şarlot, âdeta inledi:

— Öyle bağırmayın canım!

— Bağırmadım ki... Seslendim... Ne bileyim!

imdat isteyerek Safo’ya baktı. Kız kendisini tetkik ediyordu. Murat bu işi rahatça yapsın diye başım çevirdi.

Feyzi Bey’in masasında ut ve şarkı başlamıştı. Murat:

— İşte ne güzel, dedi, tenha bir yer... Hem çalgı, hem tenhalık ekseriya bir arada bulunmaz!

— Haklısınız! Güzel!

Safo, böyle söylenerek, dişlerini gösterip gülmüştü. Böyle gülmek ona pek yaraşıyordu. Pek yaraşıyor ne demek, fevkalade... Murat biraz daha dikkatle bakınca kızdaki acayip güzelliği birdenbire sezdi. Bu ancak bazı Rum kadınlarında rastlanan hareket güzelliği idi. Öyle ki en mini mini hareketiyle, mesela gözlerini kırpmasıyla sanki hudutsuz bir ölçüde güzellik, daha doğrusu cazibe istihsal ediyor, denebilirdi. Murat ilk hayranlığının hemen arkasından sebepsiz bir korku hissetti.

Safo yalnız hareket cazibesiyle değil, heykel olarak da kusursuz bir vücuda malikti. Ufak tefekliği ilk bakışta bu kusursuz heykel güzelliğini saklıyor, fakat dikkat ettikçe her azasınm ayn ayn ve bir arada mükemmel olduğu anlaşılıyordu. Yaşını tahmin etmek de müşküldü. Bir haliyle on dört, on beş yaşındaydı, bir haliyle on sekiz, on dokuz... Murat, aynı zamanda korku ve hayranlık duymaktan memnun: "Nefis bir kız” diye keyifle düşündü.

Kadehleri doldurdu:

— Hele üçleydim... Âdet öyledir değil mi? dedi.

— İyi olur!

Küçük kız, rakıyı da güzel içiyordu. Kılı kıpırdamadan...

Yordanidis, daha şimdiden Sarıyer'de börek yemekten bahsetmeye başlamıştı,

Murat duymamazlığa vurdu. Safo’ya doğru eğilerek:

— Sahiden rahatsınız ya? diye sordu.

— Çok! Neden?

— Rahat olmanızı istiyorum...

— Rahatım! Ben Şarlot’a benzemem. Aramızda fark var. Biz ikimiz de doğma büyüme Galatalıyız. Lâkin o son zamanlarda Beyoğ- lu’na geçti. Ürkekliği bundan ileri geliyor

— Galatalılar korkmaz mı?

— Korkar! Çok defa korktuklarını belli etmezler.

— İşte ben bunu istemiyorum.

—  Ben de şu anda hiçbir şeyden korkmuyorum. Çünkü baktım, siz korkmuyorsunuz!

— Benim korkmadığıma demek eminsiniz?

— Tabi...

— Teşekkür ederim. Şimdi yüreğim ferahladı!

İlk defa gözlerini biraz kısarak, Şarlot’u korkutanların masasına baktı. Üç erkekte de kibirli bir ağırlık vardı. Feyzi ile Turşucu tam karşısına düşmüşlerdi. Kör Ömer’in arkası dönüktü. Gülümsedi.

Şarlot:

—   Rica ederim, başkalarıyla meşgul olmayın! diye yalvardı.

—    Ne yapayım bilmem ki?.. Haydi falınıza bakacağım! Veriniz bana elinizi

Şarlot.

—   Olmaz canım^1 Başka bir şey zannederler.

—   Hani başkalarıyla meşgul olmayacaktık' Veriniz! — Âdeta zorla elini tuttu —: Ne güzel' — diye gözlerini küçülttü —: Bir kere ömrünüz gayet uzun' O kadar uzun ki, yüz yaşından fazla yaşayacaksınız. Senet veririm' İhtiyar olacaksınız! Yüzünüz buruşmuş muşambaya benzeyecek de torunlarınızın torunları bugünkü resimlerin size ait olduğuna bir türlü inanmayacaklar!

Safo, bir çocuk gibi kahkahalarla gülmeye başladı. Şarlot korkuyla elini çekti. Kıza Rumca çıkıştı.

Kahkahalar durmadığı için Feyzi ile Turşucu bu tarafa baktılar. Bir şeyler konuştular. Ömer de başını çevirince Murat gözlerini indirdi ve bu sefer Safo’nun elini tuttu:

— Bu akşam talihli eller görmek varmış, dedi. İşte bir matmazel ki, aşktan yana şansı pek parlak!

— Ne gibi?

— Kendisini birisi seviyor. Yahut sevmek üzeredir. Bu matmazelin şansı sevgiden yana açık. Yalnız sevgiden yana... Çünkü kendisini seven daha doğrusu sevmek üzere olan delikanlı öyle pek sevilecek bir matah değil, vah vah!

—   Nasıl?

— Bir kere zayıf! Sonra fakir... Sonra dedim ya, çirkin...

—   Kaşları siyah mı?

—   Evet!

—   Saçlarından bir tutamı alnına mı dökülüyor?

—  Tamam!

— Tüfek atmakta mahir mi^7

— Yeni başlamış kendisi öyle söylüyor.

— Sonra şey mi?.. Cesur mu?

—   Kendisi söylüyor. Bilmem!

—    Biraz da yalancı...

—   Değil!

—   Öyleyse çirkin de değil... Yüreği de yüzü gibiyse işime gelir...

Murat avcundaki küçücük eli sevgiyle sıktı. Kız bu hareketi sezmemiş gibi davrandı. Elini çekmeden ciddiyetle devam etti:

— Bu "İşime gelir!" sözünü ben ilk defa söylüyorum. Delikanlı buna emin olmalıdır.

— Emindir.

Eğilip bu küçük avucu öpmek lazım mı diye düşünürken garson bir şişe rakı getirip masaya koydu:

— Ömer Ağa gönderiyor, dedi, Şehzadebaşılı Murat Bey’e...

Murat başını kaldırdı, gülümsedi:

— Eyvallah Ömer Ağabey, diye keyfile bağırdı. Gördüm ama, görmemezliğe geldim. Bir de bana sofuluk satarsın!

— Ben gene bildiğin gibiyim. Bunlan görüyor musun? Zorla getirdiler.

— Sen zora gelir misin, gelmez misin, benden başkası pek bilmez.

Teşekkür ederim.

— Bir şey değil. Çalgı ister misiniz?

— Keyfinize bakın. Hep bir aradayız!

Eğilip Safo’nun avcunu yavaşça öptü.

Kız:

— Mersi! dedi.

Şarlot, bir baş hareketiyle sarı saçlarını dağıttı. Bir anda işi anlamış ferahlamıştı. Dargın dargın baktı:

— Demek onları tanıyor muydunuz? dedi. Neden daha evvel söylemediniz?

— Hayır! Feyzi ile ötekini tanımam! Siz de bana Ömer Ağa’dan bahsetmediniz!

— Feyzi Bey maiyetinde bir sürü koyun gezdirir hepsini nerden bileyim!

— Yanlış efendim! Başkalarını bilmem. Yalnız bu gece sizin Feyzi dediğiniz, Ömer

Ağa’nın maiyetinde sayılır!

— Ne demek?

— Öyle olmazsa, bize kendi namına rakı yollayabilir miydi? Külhanbeylikte de usuldür. Masaya da, etrafa da en hatırlısı hükmediyor. O masanın en hatırlısı Ömer Aga’dır.

— Feyzi Bey’den hatırlı külhanbeyi olduğunu hiç işitmemiştim.

— Birkaç tane var. Onlar da, Feyzi Bey külhanbeyi oldu diyerek evden çıkmıyorlar. Ben esasında, Ömer Ağa’yı iyi tanımam! Benim tanıdığım Ömer Ağa'nın da ağasıdır...

—   Yok canım! Kim bu?

—   İşte öyle değil mi ruhum?

Safo:

—   Evet! dedi.

Murat, kadehini doldurdu. Bir yudumda içti. Yumruğunu efece ağzına sürdü.

—   Oh! Ne mesudum! diye içini çekti.

Bu hareketin ve bu sözün kendisine pek yaraştığını biliyordu. “Kıza rol kesiyoruz^1.” diye kaşlarını çattı.

Beş gün sonraydı. Hayret Bey, Üsküdar’a 11 vapuruyla geçtiği geceler yaptığı gibi, hiç işi olmadığı halde hava kararıncaya kadar oturmuştu.

Murat yazıhaneyi kilitleyip aşağı indiği zaman saat yedi buçuğa geliyordu. Anahtan Hüseyin Ağa’ya verirken, oğlu Mehmet koşarak dizlerine sarıldı.

— Ne o Mehmet? Baban sana para vermedi mi?

— Vermedi!

— Öyleyse ben vereyim. Neden yukarı gelmedin. Hani kavlimiz böyle miydi? Günde bir kere gelecektin ya... — Çocuğun önüne çö- melmişti. Beş kuruş verdi —: Şimdi beni kucakla bakalım...

— Murat Bey, bu para verme huyunu sevmiyorum.

— Neden ağa?

— Olmaz Çocuk kısmı parayı ne yapacak?

— Eğer senin söylediğin gibi olsa. Mehmet’in parayı almaması icap eder. Bir şey yapacak ki alıyor. Hem sana söylemedim mi? Yeğenlere amcaları karışır! Bana hep amcalarım karışırdı. Hem de ne amcalar... —Aklına bir şey gelerek güldü—: Hâlâ da karışıyorlar da, işimi bozuyorlar. Geç kaldım bak...

— Nereye! Gel gitme! Bu gece biz bize bir papaz uçuralım. Taraçaya sofrayı kurdurayım. Musa Çavuş’tan gramofonu da aldınnm. Ne güzel!

— Dedim ya... Birisini bulacağım. Birisini bulacağım da bir yere yetişeceğim. Söz veriyorum bir gece taraçada biz bize eğleniriz...

— Bu gece olmalıydı. Kaç para eder.

Murat kalktı. Elini çocuğun başına koydu. Yumuşak tüylere böyle dokunmak ve aşağıdan yukarıya kendisine bakan bebek yüzü seyretmek hoşuna gidiyordu.

“Allahaısmarladık!” diyeceği sırada, karşı köşede duran siyahlar giymiş kıza gözü ilişti.

Hayal görmüş de korkmuş gibi:

— Safo! diye bağırdı!

— Yasso Murat Bey!

— Kız orada mısın^7. Tövbe yarabbi!

Hüseyin Ağa merakla baktı.

— Tövbe yarabbi! diye Murat’ın sözünü tasdik etti. Bir saatten fazladır orada duruyor. Sakın seni mi bekliyordu.

— Bilmem ki... — Murat hızla yürüdü. Elini tuttu —: Gelsene... Seni aptal seni! insan haber vermez mi?

— Belki istemezsiniz dedim, patronunuz bir şey söyler diye...

— Ne münasebet! Epidir bekliyor musun?

— Hayır! Şimdi geldim.

— Yalancı seni... Gel buraya... — Elini bırakmadan Hüseyin Ağa'- nın yanma götürdü —: İşte ağa, dedi, bunu arayacaktım. Allah gönderdi. İyi bak, bir daha köşe başlannda görürsen kolundan tut getir... Biraz vahşidir!

—   Demek matmazeli bulmaya mı gidecektin?

—   Evet!

— Hay Allah razı olsun! Ayağına geldi desene... Matmazel çok yaşa e mi? Sofrayı hazırlayayım... Taraçada otururuz!

— Olmaz! Bu gece bir başka yere davetliyiz! Gelecek hafta söz veriyoruz, değil mi Safo?

— Evet!

—     İşte gördünüz mü? Gelecek haftaya hazır ol... Kızın koluna girdi. Bu ince

kolu göğsüne sıkıca bastırdı. — Ne iyi ettin? diye sevinçli bir sesle konuştu —: Ben de sana gelecektim.

— İnanmam! Üç gecedir nerelerdesin!

— Anlatının. Ben ne haltlar ettim. Hem üç gece uğramadım, sana haber de yollamadım. Hem bu gece ziyafet hazırlattım. Sanki seni evde bulmamak ihtimali yokmuş gibi...

— Neden gelmedin?

— Anlatının, dedim ya... Teşekkür ederim, ne iyisin? Nasıl da düşünmedim. Geleceğini tahmin etmeliydim.

— Nereye gidiyoruz?

— Yahu! dinlemiyor musun? Bir sürü insan seni bekliyor!

— Hiçbir şey anlamıyorum.

— Ben de... Böyle aptallıklanm vardır. Talihime güvenirim. Talihime de değil... Doğrusu sana güvendim. Umdum ki evden çıkmazsın, beni beklersin! Doğru mu düşünmüşüm?

Köprübaşı’nda bir otomobile bindiler. Murat:

— Doğru Şehzadebaşı! dedi.

Safo:

—   İstanbul tarafına mı? diye korkuyla sordu.

—   Evet, ne var?

— Bilmem ki... Ben ömrümde belki dört defa geçmedim. — Delikanlıya sokuldu —: Kusura bakma! Korktum anladın mı?

Murat, sevgilisinin, boyasız çocuk yüzüne muhabbetle baktı. Parıl panl siyah gözlerine bakmaya doyamıyordu. Boya kullanmadığı gibi, koku da sürünmüyordu. Lâkin vücudunun bir temizlik kokusu vardı.

— Dinle beni. Eve biraz geç dönsen olur mu?

— Sen bilirsin!

— Mersi! Bak ne yaptım! İşe girmeden evvel çok sıkıntı çekmiştim. Bu sıkıntı zamanında bana her hususta yardım eden arkadaşlara bir ziyafet vermek icap etmez mi?

— Doğru!

— İşte bugün, daha doğrusu dün akşam, bu işi hazırladım. Seni de pek merak ediyorlardı. (Siz her şeyi tamamlayın, getiririm! Peki) dedim. Zaten ziyafeti, sen izinlisin diye bu gece veriyoruz.

— Dün, evvelki gün, daha evvelki gün neredeydin?

— Anlatacağım! Rica ederim somurtma! Hayır. Şimdi yalan mı söyleyeyim: Somurtmak sana dehşetli yaraşıyor. Sana gülmek de yaraşıyor sevgilim... Sana her şey yaraşıyor.

— Neredeydin diyorum!

— Acele iyi değil... Biraz sabret! Ziyafette kimlerin olacağını merak etmiyor

musun^7

— Hani ikinci defa buluştuk ya... Ertesi akşam, budala gibi süslendim. Saat on biri iple çektim. Patron alay ediyor. Ben gizlice seviniyorum. Garsonu bekliyordum. Gecikince canım sıkıldı. Ama, “Olsun, dedim, her zaman beni birisiyle davet edecek değil ya... Giderim" dedim. Koştum “Siyah Gül”ün kapısını açtım. Masamız boş! Garsona sordum. “Gelmedi" dediler. Dükkâna dönmek, patronla beraber eve gitmek ölüm oldu. Ertesi gün öfkeli kalktım. “Ben ona gösteririm!” diyordum. Fakat buluşma saati yaklaştıkça öfkem azaldı. Nihayet hiç kalmadı. “Kimbilir ne işi çıkmıştır! Ne kadar yorulmuştur" diyordum. Gene garson gelmedi. Gene o perdeli kapıyı açtım... Sen fena bir adamsın anladın mı? Bir yalan olsun uydur. Neden gelmedin?

—  Sen cevap ver! Bizim yazıhanenin orada olduğunu nereden öğrendin?

—   Yordanidis’in hanını biz biliriz. Şarlot’la iki defa gitmiştim. Şarlot bir

zamanlar orada çalıştı. Bir daktilo tamirhanesi var ya...

— Evet!

— İşte orada... Şimdi aynı yerde Reçina çalışıyor.

— Sen Reçina’yı da tanıyor musun?

— Tanımaz mıyım? O da Galatahdır. Zaten onu da oraya Şarlot yerleştirdi. Şarlot iyi kızdır ama, biraz şeydir...

— Nedir?

— Anlamamış gibi... Şeydir işte...

— Peki peki! Şimdi söyle bakalım! Canın ne istiyor!

— Seninle bir tenha yerde kavga etmek istiyorum. Bir haber gönderebilirdin!

— Kavga kolay sevgilim! Ziyafeti rica ederim ihmal etme. Asıl senin şerefine verilen bir ziyafet!

— Dost gecesi mi demek?

— Hayır! Bak, ne biçim oldu. Ben arkadaşlara bir ziyafet verecektim. Aramızda yabancı kimse bulunmayacaktı. Doğrusunu istersen ziyafet aybaşında verilecekti. Sen araya girince, bir hafta evvele aldık. İhsan izin gecesini bir defaya mahsus olarak değiştirdi. Onlar henüz seni tanımadıkları için, ziyafeti sana hazırlamış oluyorlar...

— Kaç kişi olacağız?

— Bir hesapla... Dur bakayım! Nesibe Abla, kocası Nuri... Ertug- rul Hikmet. Zekiye, Şahap, bir de İhsan, bir de seninle ben... Kaç oldu?

— Bilmem! Bir düğünlük...

Murat isimleri tekrarladı. Safo, parmaklarıyla saydı.

— Sekiz kişi!

— Bir de Hamdi Bey var. IAakin gelmiyor! Ona da ayn bir ziyafet borcumuz var. Aklında bulunsun!

— Eğer her ziyafet verdiğinde üç gün görünmeyeceksen... Bozuşuruz...

Murat, narin vücudu kendisine doğru çekti. Saçlannı derin derin kokladı.

— Ama gene de seviniyorsun değil mi? diye sordu.

—   Hiç cevap verir miyim?

—   Seviniyorsun! İşte belli bir şey!

Murat, arabayı Şehzade Camii’nin köşesinde durdurdu. Şoförü kahveye yolladı.

— Garson Ihsan Efendi var, dedi, onu bulunuz! Beklediğimizi söyleyiniz! Olur mu?

İhsan, Ertuğrul Hikmet ve Şahap şoförle beraber geldiler. Ertuğrul Hikmet:

— Nerede kaldınız? Bu zaman ne zaman? diye çıkıştı.

İkisi şoförün yanma oturduğu için içerde sıkışmamışlardı. Şimdilik Safo’ya birer ihtiyatkâr “merhaba” çekmişlerdi.

Murat:

— İşte ninem, seni üç gün üzen adam bu kurt suratlı şairdir! dedi.

Kız da, Ertuğrul Hikmet de bir şey anlayamadan bakıştılar.

Şair:

— Dur hele... Aman Abo!

Şoförün yanından Şahap homurdandı:

— Babandır.

— Evladım! Niçin kendinden bir laf bulamazsın! Sen bunu bir yerde okudun. Düşün ki senin okuduğunu bir başkası da okumuştur. Meclis-i Mebusan’da oluyor. Babanzadelerden birisinin adını yoklama sırasında kâtip “Yaban" diye haykırmış. Adamcağız: “Babandır, Baban!" diye cevap vermiş. Öyle değil mi matmazel!

— Anlamadım efendim?

— Sanki ben anladım mı? Yalnız şu kadarını söylemeliyim! Ben sizi şu anda tanıdım. Buna olsun şahitsiniz ya... Daha doğrusu henüz tanışmış bile sayılmayız değil mi?

— Evet!

öyleyse bu Fakir-i Pürtaksir bize bir iftira hazırlıyor matmazel! Rica ederim sağlam durunuz! Sizi ben tanımadan nasıl üzebilirim.

Şahap önden söze karıştı:

— Mutlaka üzmüşsündür! Fenalığı nasılsa yaparsın! İyilik olsa, inadım yok! Fenalığa geldi mi, tanışmana falan hacet kalmaz! Biz senin ne domuz olduğunu biliriz!

— Matmazel “Sağlam durunuz!" dememde nasıl haklıymışım! Gördünüz mü? İki oldular. Öteki ince uzuna gelince: Ses çıkarmadığına aldanmayın! O, bu Murat olacak iftiracının baş yalancı şahididir.

Murat, elli yaşında olsa, bu bizim insan-ı biizan on beş yaşında bulunsa, yirmi sene evvel Murat’ın başından bir iş geçse de şahit iktiza etse bu herifi gösterir. Bu herif de Kuran'a el basarak gözleriyle gördüğüne yemin eder... Aman sağlam duralım...

İhsan kendi kendine konuşur gibi:

— Şimdi iyice kanaat getirdim, dedi, domuzluk şairde...

— Neden?

— Sende olmasa burada sessiz sedasız oturan adama arkasından iftira etmezsin! Ne yapmış Murat Bey? Mühim bir şeyse, fazla sürdürmeyelim! Atıverelim dışarıya... Bıktım canım!

— Matmazel sıkı duralım...

Safo Murat’la buluştuktan beri ilk defa sahiden güldü.

Saraçhanebaşı’ndan Aksaray’a saptılar.

Murat birden davrandı:

— Bre Şair! Nereye?

— Eyvah! Aklını kaçırmış. Matmazel zaten kendi başına iken bunun aklı yetişmezdi de, ben benimkinden biraz verirdim sevabıma... Böylelerine sevdalanmak hiç yaramaz. Bir senedir gidip geldiği evi unuttu.

— Ben unutmadım mendebur! Zekiye Yengeyi alacak değil miyiz?

— Pardon! O ciheti söylemedim! Kavga ettik! Fahişeyi def eyledim. Talak-ı selase ile boşadım.

— Şakayı bırak! Bu gece böyle şeyler istemiyorum. Döneceğiz!

Şahap lakabına yakışan bir homurtu ile:

— Nafile, dedi, yemin ediyor. O kadar yalvardık. Razı edemedik!

Bir oyun var ya, Allah beterinden saklasın!

— Nasıl oyun?

— Bu herif, o arsız kızdan ayrılsaydı, şimdi çoktan küfelik olurdu. Kafasını duvarlara vururdu. Üstünü başını parçalardı. Bakıyorum aklı başında... Bir taraftan da yemin bırakmıyor ediyor.

Safo:

— Ne olmuş? diye yavaşça sordu.

— Bilmem! Anlarız. Ertuğrul Hikmet Bey’in sevgilisi de gelecekti. “Darıldık” diyor.

— Lütfen bu gecenin şerefine barışsınlar. Kabahat beyde ise iyi olur. Kabahat matmazelde ise daha iyi olur.

— Hayır matmazel! Bizim dinimizde bir talak-ı selase vardır. Erkek kısmının ağzından bir kere çıktı mı bitti!

Şahap:

— Nerede o erkek? Kimden bahsolunuyor? diye sordu.

Ihsan’ın tarifiyle yürüyen şoför nihayet Langa’da, bir tarafı bostan olan toprak bir sokağa sapmış, iki katlı bir tahta evin önünde durmuştu.

Murat:

— Borcumuz! dedi.

İhsan, şoförün söylediği miktarı ödedi.

Ertuğrul Hikmet çoktan kapıya dayanmış, zili var kuvvetiyle çeviriyor, bir taraftan da:

Vardım baktım demir kapı sürgülü

Benim yarim annesinden görgülü

diye mırıldanıyordu.

Kapıyı misafirlere Zekiye açtı.

—    Nerde kaldınız siz? diye somurttu.

Şahap, kuvvetli pehlivan kollarıyla Ertuğrul Hikmet’e sarıldı:

—   Geri! Namahremdir. Giremezsin!

—    Bre Abo! Salıver!

— Hayır sen cehennemliksin! Ben Zekiye Yengemi severim! — Kıza çıkıştı — : Başını örtsene aşifte'. Bunun deminden beri ne halt ettiğini bilsen?

Murat, Safo’ya yol verdi. Taşlıkta Zekiye ile tanıştırdı.

— Kucaklaşmanızı rica ederim, dedi, haydi Zekiye Bacı, şunu benim yerime öp

Zekiye, kızı bir an tepeden tırnağa süzdü:

—     Ne cici yenge! diye sevinçle bağırıp boynuna sarıldı. Sonra elinden

tutarak merdivene doğru götürdü ve yukanya seslendi:

— Nesibe Abla! Bir görsen!.. Öyle güzel ki, bebek gibi...

Murat, Şahap’a yüksek sesle:

— Bu kızın aklı, izanı, zevk-i selimi olmasa, bizim şair bir tek mısra bile yazamaz! dedi.

Ertuğrul Hikmet:

— Ah benim Zekiye, diye mırıldandı, ne yalancıdır. Bu huyunu degiştiremedim gitti. Nafile...

Erkekler merdivende itişirlerken Nesibe’nin sesi duyuldu:

— Sahiden cici bu kız! Beklettikleri için kızmıştım ya... Buna bağışladım... Ne şeker şey!

Murat:

— Nerede Nuri Efendi? diye sordu.

Kalın bir ses:

— Bundayım ciğerim bunda! diye Ermeni taklidiyle cevap verdi:

Nuri Efendiyi görür görmez erkekler hep birden kahkahalan koyuverdiler. Önüne bir peştamal çekmiş, kollannı sıvayıp omzuna bir havlu atmıştı. Başına, herhalde bir beyaz torba geçirmiş olmalıydı. Elinde bir delikli kepçe tutuyor, ancak Âl-i Osman sülalesinde görülen kemerli burnu, incecik dudakları ve azametle çatılmış kaslanyla “aşçıbaşı” rolüne çıkmış bulunuyordu.

Nesibe Hanım:

— İşte böylece sizi bekliyor, diye şikâyet etti, ölüp gidecek hâlâ oyunu bırakmayacak!

Nuri sadece:

—   Mayonezi abd-i âciz yaptı, dedi, hanımlar “Biz yaptık diyelim" dedilerse de,

bizim ev merhum pederden kalma, hacı evidir, yalan girmez... — Safo’ya gülümsedi —: Mayonezden anlar mısınız?

— Severim.

— Keşke Allah’tan bir başka şey dileseydim. Bunlar ağızlarının tadını bilmezler. “Emeklerim boşa mı gidecek yarabbi” demiştim. Öyleyse... Haydi! Sofra başına!

Sofra, bostana bakan odaya yuvarlak bir masa üstüne kurulmuştu.

Nuri Efendi, -Bahriye muzikasında gedikli başçavuş- iskemlelerin arasındaki biricik koltuğu Safo'ya göstererek:

— İşte makamınız! dedi. — Sonra hışımla Murat’a döndü —: Bilirsin ki insanlara adlarıyla hitap etmeyi severim, insanı insana takdim ederler.

— Sahi! İsmi Safo’dur. — Kıza güldü —: Bunları sırasıyla saymak lüzumsuz. Sen hepsini birden aklında tutamazsın... iyi insanlar sevgilim. Hepsi de namuslu insanlar... Ablamın adı Nesibe’dir. Bu da Zekiye Yengem. Söyle bakayım!

Safo.

— Oraya Nesibe Ablam otursun, dedi.

— Olur mu cici gelin! Sana hazırladık. Bir gecelik ben yerimi sana veriyorum.

— Teşekkür ederim. Aldım kabul ettim. Lâkin siz olursanız pek sevinirim. Biz de hemşiremle... Zekiye hemşiremle beraber iki yanınıza otururuz.

Ertuğrul Hikmet işi kestirip attı:

— Bu küçük dehşetli kurnaz! dedi, dikkat edin arkadaşlar... Bizi harap edecek. Maksadı anladın mı kadın?

“Kadın” yani Nesibe gözlerini kırpıştırdı:

— Neymiş?

— Ortaya otursa iki yanına mecburen siz oturacaksınız. Murat’tan ayrı kalacak. Halbuki sen ortaya geçersen Murat belki bunun yanına düşer! — Birdenbire Safo’ya dönüp sordu —: Öyle değil mi küçük iblis?

— Tabi öyle...

Safo bunu o kadar güzel söylemişti ki Nesibe Hanım onu tutup öptü:

— Peki şekerim dedi, kuvvetli mazeret! Haydi, ben ortaya oturacağım! Benim kocam hasretime bir müddet dayanır. Siz sağ tarafa geçiniz. Zekiye sen de soluma... Murat’la Hikmet yerlerini şaşırmazlar. — Kocasına göz kırptı —: Sen de şekerim, tabi karşıma oturursun! Ihsan’la $ahap serbesttiler.

Ertuğrul Hikmet kendi kendine söylendi:

— Tabi öyleymiş... $u herifin de Allah için sevilecek yeri var ya...

Nuri, bandocu olduğundan resmi ziyafetlerde çok bulunmuştu. Sofrayı güzel idare ederdi. İlk kadehleri Safo ile Murat’ın şerefine, İkincileri, Nesibe ile Zekiye’nin adına içirdi. Üçüncü kadeh umumiyetle Sıfat İlahı Apollo’nun şerefine kaldırılırdı.

Murat, kadehler fazlalaşmadan Safo’ya bir meseleyi izah etmek istedi:

— Simdi arkadaşlar, diye ciddiyetle söze başladı, birisi birisinin işine lüzumsuz yere karışırsa... Bu karışma, diğer bir iki insana zarar verirse... Ne olur?

— Müsebbib cezalandırılır!

— Öyle bir ceza tertip olunur ki... Münasebetsizlik eden mahşere kadar unutmasın!

— Simdi size meseleyi kısaca anlatacağım. Hükmünüzü verirsiniz... Ben bu gördüğünüz matmazeli, alnımın teri, elimin hüneri ile kazandım.

—   Anlayalım...

—  Ne demek?

—   Açık konuşulsun!

—   Pekâlâ! Hani, tüfekle nişan atılan yerler var ya... Bu Matmazel onlardan

birisinde çalışıyor. Geçiyordum. Baktım ki orada tek başına duruyor. Baktım ki pek de fena değil... Biraz karakuru ama, neylersin... Koyunun bulunmadığı yerde...

—   Sen onu affetmişsin!

—   Aldırma şekerim eski münasebetsizliğidir...

— Ömründe hiç böyle kız görmemiş ki...

Safo:

— Peki canım! Hele bitirsin! diye yalvardı.

— Elbette bitireceğim!. Tezgâha yanaştım. Baktım ki bir budalaca adam duruyor. Patron! “Baksana arkadaş, dedim, şu kadar hedefe şu kadar saçma isabet ettirirsem, bana şu kızı verir misin?” dedim.

Ertuğrul Hikmet:

— Sakın herif razı mı oldu, diye hayıflandı, senin saçmacıbaşı olduğunu bilmedi mi? Eyvah!

— Bilmedi ne dersin! Razı oldu, ben de hedeflere vurdum. Neticede bu bizim oldu Artık bizim malımız ya... Ertesi gece gittim. Dükkâna uğrasam işime gelmiyor. İşyeri daima kendi kaideleriyle çalışır... Bu matmazel de biraz asabi imiş... Bir terbiyesizin kafasına tüfeğin dipçiğini vurduğu oralarda meşhur...

— A, kim söyledi?

Safo bunu hayretle ve biraz da utanarak sormuştu. Böyle bir hadise vardı. Galata bir senedir söyleye söyleye bitiremiyordu. Sarhoş herif: “Hele bir ver!" demiş, sonra bir daha “Hele bir ver!", bir daha “Hele bir ver!" Dördüncüde kız cinası anlamadı diyerek: “Hep mi böyle vereceksin güzelim!” demiş de tekrardan nişan almak için gözünü uydurup eğilmiş... “Hayır böylesi de var!" diyerek diğer bir tüfeğin dipçiğini kafaya indirmiş... Biçareyi eczanede ayıltmışlar.

Murat güldü:

— Sizin dükkândaki tavşan! derken efendim! Biz bir tenha meyhaneye oturduk. Garsonla haber yolladık. Bir de baktım. Koşa koşa geliyor. Beğenmedim.

— Neden?

— Neden olacak? Kız kısmı biraz nazlanır! “Olmaz" der! Hemen koşmalı mı? Filhakika biz bunu patronundan kazandık ama... “Neyse biraz arsızca ama, ilerde düzelir inşallah" dedik. İşte yüzü... Belli bile ettim mi Allah için söylesin...

— Uzatma!

— Peki ablacığım! Ertesi gece gene öyle yaptık. Tam birer duble içtik içmedik ki kapı açıldı. İçeriye Galata’nın en meşhur efeleri, hatırlı külhanbeyleri, Kürt Süleyman, Topal Şükrü, Piç Ali girmesin mi?

— Korktun mu yüreksiz?

— Tuu Allah belanı versin, bari kadınların yanında söyleme...

— Gördünüz mü Müslümanlar, Şehzadebaşılılığın namını berbat etmiş...

— Korkulmaz mı? Denizaşın... Gurbet eli... Ben toplanmaya vakit bulamadan yiğitler doğruca üzerimize geldiler. Bizim masaya oturdular. Neden sonra işi anladım...

— Neymiş?

— Birisi, demin söylediğim münasebetsizliği yapmış. Benim Gala- ta’da bir nişancı dükkânında bir kız kazandığımı Kerim Bey amcama söylemiş... Kerim Bey’i siz bilirsiniz ya, matmazel bilmez. — Safo’ya döndü —: “Binbaşı Kerim Bey" derler. Eski bahriye binbaşılarından.. Rahmetli babamın en aziz ahbaplanndandır. Hem de İstanbul'un en hatırlı külhanbeyi!.. Hani ilk gece Amavutköy’de bir Kör Ömer gösterdimdi...

— Evet!

' — İşte onun ağası... Bizim kaptan amca meseleyi duyunca paça- lan sıvamış. Kaç senedir uğramadığı Galata’ya inmiş. Eski tanıdıktan bulmuş. Bizi tavsiye etmiş. Zaten Galata’da kaç tane delikanlı varsa bu karakuru kızın peşindeymişler. Ne kazanıyorlarsa “İlle bunu belki nişanda sol böğründen vurur alınz!" diye patrona veriyorlarmış. Bizim üzerimizde kaldığı duyulmuş. “Vay! Ne demek olsun! Bir mektepli züppeye biz Galata’dan kız mı kaptınnz," demişler.

— Kaptan amca zamanında yetişmiş desene... Yoksa seni Galata- hlar parçalardı alimallah!

— Değil mi? Amca yetişmiş... Efelere söyledikten başka, “Merkezde kim var hele bir bakayım!" demiş. Bir de ne baksın! Merkez memuru Naci Bey de eski omuzdaşlardan... Hasılı her tarafı sımsıkı bağlamış. — Safo’ya döndü —: inanmazsan bunlara sor sevgilim, diye ciddiyetle konuştu. Ben himaye altında gezmeyi sevmem. Halbuki kaptan amcama göre daha kollanacak çocuğum... Canım sıkıldı. O sebeple gelemedim. Beni affedersin değil mi?

Safo, Murat’ın yüzüne upuzun bir bakışla baktı. Sonra gülümseyerek başını çevirdi:

— Ayıp oldu, dedi, anlayamadım. Değil mi ablacığım?

— Dur hele, bunu Ertuğrul Hikmet yapmıştır. Cezayı ona vereceğiz! Ertuğrul Hikmet:

— Elbette yaparım, diye öfkelendi, herifi bir avukat kâtipliğine verdik. Galata caddesinde keklik avcılığı hesapta yoktu. Bir gece bekledik gelmedi. İkinci gece ortada görünmedi. Üçüncü gece gene çıkmayınca, Ihsan’la vaziyeti görüştük. Bu İhsan ağzını aradı. Duyar duymaz, can başıma sıçradı. Sen olsan ne yaparsın, Nuri kardeş? “Hele şurada bir ihtiyar adamcağız var. Bakalım ne der bu işe?" dedim. Çat kapı Kerim Bey’e... Önce kızdı. “Ben ona gösteririm!" falan diyordu. Sonra yaptığı tahkikat nasıl netice verdiyse... “Zararı yok! buyurdu. İyi yerden aldım. Yürekli kızmış. Bizimki turnayı gözünden vurmuş!" dedi. Bir de fazladan sırıtıverdi. Bilmez misiniz, ne kadar talihlidir. Beyazıt Kulesi’nden atsalar ayaklarının üzerine düşer. Ben Murat’a bir şey demem! Şu kızı Kerim Bey nasıl beğeniyor, ona şaşarım...

— Sus!

— O nasıl lakırdı!

— Hak etti... Değil mi Zekiye Yenge?

Zekiye:

— Pek beğendi de ondan, diye kırıttı, bana da böyle yapar!

— Hoppala! Bre içelim. Bunlar her ortaoyununa çıkmışlar.

Nuri böyle söyleyerek kadehleri doldurdu. Sonunda utu duvardan indirip karısına uzattı:

— Haydi karıcığım, dedi, bakalım bizim ut bu işe ne diyor?

—  Ceza?

—   Müzevirliğin burada hiç mi cezası yok?

— Ceza sonra tayin edilecek... Havaya göre... Haydi sen karıcığım!

Nesibe Hanım utu fevkalade çalıyordu. Kısa bir taksimden sonra: "Yeter ey gözleri sevda dolu esmer güzeli” şarkısına başladı.

Halbuki sarışın bir kız olan Zekiye’yi ilk getirdikleri gece: “San saçların sırma telleri..." şarkısını çalmıştı.

Nesibe Hanım’ın utu, işte böyle akıllı bir uttu. Nitekim, Ertuğrul Hikmet'in cezasını da: “Biz Heybeli’de her gece mehtaba çıkardık!" türküsü ile gene bu ut tayin etti.

Yemekten sonra Yenikapı’da sandallar tutuldu. Dünyanın en güzel mehtabında iki sandal yan yana uzun uzun dolaştı.

Nesibe evden darılmazlarsa kaydiyle misafiri gece yatısına alıkoymak istedi ama, Murat: “Merak ederler..." diyerek razı olmadı.

Safo’yu otomobille evine götürdüğü zaman saat biri geçiyordu.

Sokağın karanlığında, tanıştıklarından beri üçüncü defa öpüştüler.

Murat:

— Anık yazıhaneye gelirsin, olur mu’ dedi.

— Peki!

— Nasıl bizim arkadaşlar?..

— Çok sevdim. Onlar da beni sevdiler değil mi?

—   Çok.

—    Peki öyleyse... Haydi git...

— Beni rüyanda gör e mi?

—   Ah elimde olsa...

Bekleyen otomobile binip arkaya yaslanınca ilk düşüncesi: “Sahiden seviyorum!" demek oldu. “Sahiden sevmesem aklıma yatmak gelmez mi?"

Ve “yatmak" kelimesinden sonra, küçücük ve tamamıyla müdafaasız gibi görünen Safo’ya karşı uçsuz bucaksız bir merhamet duydu. Hiçbiri manası olmadığı halde, “Peki!" diye mırıldandı.

*

Peki ama birader sen milliyetçi gençlerimizdensin! Bu nasıl olacak?

— Hangisi? Anlayamadım.

Ertuğrul Hikmet, münakaşaya hazırlandığı zamanlar yaptığı gibi başını iki kere salladı:

—     Neden be birader! Seviyorum diyorsun! Sevginin sonu, senin gibi

adamlarda evlenmeye gider. Bir kere kız olduğuna emin misin?

— Eminim!

— Nerden geliyor bu emniyet!

— Şuradan... Bir kere kızlar için, kadınlar için bir sürü dedikodu yapılır. En küçük vesileden istifade edilir değil mi?

— Evet! Hiç alakası olmayanlar da, varmış gibi konuşurlar. Milli huylarımızdan birisi de bu!

— İşte Safo’da aksine... Hiçkimse, hiçbir söz söylemiyor. Değil kızlık, kadınlık meselesi... Birisiyle arkadaşlık ettiği vaki değil... Zaten beni görür görmez Galata, işte bu sebeple hop oturmuş, hop kalkmış... Kerim Amcama hem Galatahlar, hem de merkez memuru söylemiş.

— Peki! N’olacak?

—  Hep düşünüyorum.

—   Düşünmek zorlu milliyetçilere pek yaramaz!

— Milliyetçilik, başka milletten kız almayı yasak mı ediyor. Bana ne zararı dokunabilir?

— Sana bir zararı dokunmaz. l_akin çocuklarına dokunur. Hele bir de geçimsizlik olursa...

— Ben de hep çocukları hesaplıyorum... Bir tuhaf olurlar... Hele küçükken ister istemez annesinin tesirinde bulunacaklar... Ama sevilmeye layık değil mi? Doğru söyle...

— Bence yalnız sevilmeye değil, evlenilmeye layık... Hele Zekiye bir sevmiş ki... Söyleye söyleye bitiremiyor. Ne yapacaksın?

— Hiç! Henüz ortada ne var?

— Henüz ortada bir şey yok da sen üç gündür aynı sözle benim kafamın etini neden yiyorsun?

— Ben hemen evleneceğim diye mi?.. Şuna bak!

— Oda tutmaktan, eşya almaktan dem vuruyortnuşsun. Bunlar hayırlı haberler sayılmaz. İnsanoğlu kendisini ateşe atarken tıpkı böyle davranır. Biraz sabretsen iyi olur sanırım. Bir kere yerine iyice yerleş... Yer de bir yer olsa... Seni hiç kimse, hattâ-kendin bile- benim kadar bilemez!

— Deli misin! O sefaletten sonra...

— Sefaletin hiçbir değeri yok. Hem çoktan unutulmuştur. Doğru söyle.

— Sahi! Giderek rüya haline geliyor. Sanki şakaymış gibi...

— Çünkü gayri tabii idi. Gayri tabii olan bütün hayat parçaları hemen unutulur. Zaten unutmasan başımıza bir ay içinde bu Safo belasını çıkarmazdın!

— “Bela” diyorsun. O seni bir seviyor ki...

— Benim, “bela'ların her çeşidini hem de çok çok sevmediğim ne malum? Sanki Safo Hanım “bela” da, Zekiye Hanım “bela" değil mi? Bunlar hep aynı mal... Biz de aynı malız... Görüyor musun, içtimai hayattaki bozuklukların üzerimizdeki kepaze tesirini...

— Neymiş?

— Hemen dikenlerini çıkardın? Evlenme şekli deva mı, neticeleri daha insanca olsa, sen de, ben de şu anda ne kadar mest olurduk. Kızlar da mesut olurlardı.

— Gene olacaklar!

— Peki neden tereddüt ediyoruz öyleyse?

— Bilmem!.. Emniyet istiyoruz.

— Emniyet neden yok?

— Canım hesaplamadan emniyet nasıl olsun?

— Hesap meselesi değil aslanım! Para meselesi... Para herhangi bir hatayı bugün pekâlâ tashih edebiliyor. Vicdan azaplarının falan şeklini degiştiriveriyor. Paralı adam kendisini de, kendisine bağlananları da, yapacağı bu kabil işleri de emniyette hisseder. “Bir bela gelse, eline iki bin lira veririm! Yallah!” diyemediği için...

— Ne münasebet? Bir kere böyle gaddarca hesap olmaz. Böyle gaddarca hesap yapılsa bile, o birleşmeden hayır çıkmaz! Sonra, eğer zenginler senin söylediğin gibi hareket etseler, sık evlenip boşanmaları ve nihayet aradıkları kadını bulup mesut olmaları lazımdır. Öyle mi hepsi...

— Gene aynı meselenin başka cephesi geldi! Biz şimdi fukara olduğumuzdan zenginleri kendi fukara hesabımıza vuruyoruz. Halbuki zengin olsak evlenmeyi de zengince düşüneceğiz. Yani dengimizi arayacağız. Araya böyle Safo'lar, Zekiye'ler karışsa, o zaman hesabımızı evlenmek üzerine değil, eğlenip, eğlencenin bedelini ödemek üzere kuracağız! İş bizim için emniyetli bile görünse, Zekiye ile Safo için aynı emniyetin mevcut olduğunu iddia edemezsin sanının...

— Ne karmakarışık bir söz! Fikirlerin bu kadar karmakarışık olduğu için bir türlü güvenemiyorum. Aldatılıyorum gibi bir hisse kapılıyorum. Zor yaşıyorsun Şair! Bu kadar ayrı cepheli bir kafayla insan daima sıkıntı içindedir. Hiçbir şey sende kati değil...

— Çünkü içinde yaşadığımız cemiyette hiçbir şey kati değil... Ben ne halt edeyim!

— Herkes senin gibi? Ben neden daha rahatım?

— Sen "Daha rahatım” zannediyorsun! Korkak olduğun için, “Acaba bu hissim doğru mu?" diye araştıramıyorsun!

—  Ben mi korkağım?

—   Bir manada elbette korkak değilsin!

— İşte gene geldik çatal yola... Bir insan hem korkak, hem cesur olur mu? Yani “Hiç korkmam" demiyorum. Lâkin “Cesur adam" deyince bu en az, “Cesareti korkusuna galip adam" demek olmaz mı?

— Mevzua göre... Bizim Sadri, “Dünyada hiçbir şey mutlak değil!" der. Bu basit görünen sözü bıkıp usanmadan da tekrarlar! Bak aklıma geldi. Sen bu hatun için Galata’mn bütün kopuklarıyla -neticesi ölüm bile olsa- dövüşmekten korkmazsın! Lâkin Safo’yu doludizgin sevmekten, bu sevmenin tabii neticesi olan evlenmekten daha laf açılır açılmaz korkuyorsun! Birinde ölüm var. Birinde yok...

— Bilakis. Daha beteri var. Şerefsizlik...

— Geldik şeref bahsine: — Ertuğrul Hikmet içini çekti —: Hep böylesiniz, zaten sizinle konuşurken küçük kafesinde bir kanarya kuşu seyreder gibi olurum. Fml fırıl dönersiniz...

— Bırak da cevap ver!

—     Şeref ölümden de mühim bir iş ise, senin Safo işinde yüzde elli, yahut

yüzde bir şerefsizlik ihtimali varsa bu işe neden giriştin? Neden devam ediyorsun? Kızı mutlaka almayacaksan, onunla gezip dolaşman biçarenin şerefini az da olsa lekelemez mi? Başkasının -Bilhassa seni seven seni sevmekten başka günahı olmayan bir kızcağızın- şerefini düşünmeyen adamın şerefi ölümden ileri tuttuğuna beni sen değil, senin paşa baban da inandıramaz!

— İyi ama ben yalan söylemiyorum. Seni şu anda bu şeref sözüyle aldatmak istemediğimi pekâlâ biliyorsun. Ben bir hali izah etmeye çalışıyorum.

— Bilmez miyim? Keşke aldatmaya çalışsan... O zaman bir fikrin, bir maksadın olur. Şuurla hareket ediyorsun demektir. Şimdi yalan söylüyorsun. Hem yalnız kendini aldatıyorsun. Bunun bile farkında değilsin! O kadar feci ki, söylediğim halde anlatamıyorum.

— Söylediğin doğru gibi... Lâkin milyonlarca insan benim gibi düşünüyor.

— Milyonları bilmem! Bildiğim bir şey var: Safo’yu seviyorsun! Tıpkı milyonlarca insanın birer Safo’yu sevdikleri gibi... Sevdiğin Safo için vazifen bu olduğu halde, mesuliyet kabul etmeye yanaşmıyorsun. Bahsettiğin milyonlar da kendi Safo’larına karşı böyle hareket ediyorlar. Sonra birisi sana bunu anlattı mı? Ya vazifeyi mertçe omuzlamak yahut Safo’yu sevmek zevkinden kendini mahrum etmek gibi iki kati karar zarureti hasıl oluyor. İşte burada, sen ve seninle beraber olan milyonlar, kalleşlik ediyorsunuz...

— Öyleyse sen Zekiye’yi neden almıyorsun?

— Ben de kalleşlik ediyorum be birader!.. Yalnız aramızda minimini bir fark var. Ben bunu söyleyecek kadar cesurum, -ki bu cesaret de övünülecek bir matah değil - Sen ve milyonların, bunu itiraftan korkuyorsunuz! Övünülecek bir matah halinde bulunmasa da, cesaret cesarettir. Korkunun her çeşidinden iyidir. Ne dersin?

— Düşüneceğim! Peki! Neye güldün?

—  Düşünmek burada hiçbir şeyi halledemez!

—  Neden?

— Mesele sana bağlı değil... Sistem meselesi... O bahsettiğin milyonlardan ayrılıp, yani onların temsil ettiği sistemden ayrılıp bir başka sisteme bağlanmak meselesi ki...

Ertuğrul Hikmet ümitsizce elini salladı. Kurda benzeyen yüzünde kederli bir gülümseme vardı.

Murat: “Hayır! Haklı olamaz!” diye düşündü.

Böyle neticesiz münakaşalardan sonra birbirlerine kısa bir müddet için de olsa gizlice kırılacaklarına bilakis sevgileri daha çok artardı. Zaten aralarındaki bağ, çekişmelerin parça parça getirip farkına varmadan kuvvetlendirdiği sahici dostluklardandı.

Ertuğrul Hikmet:

— Hele bir cigara ver! dedi.

Saat on ikiyi vurdu. Garson İhsan, kahve ocağına dayanmış ayakta uyuyordu.

Yüzü bembeyazdı. Kâğıt gibi.

Murat, birden ürperdi. Ertuğrul Hikmet haklıydı. Safo’yu tanıdıktan sonra evvelce verdiği oda tutmak ve bu odayı rabıtalı bir şekilde döşemek fikrine bir de kızı ahp o odaya götürmek tasavvuru müphem bir surette karışmıştı.

Kızı götürmek ama.. Nikâhsız falan...

— Hani cigara yahu? Daldın deryalara!..

— Cigara... Evet!

Paketi çıkardı. Bir tane de kendisi yaktı.

İhsan, başı önüne eğildikten sonra birden uyanmış, utanarak etrafa bakıyordu.

“Bir insan alçak olsun... Alçak olduğunu bilmesin! Acaba kabil mı?”

Murat bunu kendisi için düşünmüştü.

Hamdi Bey, hava pek sıcak olduğu halde âdeti üzre pardösüsü kolunda, içeri girdi. Pardösüyü, sanatını kolaylaştırmak için taşıdığını Murat biliyordu.

“Sanatı yankesicilik! Gene de iyi adam... Hem de nasıl gülüyor! Tertemiz!”

Yankesici Hamdi Bey sevimli tebessümüyle yaklaştı.

— Merhaba! dedi, prafaya var mısınız.

— Geç değil mi?

— On beş kasa oynarız. Hey kahveci! Getir şuradan prafaları... Bana da bir çay yap!

Parmaklarının insana zevk veren usta hareketleriyle kâğıtlan dağıtıyordu.

Murat korkuyla düşündü: “Belki demin bu parmaklar iki tane kalem çalmıştır! Hani hiç belli değil!"

Ertuğrul Hikmet:

—    Pas! dedi.

Murat da:

—    Pas! dedi.

Hamdi Bey:

—    Kupaya oynayın beyler! diye fıkır fıkır güldü.

Oynamadılar ama, tabii, oyun gene devam etti.

Murat, ilk maaşıyla hemen bir masa takvimi almış, bunun üzerine gerek mahkeme celselerini, gerek telefonla verilen randevuları kaydetmeye başlamıştı. Elli kuruşla temin edilen bu basit vasıta, yazıhane işlerini birdenbire kâtibin gözü önüne koymuş oldu. Patronlar, işlerin intizam peyda ettiğinin hemen farkına vardılar. Yeni kâtip, kendilerine hiçbir şey teklif etmeden, mesleğin hususiyetlerini nazara alarak, hizmetleri düzenlemişti. Artık layihalar son dakikaya kalmıyor, bu yüzden aynca can sıkıntısı çekilmiyordu.

Çelil Bey müsveddeleri zaten evinde hazırlamaktaydı. Murat, onun dosyalannı bir gün evvelden çıkarmaya başladı. İlk defa sabahleyin, Çelil Bey:

— Yanlış oğlum! Yarınki işi bana bugün yaptırdın! dedi.

Murat:

— Hayır efendim, diye cevap verdi, bakınız nasıl düşündüm. Layiha ile istida yazmak hususlarını akşama bırakacağım! Müşteriler gittikten sonra ben oturur, bunları rahatça hazırlarım.

— Bazan geç olur. Yorulursun!

— Bilakis... Gündüz hafif geçtiği için yorulmam. Yalnız yazıhaneden geç çıkmış olurum. Kahvede oturacağıma burada çalışmak daha iyi. Sizce bir mahzuru yoksa böyle yapalım. Hem işler aceleye gelmez. Bazan tekrar okumaya vaktiniz olmuyor. Birkaç kere, ben layihaları arkanızdan yetiştirmeye çalıştım.

— Peki! Bana göre hava hoş!

— Bir tecrübe edelim de... Bakınız ne güzel olacak.

Bu iş, Hayret Bey’e bu kadar kolay olmadı. Hayret Bey, her zaman zaruretlerin cebriyle çalışıyor, herhangi bir vazifeyi zamanından bir saat evvel yapmak, sopa yemek gibi zoruna gidiyordu.

Murat, üç gün üst üste, öbürgünkü dava dosyalarına ait müsveddelerin yapılmasını teklif etti. Meseleyi anlattı.

— Neden canım? “Bugünün işini yarına bırakma" demişler. Bunu diyenler aynı zamanda “Yarının işini de bugünden yapma!” demişlerdir de, dedelerimiz ikinci maddeyi unutuvermişler. Hayır!

— Göreceksiniz! Pek rahat olacak. — Gülümsedi —: Bu suretle önünüzde daima bir boş gün bulunacak. Kendinizi pek yorgun hissederseniz, bu aralıktan faydalanırsınız.

— İşte şimdi faydalanayım diyorum.

— Hay hay! Ben size bir kahve söylerim. İçer dinlenirsiniz. Arada gelen olursa savarım. Telefonlara “Yok" cevabı veririm. Zaten o kadar kolay dikte ediyorsunuz ki... Arada birisi lafa tutmasa, yanın saatte bitiririz...

— Faydası?..

— Hiçbir şey aceleye gelmez... Ben müsveddeleri makineden geceleri çıkaracağım. Gündüz, pek müstacel bir mesele zuhur etmedikçe yazı ile uğraşmayacağız.

— Ben beceremem ama... Bir deneyelim. Haydi kahveyi ısmarla! Allah Allah bu delikanlı beni yeniden avukat stajyeri yapacak...

Murat bir şey söylemedi ama buna ikisinin de ihtiyacı vardı. İkisi de her gelen davayı kaçırmadan alıyorlar, bunları kabul ederken yalnız ücreti vekâletin peşin kısmını hesaplıyorlardı. Sanki davayı kazanmak imkânsızdı da, kazanmak imkânsız olduğu için ücretin mütebaki kısmını hesaba katmak saçma bir şeydi. Belki de bu sebepten dava dosyasını tetkik etmek, tevhid-i içtihat kararlarını kanştırmak, kanun ve tefsirleri tekrar tekrar gözden geçirmek, şerhleri okumak

ancak birkaç büyük davaya inhisar ediyor, diğerleri Allah’a emanet bırakılıyor, akılda kalmış bazı beylik hükümlerden başkalarına müracaat olunamıyordu.

Abone olunduğu için muntazam gelen resmi cerideleri gözden geçirmeye bile sanki vakitleri yoktu. Murat bunlan, kendisinden evvelki kâtiplerin nasılsa akıl ettikleri şekilde aylık olarak biriktiriyor, her ay sonunda sicimle bağlayıp dolaplardan birisinin alt gözüne yuvar- layıveriyordu.

Zenaat, feci bir surette klişe haline gelmişti. O kadar ki, dava arzuhallerinde çoğu kere, “delail-i kanuniye” kısmına -mevzuya göre- Ceza Kanunu’nun yahut Ticaret Kanununun yahut Kanun-u Mede- ni’nin mevaddı mahsusası denilip geçiliyordu.

Murat işe başlayalı kırk gün olduğu halde, patronların bütün sırlarını öğrenmişti. Çelil Bey, maruf tabiriyle “keskin zampara" idi! “keskin zampara” tabirindeki hususiyet, kadın seçmemek, dolayısıyla kadın sevmemekten ibaretti. Keskin zampara hiçbir kadını, güzel- çirkin, genç-ihtiyar, cahil-okumuş, şık-derbeder diye ayırmadığından -Hele Çelil Bey gibi ebedi bekâr ve zengin ise- o kadar çok kadınla aynı zamanda münasebette bulunmak zorunda kahr ki, içlerinden birisini ayırıp sevmesi âdeta imkânsızlaşır...

Yazıhaneye dört tane meşhur randevucu devam ediyor, bunlardan başka tek başlanna çalışan “Kokot” denilen birkaç hanımefendi uğruyor, bunlardan başka kendi tabiriyle, “Elleri altında daima gözü açılmamış ev piliçleri” bulunan bir iki bohçacı kadın gelip gidiyordu.

Birini veya birkaçını birden peylediği için, koca değiştirmek ihtiyacını duyanlar da, emsallerinden aldıktan tavsiyelerle Çelil Bey’e koşmaktaydılar. Bunlara, yirmi senedir fasılasız devam eden bu hayat neticesinde, mevcut unutulmuş tanıdıkları, eski gözağrılannı da ilave edince Çelil Bey’in ne kadar ağır, fakat Murat gibi gene bir delikanlıya göre ne derece tatlı bir yük altında bulunduğu anlaşılıyordu. Adamcağızın cepleri, çantası, hattâ bazı dalgınlığına geldiği için dava dosyaları, yazıhane gözleri, irili ufaklı kadın fotoğraflarıyla doluydu. Bunların içinde mektepli kızlardan, anadan dogma resim çektirmekte bir beis görmeyen profesyonel hanımlara kadar her çeşit kadın vardı. Ayaca mahut pis çiftleşme resimleriyle dolu iki kocaman albümle, yaldızlı defterlere, herhalde bir hattat tarafından itina ile temize çekilmiş “Bahname", “Kaymak Tabağı”, “Zambak” suretleri, gözlerden birisini doldurmuş bulunuyordu. Çelil Bey, işin hülyasına muhtaç olacak istirahati asla bulamadığı için, bunlara senelerden beri el sürülmemiş olduğunu Murat, üzerlerine birikmiş tozlardan anladı.

Çelil Bey, babasından kalma, gayet büyük, gayet eski bir konakla, “Dadı” dediği bir ihtiyar kadınla beraber oturuyordu. Arada sırada bu konağa her milletten muvakkat hanımlar getirmişti ama hiçbirisi, beyin -kendi tabiriyle- bamtelini bulup yakalayarak yerleşememişti.

Çelil Bey’in bir gün bir arkadaşına söylediği şu sözler, Murat’a bu keskin zamparanın neden evlenmediğini biraz anlatmış oldu.

— Saçımın teli kadar kadınla yattım. Hepsinin muayyen bir tarifeye uygun bir ücreti vardı. Öyle rahattı ki bu hal... Artık ustası da oldum galiba... Bakar bakmaz! Baremin şu derecesinde diyorum. Ekseriya da yanılmıyorum.

— Hiç olur mu? Hep o yollarda gezdiğinizden... Ücretine baha yetişmez namuslu kadınlar da vardır.

— Varmış evet! İnanılacak dostlardan duyanın. Merak da ederim. Ben henüz rastlamadım. Evlenmediğim de belki bundandır. Eğer böyle bir kuşa tesadüf etsem, para ile razı olmazsa, deli olurum, ötesi yok! Kendimi öldürecek değilim ya... Derhal izdivaç teklif ederim. Lâkin rastlamadım. Bizimkisi kumaş beğenir gibi... Tutuyorsunuz, avcunuz- da sıkıyorsunuz... Bazan dükkânın loşluğundan kapı önündeki güneşe çıkanyorsunuz! İki metre seksen santim kestiriyorsunuz...

— Hayatınızda bir derbederlik... Bir boşluk hissettiğiniz olmuyor mu? Çocuk ihtiyacı gibi...

— Asla! Boşluk mu? Bilakis... O kadar doluluk hissediyorum ki, başkaca bir kadına neden lüzum olacağını anlayamıyorum. Çocuklara gelince: Birçok var. İçlerinde zabit olanlar, mühendis mektebine gidenler... Arar mısınız? Hoca, biz erkekleri en sonunda anamızın adıyla çağırır! Ben bunu unutur muyum?

Çelil Bey yaşlandıkça, kadın ihtiyacı artan garip tiplerdendi.

— O kadar yorulmuyorum ki, diyordu, bir gün vazife başında, al- nımın akıyla şehit olacağıma eminim! Bir an uyanıp kızcağızın yüzünü görmek, görüp gülmek isterdim. Temennim odur ki, bir fakir kızcağıza tesadüf etsin! Malum ya, cüzdanımda her zaman bin liradan fazla para gezdiririm. — Burada hüzünle gülümsüyordu —: Bilmem ki uzanıp ücretini almaya cesaret eder mi? Hani “Ben şehit badeyim dostlar demim yad eylesin!" diye başlayan bir şiir var ya... Bakalım, bizim Hayret vaat etti. Böyle şerefle geberirsem, bir tane de bana yazacak! “Ben şehit zamparayım,” diye mi başlar dersiniz!..

Son zamanlarda az içiyordu. Murat buraya gelmeden evvel, sokakta kalp krizi geçirmiş. Birkaç hafta hastanede kalmıştı. Bunu hatırlattıkları zaman:

— Halbuki ben bu meredi hiç de kullanmadım. Oyun bozanhğı- na ne dersiniz? diye gülüyordu.

Hayret Bey’in yazıhane gözlerinde de mesleğe ait olmayan eserler ve şahsi sırlar vardı. Nedim Divanı, Süruri Divanı, Mahrupname’den başka birinci sayfasında güzel bir talik yazıyla “Şairiz şîn veririz şanımıza - Giremez fahişe dîvanımıza” beyti yazılmış, henüz basılmamış kendi divanı bulunuyordu.

Büyük bir san zarf, yakışıklı delikanlı resimleriyle doluydu. Yazıhanenin en alt gözünde Murat, bir acayip muhaberat dosyasına rastlamıştı. Bu dosyadaki mektuplara bakılırsa Hayret Bey, Türkiye Masonlar Locasında oldukça yüksek mertebede bir “kardeş"ti. Bir sürü içtima davetiyelerinde Murat’ın anlayamadığı noktalı işaretler ve unvanlar bulunuyordu.

Murat bunu öğrendiği zaman, merak ettiği ve bir mana veremediği bir başka hususu da anladığını zannetti. Bu husus, mahkemelerde hiçbir davaları, yazıhaneyle hiçbir iş alakaları bulunmayan ziyaretçilere aitti. Bunlar, şimdilik, birisi mebus, birisi mahkeme azası, diğerleri muhtelif serbest mesleklere mensup olmak üzere, 6-7 kişiydiler. Hepsi de istisnasız kibar adamlardı. Hayret Bey'le büyük dostluktan bulunduğu halde, eğer geldikleri zaman yazıhanesinde değilse Murat'ta otururlar, edebiyattan, şiirden bahsederler, alçakgönüllülük gösterirlerdi. Yalnız bir tanesini Murat bunlara katmıyordu. Bu zat, otuz yaşında olduğu halde, daha genç görünmeye çalışan, ekseriya malum delikanlılardan bir iki tane getiren, gürültücü, herkese tepeden bakmaya çalışır, Hayret Bey'le otan hususiyeti ile övündüğünü her hareketiyle belli eder birisiydi.

Murat, onun, azametine rağmen görmekte olduğu işi daha ilk görüşte tahmin etmiş, sonra da yanılmadığını anlamıştı. Hayret Bey'e çocukları, Cemil isminde otan bu herif bulup getiriyordu. Sanatının inceliği ve şerefiyle de haklı olarak mağrurdu.

Lakın gururunu Hamdı Bey de çekemez olmalı kı, pek ağzı sıkı bir adam olmasına rağmen, bir lakırdı sırasında: “Kendisini de az kullanmadık! Kibirlenecek! Hakkı mıdır?" demiş. Murat'a işin bir türlü kendi kendine tahmin edemeyeceği bir diğer cephesini de anlatmıştı.

Ve gene bir aya varmadan Murat anladı ki, diğer kellifelli ziyaretçilerin zannettiği gibi Masonlukta bir alakalan yoktu. Mason bile olsalar, hiç değil, buraya gelişleri maşnk-ı azamin emriyle, locanın hizmetleri için vuku bulmuyordu. Bu oğlancılar, zamparalann aksine, takım halinde çalışıyorlar, zevk işlerinde birbirlerine yardım ediyorlardı. Hangisi eline yem bir parça geçirirse, ötekilere derhal haber yollamakta, cemiyeti toplantıya çağırmaktaydı. Murat bunu anladıktan sonra bir müddet Hayret Bey'in çocukları âdeta kıskanmasına mana veremedi. Lakın nihayet ışı sezdi. Kıskançlık, kulüp azalarından gayrısına karşıydı. Aralarında mütekabiliyet esası cari olsa gerekti.

Murat’ın akıl erdiremediği diğer bir nokta da, kullanılan malzemenin pek körpelerden intihap edilmemiş, hiç değilse on altı, on sekiz yaş arasında bulunmalarına dikkat olunması idi. (Çok sonraları bir gün Hamdi Bey bu hali, kanunen gaynmümeyyiz çocuktan baştan çıkarmış olmamak gayretiyle izah etmeye çalışmıştır.)

Hayret Bey, kıskançlığına rağmen zenaatında, ortağı Çelil Bey’in prensibini kabul etmiş görünüyor, mahbupperestliğine rağmen gelip gidenlerin içinde bir tanesine bir başka muamele yapmıyor, hususiyet tesis etmiş görünmüyordu.

Murat, bir diğer hususa daha dikkat etti. Çelil Bey’in, evi müsait olduğu halde, gelen hanımları bitişikteki bekleme odasına almaktan, orada uzun uzadıya kalmaktan herhalde zevk alıyor olmalıydı.

Buna mukabil Hayret Bey, delikanlıları asla yazıhanede kabul etmiyor, buraya hangi sebeple olursa olsun geldiklerini hattâ istemiyordu. Böyle sıralarda, derhal telaşlanmakta, kendisine hiç yakışmayan sinirli bir aceleyle:

— Ne var? Evet! Bir şey mi dediniz? Peki, bir dakika... Efendileri -yahut hanımları- göreyim! der, sözü kısa keser, müşterileri savdıktan sonra:

— Evet! Buyrun gidelim! diye delikanlıyı önü sıra dışan çıkarır, Murat’a bakmamaya çalışarak:

— Bir şirkete uğrayacağım. Adliyeye geç kalırsam, davaları talik ettirmeye çalışınız! emrini verirdi.

Kırk gün içinde dört kere böyle söylediği halde bir kere bile davaların talikine meydan vermemiş, biraz geç de olsa celselere yetişmişti.

Patronların hususi hayatlarına ait olan bu haller, ister istemez işin ciddiyetini bir mühim miktarda sulandırıyor, kâtibe, ne de olsa biraz havailik veriyordu.         ^1

Zaten aradan bu kadar az bir zaman geçtiği halde Murat, bir avukat yazıhanesindeki işin de nihayet bir nalbant dükkânındaki ış kadar kaba ve yeknesak olduğunu anlamıştı.

Bir kere bütün müşterilerde bir müşterek taraf vardı: Dertli olmak. Filhakika herkes derdini kendi kültür ve mizacına göre yanıyordu ve herkesin derdi birbirine hiç benzemiyordu ama, vaziyet gene de yeknesaktı. Çünkü dertli adamların öldürmekten bahsettikleri sıralarda dahi, bir yalvaran tarafları oluyordu. Zaten avukat yazıhanesine gelmek başlı başına zaaf alametiydi. Zaafın da manzarası insanı çabuk usandırıyordu.

Murat, ilk zamanlarda değişik maceralar, değişik tipler görerek hiç sıkılmayacağını zannederken bu kanaatinde yanıldığını anlamıştı. Hele patronların ahvali, işin ciddiyetini bozunca, usanma daha çabuk geldi. Çelil ve Hayret Beylere muhtaç olan, onların yardımını para ile temine çalışan, bilhassa saatlerce sıkıntı içinde bekledikleri, şikâyet etmedikleri halde, kapıdan görünür görünmez, ümitle ve hürmetle sıçrayıp selama duran bu biçarelere eskisi kadar acımaz, dertlerini ciddiye almaz oluyordu. Bu hal, kira otomobilinde gidenlerin, yayalara, tiyatro localarında oturanların parterdekilere tepeden bakmalarına benzemekteydi.

Hediye Hanım’ın -Sıska bir Boşnak karısı-gösterdiği bir fotoğraf üzerine bütün işlen yüzüstü bırakarak savuşan Çelil Bey’ı hasta göstermek, oğlan tellalı Cemil’in “Haydi çabuk. Vallaha gider haaa... Bir nazlı ki..." diyerek iki ayağını bir pabuca soktuğu Hayret Bey’in bir şirket meclis-i idaresinde olduğunu söylemek Murat’ın nazarında, müşteri “müvekkil” denilen biçare insanlann itibarını dehşetli kırıyordu.

Dışarda işler de evvela pek karışık göründükleri halde, yavaş yavaş basitleşmişler, nihayet kaba bir hale gelmişlerdi. Uçsuz bucaksız adliye binasının avuç içi kadarlığı, memur kalabalığının esasta kalabalıkla hiç alakası olmadığı, bir aya varmadan anlaşıldı. Avukatlar grup gruptular. Her grubun, her dairede bir mutemedi vardı. Bu mutemet, bazı bazı yazıhaneye uğrar, patronlarla hususi görüşürdü. Bu sebeple kâtibin işi pek kolaylaşıyor, girdiği her dairede mutlaka bir “kapı yoldaşı" bulunuyordu. Bu sebeple icra reisine ödeme emri havale ettirirken “Lütfen üçüncü icra memurluğuna" demek bile garip bir hareket değildi. Buna göre müstantiklik, ceza mahkemeleri de kısım kısım ayrılmıştı. Hattâ avukat kâtipleri bile patronların gruplaşmasına muvazi olarak samımı idiler. Murat yalnız bu kaideyi kabul etmemiş, eskiden beri her yerde imdadına yetişen kolay dost olmak ve emniyet kazanmak kabiliyeti ile bütün avukat kâtipleri ile aynı zamanda ahbap olmuştu. Adliyedeki işlerinde Şahap’ın pederi Tahir Bey’le, Hamdi Bey’in dostlarından da yardım görüyordu.

Hasılı, yeknesak da bulsa, işi kavramıştı. Rahattı.

*

Dört günden beri de yeni bir eğlencesi vardı. Meşhur randevucu zampara Adalet Hanım’ın dostu Kadriye Hanım, öğle vakitleri muntazaman geliyor. Murat'ı terbiyeli ve asil bir baş hareketiyle selamladıktan sonra ciddiyetle soruyordu:

— Beni telefonla arayacaklardı efendim?

Bir keresinde, saati hangi taraf şaşırdıysa aramışlardı da... Bu kalın sesli bir ecnebi erkekti. Murat’ın bütün ısrarlarına rağmen adını söylememiş, üst üste özür dileyerek biraz sonra tekrar rahatsız edeceğini bildirmişti.

Diğer defalar, Kadriye Hanım orada bulundu. Murat, onun yanında Fransızca bildiğini belli etmemek için adamcağızın:

— Matmazel Kadriye oradalar mı? sualine, üst üste:

— Efendim! Anlamıyorum. Türkçe söyler misiniz? diye cevap vermiş, kızı sabırsızlandırmış, neden sonra:

— Evet! Sizi arıyorlar! diyerek telefonu bırakmaya razı olmuştu.

Kadriye Hanım, patrondan iltifat gördüğü bir yazıhanede biçare, dil bilmez bir kâtibe ne kadar ehemmiyet verilirse ancak o kadar aldırış ediyor,' ilk günün insiyaki çekingenliğini kaybederek muhavereyi üstü açık bir hale getiriyordu.

Dün büsbütün azıtmış:

— Hayır! Olmaz! Beni bütün yemişsiniz! Ablam boynumdaki çürükleri gördü de... Halbuki siz Fransızlar, kadınlan ısırmaktan ziyade okşamayı bilirsiniz, diye duymuştuk! demişti.

Herifin döktüğü diller üzerine de:

— Şaka ettim canım... Size acemi bir erkek demek haksızlık olur. Şimdi bile gözümde tütüyorsunuz... diye cilvelenmişti.

Çok güzel kızdı. Fransızcayı çok güzel konuşuyordu. Kendisini, bilhassa lisan bilmediği için erkek yerine koymuyor gibi davransa, bir başka erkekle aralarında geçen en mahrem hadiselerden böyle açık açık bahsetse de, dinlemek Murat'ın hoşuna gidiyordu. Zaten bu sebeple:

— Öğle üzeri burada mısınız? diye sorduğu zaman:

— Her zaman! Saat bir buçuğa kadar buradayım, cevabını vermişti.

— Yemeğe çıkmaz mısınız?

— Burada bir şeyler yerim. N’olacak!

— Peki! Beni bir arkadaşım arayacak da... Buranın telefonunu verdim... Olur mu?

— Hayhay!

İşte bugün de beşinci ziyareti bekliyordu. Hesabına göre Kadriye Hanım'ın merdivenlerde olması lazımdı.

Nitekim kapı açıldı Sarışın ve harikulade bir çiçek gibi göründü. Aynı hesaplı baş işareti... Aynı lakayt, hattâ insihfafkâr gülümseme...

— Bonjur efendim! Beni aradılar mı?

— Henüz aramadılar hanımefendi. Buyrun!

— Sizi rahatsız etmiyorum ya...

— Hayır! Görüyorsunuz ki hiçbir işim yok...

Nedense, bu sefer, kız izahat vermek lüzumunu hissetmişti:

— Bir ev almak istiyoruz, dedi, tapu muameleleri de pek uzuyor. Sabahlan çıkmak zorunda kalıyorum. Bu telefonla görüştüğüm adam emlak tellalı ihtiyar bir Ermenidir. Mızmızlığı ablamın canını sıktığı için benim başıma attı.

— Öyle mi efendim? Hayırlısı olsun da...

— Bilmem ki... Alahm dedik. Ben istemiyorum. Ablam ısrar ediyor.

— Ablanız haklı. Mal, maldır.

Bir müddet sustular.

— Burada böylece usanmıyor musunuz? Ben çatlarım doğrusu...

— Vazife. . N’aparsınız?

— Evli misiniz?

— Hayır!

— Ben de aptal gibi... Kusura bakmayın. .

Telefon çaldı. Murat dinleyiciyi kaldırdı. Beklenen herifti. Gene Fransızca olarak sordu:

— Kadriye Hanım oradalar mı efendim?

Murat bu sefer, en güzel Fransızcasıyla cevap verdi:

— Af buyrun... Kimi istediniz?.. Burası avukat Hayret ve Çelil Beylerin yazıhanesi... Ben kâtipleriyim...

— Kadriye Hanım’ı arıyorum...

— Anlayamadım efendim. Çelil Bey yoklar Nakliyat-ı Hariciye Türk Anonim Şirketi’nin -Uyduruyordu ve mahsustan lafı uzatıyordu- meclis-i idare içtimasma gittiler. Lütfen adınızı söylerseniz ben kendilerini telefonla haberdar ederim, yahut geldiklerinde bildiririm. Sizi ararlar efendim?

— Kadriye Hanım...

— Kadriye Hanım mı dediniz? Bin defa affınızı dilerim Mösyö... Evet buradalar efendim. Veriyorum. Bir şey değil... Memnuniyetle... — Kıza döndü. Aşağıdan yukanya bakarak gülümsedi —: Sizi istiyorlarmış. Emlak tellalı Ermeni olacak. Buyrun!

Kadriye'nin önünde ölmüş bir adam dirilseydi bu kadar şaşırmaz ve ürkmezdi. Çantasıyla eldivenlerini masaya bıraktı. Tekrar aldı, tekrar bıraktı. Telefonda kısaca:

— Akşam buluşuruz dedi. Sözleri uzatmadan dinleyiciyi yerine koydu.

Gözlerini açarak:

— Fransızca biliyordunuz öyle mi? dedi.

— Hayır bilmiyordum. O gün hani ablanızla beraber gelmiştiniz ya... Konuşuyordunuz. Pek hoşuma gitti, öğrenmeye karar verdim. Burada gazete okuyan bir ihtiyar vardı. Hatırladınız mı?

— Evet!

— Onun adı Mösyö Samoil'miş. Ben de bilmiyordum. Fikrimi ona açtım. Ders vermeyi kabul etti. O günden beri çalışıyorum. — Fransızca konuştu —: Becerebildim mi? Ne de olsa insan acemi olunca korkuyor. O kadarcık lakırdıyı söyledim ama bir de bana sorun.

— Alay ediyorsunuz! Bir ayda imkânı yok...

— Rica ederim... Bana cesaret veriyorsunuz! Mamafih bizim cinsimizde lisan öğrenmek bir istidattır. Babam Türkçeyi iki haftada öğrenmiş. Annem Çerkezceyi bir ayda...

— Hiç olur mu? Beni budala yerine koyuyorsunuz! Teessüf ederim.

— Neden canım? Babam Türk’tü, annem de Çerkeş...

— Siz de mutlaka Fransa'da bulundunuz. Böyle görüşme pratikle olmaz.

— Fransa'da değil, Galatasaray'da hanımefendi... Oturmaz mısınız, bir çay içelim... Hem de biraz pratik yapanm Bana iyiliğiniz dokunur.

— Hiç oturabilir miyim? — Bir şey hatırlamıştı. Sahiden mahcup olduğunu Murat anladı —: Gevezeliğimizden dolayı özür dilerim. Ablamın münasebetsizliğini lütfen affeder misiniz?

— Madem ki siz emrediyorsunuz. İnsan sizden hiçbir şey esirge- yemez ki...

— Pek tuhaf... Sizde kabahat var. Neden sakladınız?.. Sonra bu kadar lisan biliyorsunuz, avukat kâtipliğinden başka bir iş bulamadınız mı?

— İşimden pek memnunum

— Anlaşılıyor, insanlarla eğlenmek hoşunuza gidiyor olmah. Hukuka mı devam ediyorsunuz?

— Hayır! Doğruca burada çalışıyorum. Maaşım da otuz beş lira...

— inanmam! Hiç kabil mi? — Eldivenleriyle çantasını, Murat elini tutacakmış gibi çekinerek aldı —: Gideyim ben, dedi, müsaadenizle...

— Yarın öğle üstü bekleyeyim mi?

— Hani bizi affettinizdi... Rica etmiştim.

— Affedilecek bir hadise olmadı. Ben ev alım satımında Ermeni tellalla yapılan görüşmelerin her çeşidinden zevk alırım...

Kadriye parmağını tehdit eder gibi cilveyle salladı:

— Yaramaz sizi^1. Unutun bakalım... Beni rezil ettiniz!

— Fransızların “Mezar gibi sır saklar” diye bir sözleri vardır. Bana da arkadaşlar öyle söylerler. “Murat’tan sır çıkmaz!" derler.

— Adınız Murat’ mı? Müşerref oldum.

— Evet... Sadık hizmetkârınız... Yarın gene gelin, e mi! söz veriyorum. O sırada dışarda bir işim olacaktır.

Kadriye bu sefer ciddiyetle elini uzattı:

— Kibarsınız... dedi, arkadaş olalım, olur mu?

Murat hemen ayağa kalktı. Uzatılan eli bir erkek arkadaş gibi sıktı:

— Pek şereflenirim. Siz de benim kusuruma bakmayın. Sonuna kadar sabretmeliydim. Fransızca bilmeyen bir Türk’ün sevişme dilini, hangi lisanla olursa olsun, anlamayacağına kanaatiniz var gibi geldi. Halbuki ben, bu dünyada, Türkler kadar sevişmesini bilen bir başka millet yok diye övünürüm.

— Yoo. Hani arkadaş olacaktık. — Elini çekti —: Beni meraklandırmayın bakalım... Tecrübe etmek istersem, bir belaya çatacağımı seziyorum...

Bu esnada, kapı terbiyeli terbiyeli vuruldu.

Murat:

— Buyrun! diye bağırdı.

Safo, her zamanki gibi ürkek bakışlarıyla aralıktan baktı.

Murat:

— Gelsene ruhum! diye sevinçle bağırdı, gır canım! Bak sana yeni arkadaşımı takdim edeyim... — Kadriye’ye döndü —: İşte sorunuz, dedi. Bitaraf bir şahit! Benim biricik sevgilim. Sevme kabiliyetimden memnun mu, değil mi? — Safo bir şey anlamadan bakıyordu —: Sorsanıza!..

Kadriye:

— Pek şeker şey! diye samimiyetle beğendi, insan bunu oturup yer.

— Hayır okşar... Sahiden sever. Adı "Safo" ama, tarihteki o yaramaz kadınla hiçbir münasebeti yok. Kuzu gibidir benim sevgilim...

Kuzu gibi de değil... Aslan gibi...

Kadriye kendi adını söyleyerek Safo’nun elini sıktı.

— Tebrik ederim matmazel, dedi, eğlenceli bir arkadaşınız var. Sır sakladığını da iddia ediyor. Yarın, öğle üzeri buraya gelir misiniz?

— Neden? Gelirim!

— Geliniz de efendinizin sahiden sır saklayıp saklamadığını anlayalım.

— Nereden?

— Gözlerinizden canım...

İkisini de bir el hareketiyle selamlayıp çıktı.

Safo:

— Ne oluyor? dedi.

Murat, macerayı başından sonuna kadar anlattı.

Safo gülmeden:

— Kim bu? diye sordu.

— Belki bilirsin. Meşhur bir randevucu zampara Adalet Hanım varmış. Aklının ermeyeceğine emin olduğum bir şekilde bu kızı severmiş.

— Biliyorum. Bilmez miyim? Bundan evvelki dostu "Eleni" idi.

— Ya, biliyorsun demek? Daha iyi! İzahı kolaylaştı. Sonra, bu küçük hanım o işten usanmış olmah ki, bir delikanlı bulmuş... Buradan telefon etmeyi de tehlikesiz saymış! Bazı lisanı zor öğrenenler, o lisanı kendilerinden başka bilen bulunmaz zannederler. Aptallıklarım kolayca meydana koyarlar. Anladın mı?

— Sen böyle güzel aptalların, aptallıklarını meydana çıkarmakla uğraşmasan, daha iyi edersin.

— Vay kıskançlık mı?

— Elbette kıskançlık... Ben sahici kadınım... Böyle sokak süpürgesi değil...

Sesinde sevimli bir iftihar vardı. Murat onu sıkıca kucaklayıp öptü.

— Haydi, Arnavut piyazcıya gidiyoruz, dedi, sana bugün beyin salatası ısmarlayacağım. Bugün ben hem zengin, hem de bir koca kuzuyu tek başıma yiyecek kadar açım...

— Belli gözlerinden... Kötü adam...

Koluna girip göğsüne yaslandı.

— Seni bir seviyorum ki! dedi.

— Ya ben?

— Sen sevmesini ne bileceksin?

Murat kapıyı kilitlerken Matmazel Reçina sabun kutusu elinde dışarı çıkmıştı. Safo’yu görünce evvela hayretle durdu. Sonra hafif bir sevinç çığlığı ile kollarını açtı. Kucaklaşıp öpüştüler.

Reçina:

— Murat Bey'i nerden tanıyorsun? diye sordu.

— Tanıyorum. Çoktan...

— Çoktan da benim neden haberim yok?

— Bilmem ki...

— Dur bakayım.. Sen buraya geçen gün de geldin. Bir ara merdivende görmüş gibi oldum. Yukarı çıkınca Yordanidis’e gittim. “Hayır! Buraya gelmedi" dedi. Bizim yazıhaneye baktım. Belki bana gel- mişsindir, diye. Orada da görmeyince “Şu halde benzetmişim” dedim. Meğer küçük kızın sevgilisi sag kolumuzun altındaymış da, haberimiz yokmuş... Hele anlat!

Murat lakırdının uzayacağını sezerek Reçına’yı da yemeğe davet etmesini Safo’ya söyledi. Kız biraz nazlandıktan sonra:

— Âşıkları rahatsız etmemek lazım ama ben, işi benden gizlediğiniz için size ceza olsun diye kabul ediyorum! dedi.

Ellerini yıkayıp hazırlanmasını bekleyerek parmaklığa dayandılar.

Bu esnada, merdivenden çıkan garip kıyafetli bir delikanlı Murat’ın tahmini hilafına Safo’ya bir kere bile bakmadan doğruca kendi yazıhanesinin kapısına dayanmıştı. Demir kapıyı kapalı gördüğü halde, bir iki kere tartakladı. Sonra yumruğuyla dövmeye başladı. Murat ses çıkarmadan, gülümseyerek seyrediyordu.

Delikanlı, içerden cevap bekleyerek durduğu zaman, yüksek sesle konuştu:

— Açık dediler! Nasıl iş... Hey kâtip bey!.. Kâtip adam^1.. — Tekrar yumrukladı — : Avukat bey...

Murat, daha fazla üzmemek için:

— Bir şey mı istediniz? diye sordu.

Delikanlının hareketlerinden ziyade ruhunun telaşlı olduğu nere- dense belliydi. Evvela bir şey anlamamış gibi gözlerini kırpıştırarak Murat’a baktı. Gümüş çerçeveli demode gözlükleri vardı. Şişman kırmızı yüzü matruştu. Tıkız vücuduyla tepeden tırnağa siyahlar giyinmiş olduğu halde, kısa boylu görünüyordu. Kıyafetine acayiplik veren şey, siyah kravatı idi Bu kravat dönük papyon şeklinde bağlanmıştı. insana 19. Asnn Fransız bohem şairlerini hatırlatıyordu.

— Kapıcı, yukarda adam var, dedi, hani yoklar!

— Ben varım... Gidiyorum. Öğle yemeği zamanı...

Acayip delikanlının yüzündeki usanç ve alakasızlık hemen kayboldu.

— Siz mi? diye şaştı, bir başka kâtip olacak, nerede?

— Askere gitti. Şimdi kâtip benim!..

— Söylesene kardeşim... — Bu kelimeyi, kaşim, diye söylüyor, zaten diğer kelimeleri de yuvarlıyordu ki, ruhu telaşlı tesiri yapması da belki bundandı —: İyi öyleyse... Hayret Bey yok mu?

Murat, yüzünü belli belirsiz buruşturdu. Adalet Hanım’ın bir gün kendisine kibarlık (!) izafe etmesine ne kadar üzüldüğünü böylece unutuyor, bilhassa delikanlılar karşısında gizli bir nefret hissediyordu:

— Ne yapacaktınız efendim?

—   Ben onun arkadaşıyım!

—   Yaa!..

—   Evet. Belki benden bahsetmiştir. Bende şairim...

“Şairim" der demez, Murat:

—   Hay Allah kahretsin! diye keyifle haykırdı.

Delikanlıyı ancak şimdi tanımıştı.

Bu kadar gecikmekte hakkı vardı. Zira kendisini ancak iki kere

görmüştü. İki keresinde de gözlüksüzdü ve sırtında bahriye gedikli başçavuş elbisesi taşıyordu.

— Siz galiba şair İbrahim Rıza Bey’siniz?

— Evet ama... Nereden tanıyorsunuz?

— Müşterek dostlarımız var. Sonra bizi bir kere tanıştırdılar. Ondan sonra da bir kere daha buluştuk. Lakın aradan zaman geçti. Hatırlamazsanız da haklısınız... Nesibe Hanımlarda... Düşünün...

Şair gözlerini tekrar ve ceht sarf ettiğini meydana koyarak kırpıştırdı. Sonra yüzü saf çocuk gülümsemesiyle açıldı.

— Aklıma geliyor. Size şiirlerimi okumuştum. Adınız... Şeydi... Durunuz bulacağım!

— Murat...

— Sahi! Murat! Demek şimdi buradasınız! Pek memnun oldum. Hay Allah razı olsun... — Ancak şimdi Safo’yu görmüştü —: Affedersiniz! dedi, pek dalgınım... Berbat bir ış... Peki nereye gidiyorsunuz.

— Yemeğe.

— Öyleyse sizi davet ediyorum.

— Rica ederim. Biz sizi davet edelim.

— Olmaz. Dünyada olmaz. Benim davetlımsınız... Sonra da bana Hayret Bey’i nerede bulacağımı söylersiniz.

— Kolay! Beraber adlıyeye gideriz, adlıyeye nasıl olsa gelecek...

— Sahi! Öyle ya... Hiç akhm başımda yok kardeşim... Gemiden geldim. Bir sürü ış... Bir sürü inanılmaz macera... Bir koca kitabı dolduracak felaket... Haydi buyrun...

— Bize misafirsiniz!

— Hayır! Gücenirim. Beni kırarsınız. Pek kederliyim... Pek...

Böyle diyordu ama tombul vücudunun her çeşit kederi büyük bir inatla içeriye sokmadığına gene de insan emindi. Zaten sesinde de kederli bir şaire mahsus ahenkten zerre hissedilmiyordu.

Murat, sözü misafirlik mevzusunda uzatmadı, Safo’ya döndü:

— Şair İbrahim Rıza Bey’i size takdim ederim, dedi, misafiri olmayı kabul eder misiniz?

— Baş üstüne ama, bizim bir misafirimiz daha var. Mösyö bunu bilmeli.

— Daha memnun oldum... Nerede?

— Şimdi gelecek hazırlanıyor.

Murat, takdime devam etti:

— Arkadaşım Matmazel Safo!

— Memnun oldum matmazel. Türkçeyi ne güzel söylüyorsunuz. Adınızı duymasam, sizi Türk zannederim.

— Teşekkür ederim... Öyle mi?

Murat:

— Hatırladın mı cicim, dedi, hani bir gece Nesibe Hanımlara gitmiştik.

— Hatırlamaz mıyım?

— işte, İbrahim Rıza Bey, onların en iyi dostlarındandır. Ben kendisiyle ancak iki kere görüşebildim ama, Fransızlar ne derler: “Dostlarımızın dostları dostlanmızdır." Beyefendi şairdirler. Yani poet!

— Yok canım! Pek sevindim. Bir poetle tanışmayı eskiden beri isterdim.

İbrahim Rıza, hiç de tevazu göstermeden:

— Mademki öyle ben de size bir akrostiş yazacağım! dedi.

Reçina'yı da şaire takdim ettikten sonra dördü beraber lokantaya gittiler.

Şair evvela:

— Rakı! diye kükredi.

Fakat Murat, adliyede ağzının kokacağını ileri sürerek manı oldu.

— Öyleyse bize bira getir, garson adam! Soğuk bira... Benim içim yanıyor...

Bunu gene derdinden mütevellit bir yanıklık olarak ileri sürüyordu ama, sabahtan beri içmekte olduğunu da saklamadı. Yüzünün, âdetinden fazla kızarması da bunu zaten meydana koyuyordu.

Bereket versin, derdini sofrada açmamayı akıl etmişti. Yahut da yeni yazdığı birkaç şiiri Murat’a okumak istediği için fırsat bulamadı.

Nesibe Hanımlarda diğer bazılarını dinlediği bu şiirler Murat'ın üzerinde gene o zamanki basit ve boş tesiri yaptılar.

Vezin, lisan, cinas, hattâ his tamamıyla eskiydi.

Hele “Dokunma cigarama, küçük ellerin yanar,

O benden de talihsiz, bir dakkalık ömrü var!..” diye başlayan uzunca bir manzume bu ilk beyit için yazılmışa benziyordu. Nitekim şairi de, aynı zamanda şiirin ilhamını da anlatmış olarak büyük bir teknik hatası irtikâp ederek bunu saklamamıştı.

Bir yere misafirliğe gitmiş. Bir cigara yakmış. Tablaya koymuş. O sırada, bir küçük çocuk gelmiş. Cigaraya dokunmak isteyince, şair şiirin birinci mısraını irticalen, “vezinli olarak” düşürmüş. Daha doğrusu doğduğunu görmüş...

Şiirin adı “Cigara Dumanlan" idi. Hazırlanan kitaba -Kitabın ismi “Zindan" olacakmış- bir ayn fasıl olarak ilavesi lazım gelmişti.

Erkekler, âdeta kabalık yaparak, kızlann canını sıkacaklarını düşünmeden bütün yemek boyunca edebiyattan bahsettiler.

Murat, şairin Reçina’nın güzelliğiyle arsızca alakadar olmamasını beğendi. Yemeğin sonunda kırk yıllık dost haline gelmişlerdi.

Belki de bu dostluk hissiyle, Murat ilk kitabını bastırmaya hazırlanan bir şairi günlerden bir gün bir öğle üzeri bir avukat yazıhanesine koşturan “dert" sahiden merak etti.

Kızlardan aynhnca, dünyada şiirden başka bir işe asla ehemmiyet vermediğini anladığı için, bunu sormakta bir mahzur görmedi. Ne çare ki şiirlerinde sade basit olan şair, “Faciat!.." diye vasıflandırdığı muazzam derdini yanmakta aynı sadeliği ve basitliği gösterememiş, birbirini tutmaz birkaç kelime ile “Ailevi bir mesele..." deyip tekrar “Zindan"a dönmüştü.

Murat, Zindan’ın çıkacağına da, çıkmadan evvel müsveddelerin baştan sonuna kadar bizzat şair tarafından kendisine okunacağına da emin oldu. Çünkü daha şimdiden İbrahim Rıza Bey:

— Bu akşam beraberiz kardeşim, diyordu, bir kenara oturur, birkaç kadeh çeker, edebiyattan konuşuruz!

— Nuri Bey de izinli mi?

— Bilmiyorum. Dertten bir tarafa bakamadım. Belki gelmiştir, belki gelmemiştir.

— Onlara gidelim mi diye sormuştum.

— Hayır! İyi çocuktur. Lâkin havaidir. İlle karısına ut çaldıracak! Ben şiirle meşgul olmak istiyorum. Şiir okuruz. Sonra da istersen Nesi- belere gideriz. Bir Fransız şairi “Her şeyden evvel müzik!" demiş. Ben "Her şeyden evvel şiir!" diyorum. Hayret Bey’i görünce size izin alacağım...

— Sakın haa... Rica ederim... işimiz zaten çabuk biter...

— Hiçbir mahzur olamazdı Şair adamdır. — Bir buçuk saatten beri ilk defa şiirden başka bir mevzua geçti —: Biraz oğlancıdır ama, ahlaksızlığı bizi alakadar etmez. — Tekrar şiire döndü —: “Zindari’ı ona okudum. Beğendi. Hattâ bir de şiir ithaf ettim. Size de bir tane ithaf ederim.

— Bu kadar lutfa kendimi nasıl layık göreyim?..

— Hayır. Şiirden anlıyorsunuz... Sahi matmazele de bir akrostiş vaat etmiştim. İsmi de pek hoş. Yunan mitolojisine kadar gidiyor. Şair Salih Zeki Bey pek beğenecek... Bu gece yazar, yarın yazıhaneye getiririm. Ben şiiri pek kolay yazarım... Bir oturuşta beş altı tane yazdığım olur. Bazı arkadaşlar lisan öğrenmemi tavsiye ediyorlar. Halbuki düşünüyorum. Lisan öğrenmediğim daha iyi... Tesir altında kalmıyorum. ilhamım, serbest ve bakir bulunuyor. Yedi Meşale’ciler nedir öyle... Frenkçeden tercüme edası veriyor... Abdullah Cevdet Bey benim şiirlerimi çok sever. İki kıtamı Hayyamâne bulup ezberlemiştir. Sizi bir gün üstada götüreyim. Kabul gününde gideriz.

— Olur mu? Tanımıyorum.

— Ben tanıyorum ya... Pek hoş adamdır. Pek hoş... Ona da bir şiir ithaf ettim.

— Ne iyi...

— Efendim?

— Siz hiç borçlu kalmazsınız...

—     Orası öyle... Şiir yazmadan duramam. “Şiir ruhun gıdasıdır” demişler.

Gayet doğru... İçtihat’ta bir sürü şiirim çıktı. Diğer mecmualarda da intişar ettiler ya... İçtihat’tadevamlı neşrettim. Bilmem gördünüz mü?

— Maalesef, bir ay evveline kadar İstanbul’da değildim.

— Zarar yok! Bende her nüshadan birkaç tane vardır. İhtiyatı severim. Size bir seri vereyim... Zaten kitaptan da vereceğim... O kadar çok arkadaş var ki... Koca bir liste oldu. Şairlere yollamasam icap etmez. Biz şairler birbirimize kitaplarımızdan vermeye mecburuz...

Tramvay ahalisi onları dinlemeye başlamıştı. Zaten şair İbrahim Rıza Bey konuşmasa da, dökük papyon kravatıyla derhal nazar-ı dikkati celbediyordu. Ve bilhassa ilk eserini çıkarmaya hazırlanan bir şair için, öyle olması icap ederdi...

Her yerde halkın nazar-ı dikkatini celbetmek belki de bir saadetti. Halbuki, zilini öttürerek Sultanahmet’e doğru koşan bir tramvaydaydılar. Şair, “facia" diye tavsif ettiği ailevi bir derdi avukata anlatmaya gidiyordu!

Dünya garipti vesselam! Nasıl garip olmasın! Mesut adamın gömleği, dişleri sağlam ihtiyarın yiyecek bir şeyi bulunmuyordu.

Şair İbrahim Rıza ile kansı Müzeyyen Hanım, evlendiklerinin üçüncü ayında boşanmaya karar vermişlerdi. Bu üçüncü ay sözü, başka insanlar için taşıdıklan belli ölçüyü, bu izdivaçta taşımıyordu. Çünkü Bahriye mızıkasında gedikli başçavuş otan İbrahim Rıza Efendi, eve ancak haftada yahut on beş günde bir gelebilmişti. Bu suretle bütün evlilik hayatı, on yedi günden ibaretti. Şairin laf arası: “Bunca senelik aile yuvasını temelinden yıkıyoruz. Kolay değil!” sözü, herhal bir seneye bile yakın sürmeyen ve mütemadi ayrılıklarla geçtiği için delikanlıya olduğundan da daha uzun görünen nişanlılık devresinden kalmış olmak lazımdı.

Müzeyyen Hanım, açık kumral saçlı, yeşil gözlü, mütenasip vücutlu, -Bacaktan pek az çarpıktı ama, bu ona kuvvetli bir kadın hissi veriyor, âdeta güzelliğini tamamlıyordu, -ciddi bir kızdı. Bir bankada daktiloluk ediyordu. Şair İbrahim Rıza Bey’le bir düğünde tesadüfen tanışmışlardı.

Böyle işler ekseriya şairlerin başına gelir olmalı ki, İbrahim Rıza, hiç farkında olmadan tutuldu. Yahut, araya giren bir kocakarı, hassas delikanlıya bunu ustalıkla telkin etti. Mesele şuydu ki, kızcağız üvey baba elinde bulunuyordu. Hayatı cehennem gibiydi. Yetim büyüdüğünden, başı yumuşak; daima baskı altında tutulduğundan eteği tertemizdi. Ibrahim Rıza gibi okumuş, kâmil, bilhassa ömrü donanmada -yani evinden uzakta- geçen ve dünya üzerinde bir tek akrabası bulunmayan bir insan için böyle boynu bükük, sessiz, dünyanın bu bozuk devrinde adını sokak işlerine sakız etmemiş bir kız, ele geçmez bir devlet kuşu, bir piyango, bir Allah’ın nimeti sayılırdı.

Artık bilinmez, esmer ve kısaca boylu bir delikanlı olan şair, “Her tip zıddına müptela olur” kaidesine göre, uzun boylu, sarıya yakın tipte olan Müzeyyen’e sahiden âşık mı olmuştu, yoksa erkeklerin yüzde doksan dokuzu gibi evlenmeden duramadığı için “Nasıl olsa birisini alacağız! İşte bunun nesi var?” mı demişti. Her ne hal ise, şaka gibi başlayan bir söz, bir haftanın içinde ciddileşti.

İbrahim Rıza Bey’i, ertesi hafta tatilinde kızın da tesadüfen (!) bulunduğu bir ahbap toplantısına çağırdılar. Yenildi, içildi. Böyle bir maksat için hazırlanmış toplantıların, baş göz edilecek delikanlıya tatlı gelen bir tarafı oluyordu. Prens gibi ağırlanmak... Ayn bir itinaya tabi tutulmak. .. Hattâ, pek yaşlı kocakarılar tarafından saçları, yüzü okşanmak, her sözüne gülünmek gibi cihan değer iltifatlarla, insana bir daha bir daha evlensem dedirtiyordu.

Müzeyyen Hanım, bu toplantıda da düğünde olduğu gibi bir tarafa oturmuş, arada sırada tebessüm ederek, lakırdıya hiç karışmadan, hattâ verilen yiyecekleri de inatla kabul etmeyip, usluluğunu, kibarlığını İbrahim Rıza’ya ispat etmişti. Kızcağızın bu çekingenliği kadınlardan âdeta korkan, onlara ne yapacağını sahiden şaşıran Ibrahim Rıza Bey’i bile cesarete getirmiş, âdeti olmadığı ve hiç beceremediği halde latife olsun diye:

— Hanımefendi galiba dilsiz! Vah vah! demiş, hâzırünu kırmış geçirmişti.

İbrahim Rıza’ya kalsa, hazır toplanılmışken oracıkta sözü kesip işi bitirmeye dahi kalkışacaktı ama, Nesibe Hanım’ın dehşetli bir kaş çatması, bu pek orijinal ve candan harekete mani oldu.

Geç vakit, dilsiz tazeyi yol üzerinde bulunan evine teslim edip kendi kendilerine kaldıkları zaman, Nesibe Hanım lafı doğruca mev- zuya getirip:

— Fena kız değil, dedi, bir yerde çalışıyor, diye duydum.

— Evet, bankada!

— İyi! Oradan tahkik ederiz.

— Ne lüzumu var abla! Güzel kızın düşmanı çok olur. Birisi bir iftira etse!..

— N’olacak?

— Ben dakikasında anlarım.

— Daha iyi! Beş saat kadar bir arada bulunduk... — Kocasına seslendi —:

— Nuri Efendi beş saatte kaç dakika var?

— Beş saatte mi? Dur... Olsa altı yüz... Tamam üç yüz dakika var...

— Teşekkür ederim... — İbrahim Rızaya güldü —: Senin hesabınla kızı üç yüz defa anlamış olman lazım. Haydi anlat!

— Hemen alay edersin abla? Ben kalabalıkta demedim. Tenhada...

— Şu mesele... Herhalde yeni bir usul olmalı... Tepeden tımaga soyunması... Bir divana falan uzanması da lazım gelecek mi?

— Hep alay edersin. Ben bak nasıl anlayacağım?

Ertesi gün İbrahim Rıza Bey, bir Yahudi doktordan kapı kadar rapor alıp bunu bir istida ile beraber Donanma Kumandanhgı’na gönderdi. Bu suretle on beş gün kazanmış oluyordu. Paçaları sıvadı.

İki akşam bankanın önünde gizliden nöbete girdi. Kızcağız, kız ar- kadaşlanyla bile ünsiyet etmeden, başı önünde tıpış tıpış evine gidiyor, ne vitrinlere, ne de lakırdı atan terbiyesizlere dönüp bakıyordu.

Üçüncü akşam, kati kanaate gelmiş bulunan İbrahim Rıza Bey, “Şimdi bunun yanma nasıl sokulmalı? Terslerse, rezil ederse..." diye düşünerek on adım gerisinde yokuşu çıkarken, yüz sene yaşasa eline geçeceği umulmaz bir tesadüf imdadına yetişti. Bir bahriye askeri — İbrahim Rıza biraz dalgın olduğu için bunları birbirinden ayırt edemezdi ama, iyi tesadüfle tanıyordu —: kıza musallat oldu. Omzu başına sokulmuş, başını uzatarak-burnunu âdeta saçlarının arasına so-

CKaıuJ TuAir

karak- mini mırıl bir şeyler söylemeye başlamıştı ki, İbrahim Rıza dayanamadı. İleri atıldı.

— Def ol! Şimdi seni tepelerim! diye kükredi.

Şairin, binde birinde bulunmayan dehşetli bir bilek kuvveti vardı. “Galiba bütün kuvveti de bundan ibaretti.” Bunu askerler de, arkadaştan da biliyorlardı. Zaten kuvvetli bile olmasa, bir gedikli başçavuşuna, bilhassa şahsen tanıştıktan takdirde, bir neferin karşı gelmesi pek nadir vukuattandı. Delikanlı:

— Pardon başefendı! diyerek uzaklaştı.

İbrahim Rıza, sivil iken asta şapka giymez, sık kıvırcık saçlannı arkasına tarayıp sokağa öyle çıkardı. Baş eğip selam vermesini de bilmiyordu.

— Affedersiniz Müzeyyen Hanım... diye kesik kesik söylendi. Aksi gibi aklına esaslı bir laf da gelmemişti. Bahriyelilik namına özür dilemenin pek münasip olacağını, ne çare ki ancak kızdan aynldıktan sonra kabul etti.

Müzeyyen Hanım, gülümsedi. Yardımına teşekkür etti.

— Dünyada ne terbiyesiz insanlar var! Mecbur olmasam, kırk yıl sokağa çıkmam... dedi. Sesinde keder vardı. İbrahim Rızanın şair kalbi parçalandı. Tepesine bir duman çöktü. Nasıl olduğunu hâlâ bilmez, on adım mı dese, bin adım mı dese, işte böyle müphem bir mesafe içinde evlenmeyi kararlaştırmış oldular. Daha doğrusu bir karanlık tünele girdiler... Oradan sözlü çıktılar.

İbrahim Rıza, ertesi gün icap edenleri annesine yollamak kavliyle kızı mahallesinin sınırında bıraktı. Bir otomobile atlamasıyla Nurile- re dayanması bir oldu. “Murat’la işte bu sıralarda tanıştılar."

Nesibe Hanım’ın:

— Hele dur! Sen delirdin mi? Olmaz! demesine ikisi de -Yanı hem İbrahim Rıza, hem de Nuri Beyler- feryat ederek karşı geldiler.

— Sen çok oluyorsun? Nesi var?

—  Vallaha ablacığım melek.

—  Canım ben melek değil mi diyorum...

— Kan, kafamı kızdırma. Biz kaçın kurasıyız! Bize bahriyeli derler. Ocaktan yetişmeyiz.

— Vallaha ablacıgım, ben anladım.

— İyi ya, olmaz ki... Her şeyin bir usulü erkânı var... Bir kundura almaya gidiyoruz da, birkaç dükkân dolaşıyoruz.

— Bre hatun! Bu kundura mı ki... Biz hayat arkadaşı alacağız! Ben kızı geçen gün çaktırmadan tetkik ettim. Olursa bu kadar olur.

— Vallaha ablacıgım! Üç gündür peşindeyim. Allah’ın kulu, bir kere sag tarafına dön de bak... Başını önüne eğiyor da...

— Böylesine yere bakan, yürek yakan derler diye korkuyorum!

— Nesibe! Eğer usulün böyle olduğunu bilseydim ve hem de bu usulü tatbik etseydim, ben seni almazdım.

— Vallaha ablacıgım! Ya bu olacak, yahut ben, bu evlenme işinden vazgeçeceğim... Usandım.

— Öyleyse ben karışmam. Bana ne demeye bir de danışıyorsunuz! Ne haliniz varsa görün. Bu benim kocam zaten haftada birkaç düğün görmezse canı çıkar... Kızla ne konuştunuz?

— Vallaha ablacıgım! Ne konuşulur. Ben neler söyledim farkında değilim. Sonunda “Allah takdir ettiyse n’apalım? Birisini yollar annemden istersiniz! Ben annemin sözünden çıkamam!" dedi. Otomobile atlamamla buraya seğirttim. Şimdi birisini yollasak da...

— Hemen istesek mi? Gecenin bu saatinde... Hiç de fena olmaz!

— Vallaha ablacıgım... Ben görücü mü yollasak diyorum. Ben birisini yollasak da birkaç şişe rakı aldırsak... Nişan şerefine şurada içi- versek diyorum.

Nuri keyifle güldü:

— İşte doğru bir söz! Haydi koş Rızacıgım! Biraz da buz getir... Ben de mayonez...

Nesibe kükredi:

—   Mayonez istemiyorum... Vallaha alır başımı giderim...

—   Peki, peki!

O gece kararlaştırdıkları gibi Nesibe ertesi gün yanına bir başka arkadaşının karısını da alarak görücü gitti. Annesi kızından daha sessiz, daha kadın kadıncıktı. Nesli yavaş yavaş münkariz olmuş, çarşı pazar bilmez ev kadınlarından... Kırk meteliği avcuna doldur, uzanı ver, lirayı elinden çek al... Saymaktan haberi yok, aklında tutmaktan haberi yok.

— Bir kere efendiye danışalım! Üvey müvey ama, ne de olsa evin bir erkeği, dedi. Bunu da belki on kere tekrarladı.

Evin erkeği biraz yaşlıydı ama, gözü çöplükte hovardalardandı. Hem de rakıyı öküz gibi içiyordu maşallah... Nuri’nin ahbaplarından manavcılar kâhyası Hızır Reis’le canciğer ahbap olduğu anlaşılınca, Divanyolu’ndaki köftecide bir akşam olurdular. Hesapta kayınbaba hatırı sayıp İbrahim Rızayı meydana çıkarmayacaklardı. Fakat birinci binlik devrilip ortalığı samimiyet tufanı kaplayınca Hızır Reis, Nuri'nin “Aman!” demesine meydan vermeden, çırağı yakındaki kahveye koşturup İbrahim Rıza’yı getirtti. El öpüldü, alın öpüldü. Bardaklar tokuşturuldu. Otomobile dolunup Beyoğlu’na uzanıldı. Gecenin saat ikisine kadar girip çıkmadık yer kalmadı. Daha muhabbetin yarı yerinde, damat hangisi, kayınpeder hangisi, Nuri ayırt edemez oldu. İbrahim Rıza, hem içkiye dayanıklı, hem de gayet ciddi çocuklu, içtikçe ciddiyeti artar, bilmeyenlere sıkıntı bile verirdi. Halbuki kayın- baba aksine, içtiği her bardağın birkaç misli cıvıyordu. Bahriye ocağından yetişme uçarı delikanlılarla, dünyanın kıçına parmak attığını her cümlede tekrar eden Sefer Reis bile herifin peşi sıra yetişemez oldular. Soluk soluğa koşarken: “Yaman herif! Kopuğun domuzu! Yaşadın Rıza oğlum! Böyle kayınbaba dostlar başına!.. Gayrı karşılıklı çekersiniz kafaları... Kırmadık ceviz bırakmazsınız!”

Kayınbaba bu pohpohları duydukça coşuyor:

— Bizim şansımız her tarafa işler.

— Vay siz, bizi gözü açılmamış sığırcık yavrusu mu bellediniz?

— Şu sokakla da bir ev olacaktı?

— Asıl malın gözleri, Sidikli’nin evindedir...

—     İşte şu kırmızılı yok mu? Bir çiftetelli oynar... Bir oynar... Bakarken iliklerin

gevşer, Nuri Bey kardeşim... İnsan gücü tahammül etmez!

Nuri gözünü sabaha karşı bir otomobilde açabildi. Ormanımsı bir yerden geçiliyordu. Hızır Reis, kayınbaba çoktan hapı yutmuşlar, leş gibi serilmişlerdi. Yalnız İbrahim Rıza dimdik oturuyor, bunca senelik tiryaki olduğu halde nedense, acemi hareketlerle cigara içiyordu.

Sokağın köşesinde, kayınpederi zorlukla uyandırdılar. Bir müddet meçhul kimselere sövüp saydı. Nihayet, yurda geldiklerini fark edince, Nuri ile Sefer Reis’in yakalarını toparladı:

— Dinim Rabenna hakkı için olmaz... Bırakmam! Ne demek olsun!.. Yoo buraya kadar sîzdeydik... Bundan sonra bizdeyiz! Değil mi damat!

— Öyle efendim!

— Bizdeyiz! Şimdi bize gireceğiz! Bir sofra kurduracağım, sofra adına layık... Çivi çiviyi söker demişler. Değil mi damat!

— Söker efendim!

— Yahu! Hay Allah! işte ben böyle bir damat isterim. Allah sizden razı olsun! Damat kısmı itaatkâr olmalı! Değil mi damat?

— Evet efendim!

Çok söz edildi. Yeminler, şartlar, su gibi aktı.

— Mahallelinin geçmişini, geleceğini!., diye dikildi.

— Evden ayıp! dediler.

— Evdekilerin bilcümle sülalesini... diye kükredi.

— İbrahim Rıza beraber olmasa, gene neyse ne... İcap etmez! dediler.

— Şimdi başlarım İbrahim Rıza’nın damatlığına, diye ayaklandı.

Nihayet, nedense birdenbire yumuşadı. Yalpalayarak evin kapısına kadar kendi kendine gitti. İçeri girdi.

İşte o zaman, akşamdan beri münasebetli münasebetsiz her sözü konuştukları halde, evlenmek bahsine temas edemediklerini Nuri ile Hızır Reis anladılar. Bir an, sarhoşluk kuvvetiyle kapıyı çalmayı düşündüler. Bereket İbrahim Rıza’nın aklı başındaydı.

— İhtiyaç yok sanırım, dedi, kayınpeder, bana vira “damat” dedi. Bu söz, razı olduğuna delalettir.

— Ne demek? Açık konuşacağız! “Olur" demeli!

— Söz almadan bırakır mıyım? Benim Hızır Reisliğim nerde kalır?

— İstemez canım... Hele kayınpeder bir uyusun, uyansın... Kahvede bulunuruz! Göğe çekilmeyecek ya bu adam!

Sarhoşların aklı biraz yatar gibi oldu. Nuri'nin Nesibe korkusu başlamış, keyfi kaçar gibi olmuştu.

Böyle takım taklavat eve gitmekten başka çare göremiyordu.

Hızır Reis, kesinkes söz alamadığı için şerefini payınal edilmiş sayıyor, küfürün binini bir paraya savururken arada:

— Olmaz! Köfteciyi açtınp yeniden başlayacağız “Sil baştan!” hesabı! Tuu namussuz Hızır... Tuu Allah belanı versin! Seni bir adam bellediler de... Seni önüne düşürdüler. Ben senin ne bok olduğunu bilmez miyim? Ben o herifin yerinde olsam, kızı vallah billah vermem! Lâkin o herifte böyle vicdan ne gezer. Çek oğlum! Şoför birader, çek köfteciye!

— Köftecide gün doğmadan ne var ki... Biz şimdi doğruca hamama gideriz. Siz ikişer soda içersiniz! Yıkanır biraz uyuruz! Sabah ola hayır ola!

— Ne mümkün! Bilmez gibi Rıza! Aşkolsun! Senin yüzünden biz evde seferberlik mi ilan edeceğiz. Nesibe’nin huyu malum! Hâlâ uyumamışım Yemek de yememiştir. Doğru bize gidilecek...

— Köfteciden başka yere gitmem. Köfteciye giderim. Çırağı gönderir, herifi çağırtının. Kızı isterim. Verirse ne âlâ! Vermezse yapacağımı ben bilirim.

— Ben size gidemem! Nesibe Ablamdan korkarım!

Nihayet, Nuri’nin yalvarmalarına dayanamadılar. Otomobil yürüyebildi.

İbrahim Rıza hem yetim, hem öksüzdü. Darüleytam’da okumuş, oradan Gedikli Küçükzabit Mektebi’ne gitmiş, mızıkacı olmuştu Dünya üzerinde dikili ağacı olmadığı gibi, bir başkasına ait dikili ağacın altında biraz nefes almaya oturmak için serecek eski hasın da yoktu. Bütün eşyası, bir kat siyah elbise -bu da zenaatı iktizası, bazı konserlerde sivil bulunmak mecburiyetinde kaldığı için yaptırmıştı- iki tane beyaz gömlek, bir rugan pabuç, dört tane de dökük papyon kravattan ibaretti. Beyliğin verdiği gömlek ve donu giyer, çok zaman da gemiden ayda bir kere çıkardı. Buna rağmen boğazına düşkün bir şairdi. Fazladan şiirlerini berikilerine okumaya iptila halinde düşkündü. Bunu temin edebilmek, yani şiirlerini dinleyecek adam bulabilmek için her önüne geleni yemeğe, içmeye davet eder, bir kere “Haydi!" dedi mi eline geçen adam, ancak İbrahim Rıza müsaade edince, yani körkütük sarhoş olunca kurtulurdu.

Bir oturuşta, elli köfte yemesi adi vukuattan olan şairin birikmiş on parası da yoktu. Nişan merasimini hususi mahiyette küçük bir toplantı halinde yaptılar. İki tarafın pek samimi birkaç ahbabı bulundu. Yüzükler takıldı. Takılır takılmaz, kızın bir fazileti daha meydana çıktı. Müzeyyen yalnız sakin, terbiyeli, silik bir hanım değildi. Bankada çalıştığından olmalı, hesaba falan dehşetli aklı eriyordu. İbrahim Rıza’yı bir kenara çekti. Vaziyeti öğrenince kalem kâğıt almasını, söyleyeceklerini yazmasını emretti.

On dakikada, bir koca liste meydana getirdiler. Bu kocaman liste “aile yuvası” denilen müessesenin demirbaşını tespit ediyordu. Başa, iki kişilik, somyalı, kesme bronzdan bir karyola yazılmış, önüne bir halı atılmış, iki koltuk bir kanepe, altı sandalye, bir orta masası, bir komodin, bir gardırop, aynalı bir tuvalet takımı, büfe, hasılı aile yuvasına mutfaktan apteshaneye, apteshaneden yatak odasına kadar ne lazımsa alt alta sıralanmıştı. Karşılarına tahmini fiyatlarını da kondurdular. Sair eldeleri unuttuğu için bir müddet terleyerek muvakkat yekûnu bulmaya çalıştı. Nihayet sevgili nişanlısını sabırsızlandırdı. Kız kâğıdı kalemi çekti, elektrikle işler bir hesap makinesi süratiyle üç yüz küsur liralık mütevazı bir hasıl-ı cemi meydana getirdi.

O sıralar İbrahim Rıza, diğer arkadaşları gibi ayda kırk yedi küsur lira kazanabiliyordu. Acem Krah’mn “Bunlar yahşi düdük çalıyor," diye beğenerek adam başına dağıttığı bir tek Acem altınından başka biriktirilmiş parası da yoktu.

Gözünü, dişini, kemerini ne kadar sıksa, müesseseyi kurup açabilmek için bir sene geçmesi lazım gelecekti.

Müzeyyen Hanım, buna zerre kadar şaşmadı. Üzülmedi de:

— Evet, ben de öyle düşünmüştüm, dedi; bir sene... Ayda otuz, otuz beş lira biriktireceksiniz! Bir kere, izinli geldikçe bir pansiyonda kaldığınızı söylediniz. Buna lüzum yoktur. Eşyalarınızı bize getiriniz. Sonra erkekler savruk olur. Her ay biriktirmeyi kararlaştıracağınız parayı bana teslim edeceksiniz!

Sevinç, İbrahim Rıza'nın boğazına sıcak bir nefes halinde tıkandı:

— Olur sevgilim... Baş üstüne! diye kekeledi.

— Bu müddet zarfında ben de işe gideceğim. Tabi biz buraya yalnız sizin alacaklarınızı yazdık. Ayrıca ben de birçok şeyler alacağım. Sonra düğün için sakın masraf düşünmeyin! Nişan gibi yapacağız! Ben gürültüden hazzetmem! Hele bana sormadan gazetelere ilan ettirmeye kalkarsanız karışmam! Biz babayani insanlarız. O işler kibar, zengin takımının marifeti... İşte böyle... Bu liste bende kalsın. Para topladıkça birer ikişer ahum. İzinli günlerinizi burada geçirirsiniz! Olur mu?

İbrahim Rıza’nın saadetten gözleri yaşardı. Hemen cevap veremedi. Demek ki Hakteâlâ, dağına göre kar veriyordu. Bin yıl arasa -böyle binlerle anılan rakamlar şair ölçüsüdür,- elinden yüz bin kız geçirse, böylesine rastlayamazdı. Tam istediği gibi...

Artık kendisini gönül ferahlığıyla şiire verebilir... Deryalar gibi şiir yazar... Düğünden sonra gene para biriktirileceği anlaşılıyor. Her üç ayda bir cilt şiir neşretti mi, Babıâli, neye uğradığını şaşınr... Varsın şaşırsın... Ve hem de gözü kırk yılda bir şair görsün!

Hemen müjde vermeye Nesibe'ye koştu. Lâkin daha ilk sözde, yanlış kapı çaldığını, herkesin, saadetini nedense kıskandığını anladı.

Nuri’nin karısı biraz dinlemiş, sonra:

— Hiçbir şey anlayamadım! Sen, içgüveysi girecek bile olsan, eşyalarını kendin alıp, kendin götürmelisin! Ayrılmak icap ederse...

— Ayrılmak mı? Sen ne söylüyorsun abla!..

— Canım, hemen ayrılacaksınız, demiyorum. Dünya bu... Neler olur... Ben seni düşünüyorum.

— Beni düşünüyorsun! Lâkin Müzeyyeni tanımıyorsun! Sen bu kızı sevemedin gitti.

— Ne demek? Koynuma alacak değilim ya... Senin karın! Evime gelirse hoş geldi, safa geldi. Ben gidersem, iyi muamele ederse bir daha giderim! Etmezse uğramam. Lâkin senin için söylüyorum.

— Teşekkür ederim. Sen ne diyorsun Nuri?

— Nesibe, görümcelik ediyor. Aldırma... Kız iyi kız! Ben bahriyeliyim! Ocaktan yetiştim... Bize numara sökmez... Bırakın şimdi boş lafı. Bir mayonez...

Nesibe kaşlarını çattı:

— İstemem!.. Yeminli olduğumu bilmiyormuş gibi... Bayrama kadar mayonez yasak bu evde...

— Peki neden bayrama kadar?..

— Çünkü bayramda eğlenmek hakkmdır. Terleyeceksin, çırpınacaksın. Madem hoşuna gidiyor, pekâlâ! Ben de seni seyreder eğlenirim!..

İbrahim Rıza, o günden sonra dünyayı terk etmiş deli keşişler gibi perhize girdi. Gemiden mümkün olduğu kadar az çıkıyor, asker ci- garası içiyor, asker karavanası yiyordu.

“Alacağım kızı memnun edeceğim!” derken az kalsın bütün gedikli arkadaşlarını darıltacaktı, ilk günler ayıpladılar. Fakat yüzüne karşı bir şey söyleyemediler. Sonra araya en aziz dostu Nuri'yi soktular. Kulak vermeyince kızdılar. Bir müddet konuşmadılar. Sonra alaylar başladı.

— Çocuklar, zabitlerden birisine yalvarsak da şunu emirber alsa...

— N’olacak?

— Orada kemik yalar. Erzak çiğden çıkar. Çiğden çıkan erzakı satar da, evine bir divan yastığı alır..

Saf çocuk olduğu için daha bir hafta geçmeden neden böyle davrandığını herkese söylemişti. Şimdi onun cezasını çekiyordu. Bereket versin şairdi. Muhiti ile bu çatışmasında şiir -biraz da nişanlısına karşı duyduğu sevgi- imdadına yetişmiş, Rıza’yı gerek delirmekten, gerek elinden bir kaza çıkmasından bunlar korumuştu.

Bir oturuşta elli köfte -az pilav yiyen şair, asker karavanasıyla ilk zamanlar biraz süzülmedi değil, fakat vücut buna ünsiyet peyda edince tekrardan eski tıkızlığını elde etti. Ve aynı müddet içinde sabahtan akşama kadar şiir yazdığı için rekor yaptığı söylenen Viktor Hügo’dan daha fazla, ölçülü kafiyeli şiir yazdı. Bunlar hep sevda üzerine, nişanlılık üzerine, evlilik üzerine nasihatlar, dualar, methiyelerdi.

Bu devre birçok arkadaşlann zararına devam etti. Bunlar yazılan şiirleri dinlemek, bazan da beğenmek pahasına içkili ziyafetleri kaybedenlerdi. Fakat asıl mahvolan Nuri oldu. Çünkü bu sefer, bütün yazdıklarını ondan başka dinletecek bulamamış, üstelik rakıyı da ona aldırır olmuştu.

Nesibe bu aylarda, şiirin kendisinden de, lakırdısından da, ahen- ginden de öyle usandı, kadıncağızın asabı o derece bozuldu ki, bir gün bamya ayıklarken gayri ihtiyari yüksek sesle:

Evlilik âlemi bir başka âlem

Ne keder var, ne ızdırap ne elem!

dediğini fark etti. Şaşırdı, korktu. Var kuvvetini toplayarak bunu İbrahim Rıza’yı dinlerken mi dalgınlıkla ezberlediğini araştırdı. Yoksa kendisi mi uyduruyordu. Nihayet kendisinin uydurduğuna kanaat getirince bamyaları yere saçıp sinir nöbetiyle hüngür hüngür ağlamaya başladı. Ve o günden sonra da evde her türlü şiir okumayı katiy- yen yasak etti.

İbrahim Rıza hayatında bu şiir okuyamamak mecburiyetinde kaldığı sıralarda çektiğinden daha müthiş bir ızdırap hatırlamıyordu. Bir kere apandisitten ameliyat olmuş, kendisini operatör bıçağına kuzu gibi teslim ettiren kör bağırsak krizi bile bu derece feci olmamıştı. Filhakika çaresizlik başgösterince şiirlerini nişanlısına okumaya başlamıştı. Zaten evvelce de okumaz değildi. Fakat kızın tamamıyla başka şeyler düşünerek bir alakasız dinlemesi vardı ki, hassas bir şairi değil, en kaba bir insanı bile çileden çıkarırdı.

Bereket ki bu aylar, maceranın son perdesine rastlamıştı, ilk kararda tespit edilen demirbaş miktarı nihayet tamamlandı. Nüfus tezkereleri bir gün besmeleyle mahalle imamına verildi. Tarafeyn zührevi hastalıklardan yana muayene olundu. Vesikalık fotoğraflar çektirildi. Kâğıtlar bir yerlere asıldı. Müddet tamamlanınca sessiz sedasız nikâh dairesine gidildi. Aldın mı aldım, vardın mı vardım denildi, imzalar atıldı. Formalite tamamlanıp şair İbrahim Rıza Bey’Ie bankacı Müzeyyen Hanım -Şair “daktilo” demeye namus ettiğinden, soranlara “bankacı" demeyi âdet edinmişti-evlenmiş sayıldılar.

Sevimli adamlar olan bahriyeliler en mütevazı bir toplantıyı şahane bir ziyafet haline getirmenin sırrına, her devirde vakıf idiler. Bu devrin bahriyelileri de meslektaşlarından aşağı kalmadılar. Hele damadın mızıkacı olması işi daha kolaylaştırdı. Sessiz sedasız olacağına iyice karar verilen nikâh merasimi, birdenbire sakin mahalleyi velveleye uğrattı.

Bütün alaylara, öfkelere rağmen, arkadaşlardan birisinin, galiba Hamdi’nin, “Deli utanmaz, hacı utanır! Davranalım yoldaşlar!" feryadı da tesir etti. Öğleye kadar horoz sesleriyle nazlı nazlı dinlenen Kasımpaşa’nın bir ahşap sokağı, birdenbire sanki ordu baskısına uğramıştı. Tam çalgı, kıyametleri koparıyor, eline ilk geçeni başına atan kadınlar, sokaklara uğruyorlardı. Ev, bir anda mahşerden nümuneye döndü.

— Bizim İbrahim Rızanın düğünü var. Haydi basalım! diyen, güveyin hangi sebeplerle masraf etmeyi istemediğini de bildiklerinden, rakılarını mezelerini sepetlere doldurup, çoluk çocuk kapıya dayandılar.

Evin bu mahşeri kabul etmesine maddeten imkân yoktu. Bitişik komşular da mızıka sesiyle muhabbete geldiler. Hiç hazır olmadıkları halde sofaları açtılar. Bahçelerin aralarındaki tahta havaleler -ki başka bir sırada bir yongasına dokunulduğu zaman kızılca kıyamet kopardı- bizzat sahipleri tarafından göz yaşartacak bir gayretle alaşağı edildi. Eli işe yatkın birkaç delikanlı, başta her dem taze kayınba- ba olduğu halde çoktan bellerine birer futa dolayıp hizmete girişmişlerdi. Kalabalıktan hazzettiğini kendisi bile o güne kadar bilmeyen mahalle karakolunun komiseri de, şapkayı basıp kapıya dayandı. Kürt bekçiyi gizlice bir kenara çekti. Dişlek gâvura bir selam uçurup, halisinden birkaç gaz tenekesi kaçak rakı yarattı.

Hasılı, semtin hâlâ vasfını ede ede bitiremediği koca meydan düğünü Allah tarafından kuruluverdi.

Kocakarılar bunu oğlanın saflığına, kızın namusluluğuna, anasının evcümentligine, babasının delidolu ama temiz kalpli olduğuna verdiler Herkes bu çorbada bir tutam tuzu bulunsun istedi.

Hele kafalar tütsülenince kendi keselerinden otomobilleri Sulu- kule'ye kopturup köçek getirtenler, aynca zurna ile zilli maşa, darbuka temin edenler zuhur etti. Daima öfkeli olduğundan yanma salavat- la varılanların şıkır şıkır göbek attığı, iki kişinin yanında adını söylemeye utanan sıkılganların, üst perdeden gazel çektiği, ömründe mantar tabancası kullanmamışların, hele komiserden yüz bulunca peder merhumdan kalma Karadağ altıpatlannı sandıklardan çıkarıp havaya havaya boşalttıkları görüldü.

“Benim kız, şanı şöhreti ne yapacak?” sözünün boşluğu anlaşıldı. Ricalin himmetiyle daglann devrildiğinden, milletin elbirliği sayesinde olmaz olmaz olduğundan, en işkillilerin bile zerre kadar şüphesi kalmadı.

Heyheyler o derece gemi azıya aldı ki, kadınlar tarafında gelini, erkekler tarafında güveyi, gören tanıyan kalmadı. Belki de, düğünün bu hale gelmesinin başlıca sebebi de bu oldu. Herkes bizzat kendisine ait bir cemiyet varmış gibi canını dişine takmış, şerefini ortaya atmıştı.

Bereket Nesibe, gece yansına doğru aklını başına devşirdi de, bütün bu gürültünün asıl maksadını, monolog söylemeye hazırlanan kocasına anlatabildi. Bir taraftan gümbürtü gökyüzüne çıkarken, çoktan unutulmuş olan gelinle güveyi birer köşede bulup, bir senedir türlü mahrumiyetlerle dayanıp döşenen gerdek odasına soktular. Kapıyı bir güzel kapattılar. Düğün ehli o kadar kendi âlemine dalmıştı ki, ayrıca kapıya bir nöbetçi koymaya lüzum dahi görülmedi.

Nuri, karısını kolundan çekerek, âdeta cebren söyleyeceği Kayserili monologunu -hani şu plaklara alınan şeyi- dinleyebileceği bir yere götürdü.

Çalgıya işaret edip susturduktan sonra, omzunda meddah mendiliyle ortaya çıktı.

— Kayseri’den bir eşek yükü pastırma sardık... diyerek cana can katmaya girişti.

*

İbrahim Rıza, bütün heyecanlarını samimi olarak şiire vermiş bir delikanlıydı. Böyle bir şeyin -bu şey ne olursa olsun- ''fenafil"i olanların, o şeyden hariç diğer bütün hususlarda gösterdikleri temkin, ağırlık, kendilerini kıymetlendiren itidal, 1 brahim Rıza’da bol bol vardı.

En uçan erkeklerde bile nikâh defterini imzalarken başlayan ve el titremesi gibi tecelli ederek gerdeğin malum ve basit hususiyetinin bir safhasına kadar devam eden heyecana, şair olduğu halde ve apansız koca bir düğünün damatlığını yüklendiği halde zerre kadar kapılmamıştı.

Zaten hayatında şiirlerinden başka yerde kızlara, kadınlara kur yapmasını, kur değil, bir şeyler yaparak kendisini bir başka türlü beğendirmesini beceremezdi. Binaenaleyh Müzeyyen’! şaşırtan bir soğukkanlılık gösterdi. Sakin bir sesle:

— Haydi sevgilim soyununuz! dedi!

Bir genç kız için bu sükûnet ve bu emir, aynca ve yepyeni bir korku oluyordu ki İbrahim Rıza bunu aklına bile getirmemişti.

Nitekim, tamamıyla başka sebeplerle gelin ağlamaya başlayınca bir an şaşırdı. Bir senedir bu gece için hazırlanılmıyor muydu? Türlü mahrumiyetlere bu gece için katlanmamışlar mıydı? Hattâ şu anda bile dışardaki muazzam gürültü, onların bu odada, yalnız demirlerine kırk iki lira verdikleri şu karyolada yapacakları tabii bir iş, bir vazife için değil miydi? Öyleyse, şimdi, son dakikada gösterilen bu arifane tecahül veya cahilane ariflik ne demekti?

— Rica ederim ağlamanın sırası mı? — Biraz, bekledi —: Çocukluk vallaha... Çocukluk. — Şakasının bile kıyametleri koparacağına emin olduğu halde ve gaddarlık ettiğine biraz da üzülerek devam etti —: Beni sevmediğini zannederim sonra Müzeyyen!..

— Seviyorum... Seni sevmez olur muyum? — Dünyada en çok kullanılan bu fersude kelime kızın imdadına yetişmiş gibiydi —: Sevmesem bu azabı çeker miydim? Sen beni... Sen beni -bir hıçkırık...- Sen beni...

—   Evet!

—   Mahvettin! Ben ölmeliydim. Sen beni yaşattın!

—  Ölmeli miydin? Ne demek bu?

— Ben ölmeliyim! Ben... -Bir hıçkınk ve mindere kapanış!- Ben sana layık değilim!

Şair evvela, kızın şimdiye kadar göstermediği ağır başlılığı yüzünden, göstermediği bir sevda tezahürü karşısında bulunduğunu zannetti. Ne de olsa basit bir daktiloydu. Bir koca şairle... Değil mi efendim?..

— Bana layık olup olmadığını ben takdir edeceğim... — Hiç alışık olmadığı halde böyle üst perdeden konuşmak hem garibine gitti, hem de hoşuna. Öksürdü — : Zaten seni layık bulmasam evlenir miydim?

— Hayır! Bilmezsin... Ben alçağın biriyim... Ben ölmeliyim!

İbrahim Rıza, belki kötü bir şairdi, bu üçüncü defa söylenen “ölmeliyim" sözünün feci bir şekilde hançereden fırladığını sezemeyecek kadar da mana ve cümle selikasının yabancısı değildi.

Telaşla cigara paketini aradı. Bir yerde unutmuştu. Hay aksi şeytan...

— Söyle bakalım bu ölmek lakırdısı ne demek?

Bunu artık deminki mağrur şair, birisini kendisine lütfen layık gören büyük sanatkâr sormuyordu. Telaşlanmıştı.

— Hayır! Hayır! Ölmek daha iyi... Sen öyle necip, öyle asıl, öyle yüksek...

Omuzlarını sarsan hıçkırıklar olmasa, kız derdini döküp ferahlayacak ya... İbrahim Rıza çaresizlikle, canı dehşetli cigara isteyerek ve Nesibe’yi imdada çağırmak arzuları duyarak önüne çömeldi:

— Söyle ama... Bitir ki... Hiçbir şey anlayamıyorum.

— Ben adi bir kızım... Sana layık değilim... Senin yaptığın büyüklüğe layık değilim. Beni öldürmelisin. Beni öldür...

Çünkü, efendim, vaktiyle bir cahillik etmişmiş... Birisi kendisini namussuzca iğfal edip... Falan, filan...

— Haydi beni öldürsene... Beni öldür artık... Bana azap verme...

İbrahim Rıza üst üste yutkundu. Düğün gürültüsü, bir beyninin içine girmiş gibi yaklaşıyor, bir Okmeydam’na doğru uzaklaşıyordu. Yaklaştığı zaman, pencereyi açıp var kuvvetiyle:

— Sizin işten haberiniz yok! Düğüne paydos! diye bağırmak arzusuna kapıldı.

Kendisini müşkülatla zapt etti.

İşte bu esnada, komodinin üzerindeki Yenice paketi ve kibriti... -Cigaramn Yenice olduğunu nasıl fark ettiğine hâlâ şaşar- gördü. Sıçrayıp kalktı.

Hayat arkadaşı, bu sıçramadan dehşete düşerek:

— Ay! diye hafif bir çığlık koyuverdi.

— Cigara!.. Bir cigara yakayım da... Konuşuruz! Of! Oof! Oh Yarabbi şükür! Müzeyyen’e arkadaşlarından birisi -böyle bir gece, böyle bir odada, böylece ölmek arzulan duyan tecrübedide bir arkadaş- "Of çekmeye başlarsa korkma!” demişti.

Mukavva hışırdadı, kibrit şakladı. Derin iç çekişlere benzeyen nefeslerle şaşkın güvey, hıncını tütünden almaya başladı.

Neredense Hamdi’ninsözü hatırına geliyor biteviye tekrarlıyordu: “Deli arlanmazsa hacı arlanır!” “Deli arlanmazsa hacı... Deli arlanmazsa... Deli..."

— Kim bu?

— O alçak mı? Sorma onu.. Onu bana hatırlatma.. Onu elime vermeliler de...

— Kim? Nasıl oldu? Neden onunla...

— Neden mi evlenmedim. Sevmiyordum. Sevilmeye değil, selam vermeye layık değildi. Hemen anladım. Lâkin o zaman da iş işten geçmişti. Bir zaaf anımdan namussuzca istifade etti. Daha pek de çocuktum. Annemi düşündüm. Kendimi öldürsem kadıncağız helak olacaktı. Sonra önüme sen çıktın! Önüme çıkmasaydın ben ölünceye kadar evlenmeyecektim. Seni sevdim. Bütün kuvvetimi kaybettim. Tam bir sene düşündüm. İki yol kalıyordu. Ölüp kurtulmak, yahut senin mertliğine güvenmek... Ölmek zor değildi, senden ayrılmak imkânsızdı. Hele seni bir başkasıyla nişanlanmış, sonra da evlenmiş düşündükçe deli oluyordum. Beni affetmeni isteyemem. Buna hakkım yok... Beni hizmetçi diye kabul et... Cariye diye... Sana ölünceye kadar, ölünceye kadar değil, benden usanıp beni kovuncaya kadar hizmetçilik edeyim... N’olur...

Bu kadarını Müzeyyen de ümit edemiyordu. Kendi sözlerine, kendisinin de ağlayası gelmişti. Demek kul sıkışmayınca Hızır yetişmiyordu. Karşısındaki taş olsa buna takat getirmemek lazımdı. Zaten şair olduğundan yüreği yufka hesabı da vardı.

Hakikat İbrahim Rıza, böyle bir yalvarışa dayanacak katı kalpli heriflerden değildi. Sonra, kıza -pardon kadına- karşı hissettiği sevgi de, şairden arta kalmış bir acayip nesneden ibaretti. Mesela bir güzel otomobil, bir güzel sandal da belki böyle arzu edilirdi. Zaten bir akıllı adam ne demiş? “Kız kısmı bir defacık kız olarak kullanılır! Sonrası hep duldur."

— Bir şey söyle... Bana haraket et... Razıyım...

— Efendim! Kimdi bu herif... Neciydi?

Güvey razı olmuş görünüyordu. Kimin artığını yediğini öğrenmek istemesi herhalde bundan ileri gelse gerekti.

Müzeyyen, yüzünü kollarıyla sakladığı için rahatça düşündü: “Adi bir adam" dese kocasının erkeklik şerefini belki de kırabilirdi.

— Bir zabit! dedi.

Karşısında aynı zamanda bir şair değil de, sahici bir gedikli çavuş bulunsaydı, bu iş bu büyük hata yüzünden, düzelmeye yüz tutmuş bir haldeyken berbat olabilirdi.

— Bahriyeli mi? Nizamiydi mi?

— Nizamiydi...

— Şu dangalaklardan birisi desene... Şimdi nerede?

— Bilmem! Kaç senedir görmedim... Şarka gitmiş galiba... İnşallah geberir... İnşallah...

— Peki... Nasıl oldu?

Müzeyyen, bunu soran yüzü görmek ihtiyacıyla kıvrandı. Neyi görmek istediğini de bir türlü kestiremiyordu. En iyi cevap ağlamak olacaktı. Başladı. Bu sefer, dişlerini de takır takır birbirine vuruyordu.

Cigaranın bitmesi işte bu sıraya rastladı:

— Sen dürüst bir kızsın. Buna eminim! Bir ahlaksız tarafından aldatıldığına da eminim... Artık ağlama!.. Benim şerefim ikimize de yeter...

— Hayır! — Bu bir zafer çığlığı halinde çıkmıştı. Korkarak miyavladı —: Olur mu? Ben layık...

— Bırak şimdi. Haydi kalk... O, yaptığı alçaklıkla kalsın!.. Bak bakayım bana...

—   Hayır! Yüzüne nasıl bakabilirim?..

—  Bak diyorum.

—   imkânı yok... Bana merhamet et... Yalvannm sana... Şu ışığı söndür...

Söndürecek mi? diye nefes keserek bekledi. Oh! Yarabbi şükür! Oh! Kuvvetine, kudretine kurban olduğum Allah’ı! Elektrik düğmesi ne güzel bir sesle şaklarmış!.. Karanlık ne güzelmiş... Sinema tevekkeli bu kadar tatlı...

İşte böylece karanlıkta, sanki Müzeyyen Hanım’m kocası bitişik odada uyuyormuş gibi, sessiz sedasız yattılar. İbrahim Rıza, gösterdiği büyük civanmertliği, merhameti, insanlığı hesaba dalmasaydı; bir kerecik aldatılmış olduğunu söyleyen karıcığının, giderek, ustalık bırakmayıp çıkardığını fark eder, “Ustası acemisinden iyidir’’ diyerek belki şansına da hayran olurdu.

Sabahleyin uyandığı anda, gecenin kepazeliğini göğsüne iğne batırmışlar gibi acı acı hissetti. Bir hata mı işlemişti? Korkarak karısına baktı. Taptaze, dalgalı kumral saçlanyla karnı doymuş bir çocuk uykusuyla uyuyordu.

Rahatsız rahatsız kımıldanınca Müzeyyen gözlerini açtı:

— Uyandın mı şekerim, dedi, rica ederim cigara yakma! Sabahleyin cigara içen erkeklerden hoşlanmam!..

Anlaşılan köprüyü geçinceye kadar ayıya dayı demek, Müzeyyen Hanım’ın izzeti nefsini fena halde yaralamıştı. O geceki zelil yalvarışlarım, -Bunlar rol icabı da olsalar-İbrahim Rıza’ya bir türlü bağışla- yamadı. O zamana kadar kendisini gaddarca terk eden zabite — bunu doğru söylemişti —: fenahalde kin tuttuğu halde, gerdek gecesinden sonra bu hissin tamamıyla değiştiğini hayretle gördü. Giderek, ilk göz ağrısı eski tatlılığını alıyor, hattâ budala kocasına peşinen oynadığı lezzetli oyunda, kendisine yardım ettiğinden dolayı minnet hisleri bile duyuyordu. Bu hislerin giderek hafif hafif özlemeye, sonra âdeta hasrete, sonra dayanılmaz bir şiddetle gözde tütmeye, “gebe kahrım" korkusuyla yapılmış yanın yırtık şeylerden başka türlüsünü bir de onunla denemeyi ihtirasla arzu ettiren kemikleri sızlatıcı, sinirleri gerici bir deliliğe döndü.

İbrahim Rıza fizik bakımından kuvvetli erkekti. Daha kızken zaaf anına düşen ve ilk geceki marifetleriyle kabahatini affettiren karısından zevcelik vazifelerini istiyordu.

Müzeyyen’in başından böyle acıklı bir serencam geçmemiş olsaydı, şair, bu vazifeyi bu kadar serbestçe belki de istemezdi. Fakat kendisini her cihetçe haklı gören bir vaziyet vardı. İlk günler tıkırında giden işler... Daha bir hafta geçmeden bozulmaya yüz tuttu. Arkadaşlarında bir gönülsüzlük başladı. Bereket, alınan on beş günlük izin bitmişti. İkisi de bir müddet çalışıp para biriktirmeyi, ancak; ciğerpareden bir işaret peydahlanırsa, hanımın evde oturmasını kararlaştırdılar.

İbrahim Rıza yeni evlilik hızıyla her hafta izinli çıkmayı beceriyordu. işte bu haftada bir gelişler, gelin hanıma daha ikinci ay pek ağır göründü. Aybaşı sancıları, baş ağrıları, sinir nöbetleri birbirini kovaladı. Nihayet bunlar öyle bir hal aldı ki; evlenmeden evvel başına felaket getirenin hangisi olduğu anlaşılmaz bir şekle girdi. Sanki hanımefendi, kocasının başına gelen böyle bir felaketi o zaman lütfen af buyurmuştu da, düşündükçe nefretini yenememeye başlamıştı.

Şair koca, buna bin türlü hissi, ruhi, asabi manalar veriyor, bizzat Müzeyyen’in bile kendisini mazur göremediği yerlerde bir mazaret uydurup işin içinden çıkıyordu.

Lâkin, fedakârlığın da bir hududu ve bir işe yararlığı olmak lazımdı. Haftada bir gece evinde kalan, yeni evlenmiş genç, kuvvetli bir erkek, aynı karyolada yatan genç karısından istifade edemezse, velev ki şair bile olsa, aklına bin türlü şüphe girmesi mukadderdi.

Gösterdiği âlicenaplığa karşı, filhakika ihanet mevzuu bahsolamaz- dı. Lâkin sebepler herhalde kendi bulduğu psikolojik saiklere uymuyordu. “Şunu keşfedeyim de dermanını bulayım!” diye karar verdi. Bir gün hafta arası izinli çıktı. Tebdile soyundu. Bankanın kapısında nöbete girdi. Karısı iki dirhem bir çekirdek göründü. Köşedeki pelerinli zabitin koluna girmesiyle yallah Tünel istikametini tuttu. Gözleri dönen âlicenap koca, ilk gayretle savlet edecek oldu. Yaklaşınca karısının konuşmakta olduğunu duyarak: “Hele ne diyor?" diye dinledi:

— Çok geciktim mı ruhum, diye şakıyordu, dün de sen beni beklettin!

— Demek bana mukabele-i bilmisil mi yapıyorsun! Ben şimdi sana gösteririm.

—  Ne göstereceksin?

—   Hele eve gidelim. Tövbe deyinceye kadar...

Şair, kalbinin derununda muazzam bir boşluk hissederek durakladı Bir tek yumrukta, insanlara tövbe ettirmekle övünen boz pelerini çivi gibi toprağa geçirecek kadar kuvvetliydi. Lakın bunun beyhu- deliğini de, aynı zamanda ezmek arzularıyla olanca kuvvetiyle beraber hissetti.

O gece eve biraz geç gitti. Karısı da yeni gelmişe benziyordu. Sabahtan akşama kadar bankada, eshab-ı mesalihin işlerini görüp paydostan sonra da dört saat fazla mesai yapan bir genç kadın ne kadar harapsa Müzeyyen de o kadar haraptı. Kocasını görünce kendisini pek zorlamadan somurtuverdi. Hemen hastalığından bahis açtı. Başına bir eşarp sarıp bir de aspirin yuttu. Nerdeyse sol yanma devrilip kendinden geçecekti ki, “Boşanma" kelimesiyle zembereği boşanmış oyuncak maskara gibi zıpladı. Gözleri panl parıl, rüya mı, hakikat mı^7 Allah bu muradına da nail mi ediyor? diye baktı. Neredense bu duasının da kabul edildiğini anlayarak başından eşarbı sıyırdı. Dünya çapında muahedeler müzakere edecek bir kaşarlanmış diplomat edasıyla, ayak ayak üstüne attı.

Şair, gene insanlığı elden komayıp, kulağını ensesinden göstermeye kalkışmıştı ki Müzeyyen Hanım, çoktan hazırlanmış olduğu anlaşılan boşanma projesini burnuna dayadı: Bir kere kendisi hayatından memnundu. Lâkin mutlaka boşanmak istiyorsa, buna da olmaz demeyecekti.

— Ben nafakadan vazgeçerim, siz de eşyalardan vazgeçersiniz... dedi.

— İyi ya ben mahkemeyi düşünüyorum...

Karıyı boşamaya karar verdikten beri, Hayret Bey’in yazıhanesine boşanmak için gelen kadınların rezaletlerini hatırlamış, yüreği sızla- mıştı. Ne de olsa boşanıncaya kadar kadın nikâhı altında sayılırdı...

— Pek mi zordur?

— Avukat tutmak lazım.

— Benim avukata verecek param yok. Kendi işimi hamdolsun kendim takip ederim. Adliyede elbette bir ahbap bulunur.

— İşte onu düşündüm. Benim bir avukat ahbabım var. Sana onu tutarım.

— Sız?

— Bana avukat istemez. Hayret Bey işi çabucak bitirir!

— Benden para istemesin de, isterse çabuk bitirmesin...

İbrahim Rıza o gece, -Saat on bire doğru- ilk geldiği gibi, bir kenara atılmış eski bavulunu alarak Madam Katmanın pansiyonuna döndü.

Bunlan şairden öğrenmiş olan Murat, bugün İbrahim Rıza ile karısının gelmelerini bekliyordu. Dehşetli kederliydi. İnsanlığından nefret ediyor, insanlığından nefret ettiği sıralarda alttan alta kabaran dehşetli öfkelerinden birisini de aynı zamanda bekliyordu. Böyle öfke nöbetlerinde tamamıyla başka bir adam olduğunu bilirdi.

Daha şimdiden okuduğu kitabın -okuduğu değil, önünde açık tuttuğu ve zaman zaman sayfalarını gelişigüzel çevirdiği kitabın- her tarafını imzasıyla doldurmuştu.

Bereket versin, geveze müşterilerden kimseler yoktu. Samoil Efendi âdeti olduğu üzre bir tek susamlı simitten ibaret kahvaltısını lezzetle yapmış, gazeteyi aralarına perde gibi gererek kendisini yalnız bırakmıştı.

İbrahim Rıza ile karısını notere götürmek, kadından Hayret Bey namına bir boşanma vekâletnamesi almak icap etti. Her müvekkilden istedikleri bu işi Murat nedense düşünmemişti. Her zaman da vekâletname için lüzumlu iki şahitten birisi kendisi olurdu. Noterdeki daktilo bu sefer de adını ve adresini hiç sormadan yazdığı için, aynı kâğıdı bu kadınla beraber imzalamak büsbütün azap oldu.

Fırsat buldukça fark ettirmeden bakıyor, bu kadar basit bir kızcağızın bir koca kitabı dolduracak hayasızlığı, bu kadar kolay, üzerinde hiçbir pislik bırakmadan nasıl becerebildiğine şaşıyordu. Bir müddet de, kendi başına gelse ne yapacağını tahmine çalıştı ve kendisine böyle bir iş yapamayacaklarına, bunun imkânsızlığına âdeta emin olduğunu görerek şaştı.

İbrahim Rıza da tuhaftı. Macerayı bilmese, karıkoca olduklarından haberdar olmasa kız kardeşinin işleriyle meşgul bulunan bir ağabey zannederdi. O kadar tabii görünüyordu. Acaba, böylece fedakârlıklara devam etmekte bir tamir ümidi de mi vardı?

Sabahtan beri Çektiği azabın, kadından nefret etmekten ziyade, artık sevmeye başladığı İbrahim Rıza'dan iğrenmek korkusu olduğunu anladı. “Evet! Benden başka türlü düşünüyor. Tamamıyla başka türlü düşünüyor. Belki bu dünyada herkes birbirinden tamamıyla başka türlü düşünür,” dedi.

İş bitince Murat’ın her şeyi bildiğinden zerre kadar şüphelenmeyen Müzeyyen, kendisine ağır bir kadın -daha beteri namuslu bir kadın- hali veren ciddi bakışlarıyla Murat'a baktı.

— Teşekkür ederim. Zahmet verdim efendim, demişti, başka bir iş kalmadı ya...

— Hayır efendim!

— Peki. Bankaya gidiyorum Rıza... Siz gelmeyebilirsiniz... Teşekkür ederim.

— Güle güle...

Şair, kansmın elini sıktı. Resmi kayıtlara göre daha bir müddet kankoca görünen bu iki insan oracıkta ebediyen ayrılmış oldular.

Murat: “Öyleyse... Orospuluk kolay!" diye düşündü.

Akşam, patronlar gittikten sonra, müsveddeleri makinede yazmaya oturdu. Bunlardan bir tanesi de Müzeyyen Hanım'm, zevci İbrahim Rıza Bey aleyhine açtığı boşanma davasının arzuhaliydi.

Medeni Kanun ahkâmına uysun diye sebep olarak “ruhi imtizaç- sızlığı” göstermişlerdi. Arzuhalin bir sureti mahkemede kalacak, diğeri İbrahim Rıza'ya tebliğ edilecekti.

Şair, şu anda, Murat'ın masasının bir ucunda bir şiiri defterine temize çekmekle meşguldü.

— Adres?

— Hangi adres?

— Size bir adres lazım. Bu pis şeyi gemiye göndertmek istemezsiniz ya...

— Pansiyona gelsin...

Murat, adresi yazdı. Hâlâ şiirle uğraşabilmesine kızmak mı, gülmeli mi? Acaba, hadise karşısındakinin başına geldiği için mi kendisine bu kadar feci görünüyordu. Kendi başına da gelse, böyle tabii mi karşılardı?

— Bak, burasını değiştirdim.

— Oku!

“Sen çocukken daima yüzükoyun düşerdin.

Şimdi hep arkaüstü düşüyorsun, ne tuhaf!”

Nasıl olmuş?

— Bir daha oku!.. Eli çenesinde ibretle ve korkuyla dinledi: Durunuz bakayım... İşte bu fevkalade İbrahim Rıza... Bu güzel... Hiç bunu bu kadar güzel anlatan şiir duymadım.

— Sahi mi? — Şair bütün yüreğiyle mesut güldü —: Ben de daha güzel olacağını anladım da... Evvela: “Sen eskiden daima...” demiştim. (Çocukken) daha manalı...

— Fevkalade tebrik ederim... — Mısralan yavaşça tekrarladı —: Evet...

Dünden beri nasıl def edeceğini bilemediği şaşkınlığı -demek hissettikleri nefret, acıma falan değildi- ilk defa ve birdenbire dağılmıştı. İçinin temizlendiğini, bir sabah uyanınca, çirkin yaranın tamamıyla kapandığını görür gibi hissediyordu.

Bereket versin, insanların adilikleri, faziletleri gibi ömürlü değildi. “Anormal olduğundan herhalde... Halbuki fazilet normaldir.”

Karşısında izzet-i nefs imkânının son boğumuna kadar yaralanmış bir erkek vardı. Bu erkek aynı zamanda fena şairdi. Fakat arada demek böyle güzel şiirlerde söyleyebiliyor, daha fevkaladesi, en müşkül zamanda sanatına ilticayı beceriyordu. “Hele şükür birader!" diye gülümsedi.

Bu esnada telefon çaldı. Murat dinleyiciyi aldı.

— Alo!

— Orası neresi? -Bir kadın Fransızca görüşüyordu - Kim var?

— Burası avukat Hayret ve Çelil Beylerin yazıhanesi. Kimi istediniz efendim?

— Siz kimsiniz?

— Ben kâtipleriyim.

— Adınız yok mu?

— Murat.

—    Murat Bey siz misiniz?

—   Evet efendim. Lütfen kim görüşüyor?

—    Birisi... N’apıyorsunuz?

—   Rica ederim! — Murat güldü —: Telefonunuzu bekliyordum.

—   Öyleyse ben kimim?

— Şimdi duyduğum sesin sahibi... Dünyanın en güzel sesinin sahibi...

—   inanmam... — Güldü —: Hoş adamsınız. Yanınızda kimse var mı^7

—    Hayır!

—   Demek, yapayalnız mısınız?

—    Yapayalnız... Allah gibi...

—    Susunuz canım... Ben korkanın... Demek yalnızsınız.

—    Evet.

—    Yanınızda olmayı isterdim.

—    Kolay. Hemen geliniz!

—   İmkânı yok.

—   Neden?

—    O kadar uzaktayım ki... Hemen yola çıksam, ancak yann sabah gelebilirim...

—   Öyleyse emrediniz ben geleyim!

—    Sizin için mesafelerin başka bir ölçüsü mü var, korkunç adam!

—   Şimdi anladım. Beni tanımıyorsunuz!

—   Neden?

—    Tamsanız kuzu gibi  olduğumu  bilirdiniz! Beni size çekiştirmişler.

inanmamanızı rica ederim. Olur mu?

—    Madem ki öyle istiyorsunuz... Sizden hiçbir şey esirgenemez... iyi geceler ruhum...

■ ÜT c$eJırin

— Durunuz... Bir saniye...

Telefon kapandı.

İbrahim Rıza:

— N’oluyor yahu? dedi, az kalsın telefonun içine girecektin?

— Sahi! Bu arzuyu biraz duydum.

— Kimmiş bu kâfir? Ne ister?

— Ne istediği malum ama, kim olduğu meçhul... Birisi bizimle şakalaşıyor şair!

— Erkek mi, kadın mı?

— Kadın!

— Bizim askerden birisi bir laf etti: “Erkekle şaka edersen fena olur, kadınla şaka edersen zina olur.” Bunu bu kefere hatun bilmiyor mu?

Murat, başka bir şey düşünüyordu. Nihayet:

— Buldum! diye elini havada sallayarak parmaklarını şıkırdattı.

Zinadan korkmayan bu şakacı hanım, muhakkak, zampara Adalet Hamm’ın melek kadar güzel dostu Kadriye Hanım’dı.

Murat, “Ne ses! Bal gibi!” diye içini çekti.

Avukatlar temyiz murafaalarında bulunmak için iki günlüğüne Eskişehir’e gitmişlerdi.

Murat işe başladıktan sonra ilk defa yazıhanede yalnız kalıyordu. Mahkemeler buna göre talik edildiği için adliyede; umumi vekili bulunduktan bir iki şirkete ve devamlı müşterilere evvelce haber verdiklerinden, yazıhanede iş yoktu.

Murat, dün gece başladığı bir şiiri bitirmeye çalışıyordu. “Aşk Soneleri” serisinin üçüncü şiiri olacaktı. Dün gece tamamını yazdığı halde, sabahleyin beğenmemiş, ata çıkara ortada bir kafiye ile üç mısra kalmıştı:

Ve sevda ruhumuza akan deredir kızım!

.........başka kimse,

Benim kadar inanmaz şendeki aşka kimse,

Önümde kalbin açık bir penceredir kızım!

Bunları bir müddet, muhtelif kâğıtlara el yazısıyla tekrar tekrar temize çekti. Sonra daktiloda yazmayı denedi.

İşte önümüz sıra omuz omuza gölgemiz.

İşte yeşil ve beyaz, işte kızıl ve sarı!

İşte deniz ve dağlar ve martı kanatlan

İşte Allah ve sevda ve işte sen tertemiz!

Dur sevgilim! Bir tanem! Ruhum! Bir düşün hele

Sevmek ebediyyet mi? Rüya mı, bir anlık mı?

Saadet mi, acı mı, hayat mı, karanlık mı?

Neyi tüketiyoruz böyle alelacele?..

Halbuki böyle bir şey yazmayı ne düşünmüş, nede istemişti. İçinde bir kendini ayıplama hissi vardı. Murat, şüphenin hiçbir çeşidini sevmiyor, bunun pişmanlığa en yakın duygu olduğunu biliyordu. Pişmanlıksa ne kadar müspet olursa olsun, mükemmel bir yenilmeden başka bir şey değildi.

Telefonla yapılan küçük bir ahbap şakasının kendisini böyle şaşırtmasına da kızıyordu.

Nerdeyse “Fakirlikte başlı başına bir fazilet var,” diyecekti. Şu anda otuz beş liraya çalışan, fakirin fakiri bir insan olduğu halde, bir iki ay evvelkine nazaran ne kadar değişmişti.

Kadriye denilen karmakarışık ve terbiyesiz kızla Safo’ya ihanet etmeye hazırlanıyor, bunu bizzat kendisinden bile saklamak için uydurma aşk şiirleri yazmaya kalkıyordu. Bereket versin ki, ilham denilen kuvvet namusluydu. Edepsizliğini işte açık açığa yüzüne çarpmıştı.

Bir an, kâğıtları yırtıp kurtulmayı düşündü. Bu da kendisine ayrı bir kancıklık gibi geldi.

Kederli bir ıslık öttürerek yorgun bir hareketle arkasına dayanmıştı ki kapı vurulmadan açıldı, içeriye birisi gayet zayıf, hastalıklı; birisi gayet tıkız ve sağlam iki kadın girdi. Birömek giyinmiş olmaları hemen nazarı dikkati celbediyor, birisinin sırtındaki zengin biçarelik, ötekinin üstünde bir güzellik vasıtası olarak insanı şaşırtıyordu.

Murat kâgıtlan eliyle kapayarak, kapıyı vurmadıkları için biraz dargın sordu:

— Bir şey mi istediniz efendim?

Sıska kadın, Murat’ı, sürüden kurban seçen bir usta celep gibi, gözden geçirdi.

— Yeni kâtip sen misin?

— Evet!

— iyi öyleyse. .. — Yamndakine döndü —: Burada mı oturalım?

— Neden içeri girelim! — Güzel kadın, her güzel kadın gibi lüzumsuz yere somurtmayı sevmiyor olmalı ki Murat'a gülümsedi —: Ablam, Hayret Bey’in refikalandır efendim, dedi. Ben de baldızlarıyım tabii...

Murat, ayağa kalktı:

— Safa geldiniz efendim, dedi, buyrun... Hayret Bey’in Eskişehir’de olduğunu elbette biliyorsunuz... — Ara kapıyı açtı —: Buyrun! — Arkalarından yürüdü —: Kahve söyleyeceğim. Şekerli mi emrediyorsunuz?

— Evvela su isterim. Lâkin bardaklar temiz olmalı. Aşağıdaki pis çırak getirecekse burada ne kahve içilir, ne de su...

— Siz efendim?

— Ben de kahve isterim.

Murat, odasına dönüp zili çaldı. Tekrar içeri girmek istemiyordu. Sonra beyhude yere öfkelendiğini anlayarak gülümsedi. Bizim kadınlarımız... Hele çirkinseler, hele patronunun karısı bulunuyorlarsa... Maiyetlerine niçin “sen” demeyeceklermiş?..

Yordanidis’in odasına gitti. Meraklı patronunun yarım düzine su bardağı olduğunu biliyordu. Bunlardan iki tanesini hademe Mar- ko’dan istedi. Bizzat sabunladı. Bir tepsiye koyup içeri girdi.

—   Buyrun, dedi, ben elimle yıkadım. Temizdir.

— Sakın musluktan mı doldurdunuz!

—  Evet!

Sıska kadın pek fena bir şey görmüş gibi yüzünü buruşturdu. Hemşiresi bardağı aldığı için bir bakışla onu dehşetli ayıplayıp Murat’a emretti:

— Bana Taşdelen getirteceksiniz. Terkos’tan bir yudum içsem, bir ay hasta olurum.

—   Baş üstüne .. Bilmiyordum. Derhal...

"Bir yudum Terkos’la bir ay hasta yatan bu kocakanyı bizim Hayret Bey, bir bardak Terkos içirip neye öldürmez ki...” diye kendi kendisiyle latife ederek çırağı bekledi. Fincanları gözden geçirdi. Tepsiyi aldı. Bir şişe Taşdelen ısmarlayarak gene yanlarına döndü. Kahveleri verdi Cigara paketini çıkardı.

—   Kullanırsanız^1..

Patronun hanımı eliyle sinek kovar gibi def etti. Hemşiresi aynı işi, nazik bir tebessümle yaptı. Çantasından gümüşten zarif bir tabaka çıkardı. Bundan ince bir kadın cigarası aldı. Alışık bir hareketle — Bu harekette yalnız güzelliğinden gelen bir sevimli kibir vardı—: ateş bekledi.

— Mersi! dedi.

Bu müddet içinde, Hayret Bey’in kansı, buraya hiç istemeden girmiş, şüpheli bir yer olduğunu biliyormuş, şimdi neredense binleri saklandıkları yerden fırlayıp üstüne atılacaklarmış gibi korkulu bakışlarla etrafına bakıyor, tehlike sezmiş, sıska bir köpek gibi havayı âdeta kokluyordu. Murat, ne diyeceğini merakla bekledi:

— Buralan pek bakımsız kalmış... Hayır. Dediğim gibi... Biz bir kâtip bulduk. O da rahmetli Abit Efendi’ydi. Hatırladın mı?

— Şu hoca bozuntusunu mu söylüyorsunuz abla! Rica ederim...

— Nedense o biçare ile senin yıldızın banşmadı. Lâkin sadık adamdı bu bir... Bir de değme ev kadınından titizdi. Ne zaman gelsem, elinde bir bez, buralann tozunu alırken rastlamıştım.

— Yeni harfleri bilmiyordu. Bir türlü de öğrenemedi. Daktiloya gelince: Galiba gâvur icadı diyerek, el sürmek bile istememiş... Günahtan korkmuş.

— Beye söyledim. Hiç değilse emektardır. Burada, hademe gibi muhafaza edelim, dedim. Keşke söylemeseydım. Hangi sözümü dinledi ki... Aksine, zıddıma basar gibi zavallıya yol vermiş... -Murat’a birdenbire sordu:

— Siz nerede oturuyorsunuz?

— Şehzadebaşı’nda?

— Anneniz, babanız var mı?

— Hayır!

— ikisi de mi yok?

— Hayır!

Patronun refikası: “İşte gördün mü?" manasına kız kardeşine baktı. Kız kardeşi:

— Vah vah! diye ablasının yerine de teessüf etti.

Çirkin kadın, bu sefer Murat’a, sorguya çektiği maznunu apansız yakalamak isteyen bir müstantik tesiri veren garip ifadesiyle gene birdenbire sordu:

— Bizi nasıl buldunuz, bakalım?

Murat evvela anlayamadı. Kaşının birisini kaldırarak ağır bir sesle:

— Anlayamadım? dedi.

Güzel hemşire izahat verdi:

— Ablam, sizi enişte beyime kimin tavsiye ettiğini soruyor!

— Hamdi Bey isminde birisi... Tanışıyorlarmış. Selim Efendi askere gidince, o

Hamdi Bey beni tavsiye etmiş...

— Hamdi Bey!.. Şu ahlaksız herif değil mi? Ben onun buraya gelmemesi için kıyametleri kopardım. Hem geliyor, hem de adam getiriyor öyle mi?

Murat, fena halde telaşlandı. Herhangi bir hususta Hayret Bey’le refikası hanımefendi arasında tatsızlık mevzusu olmayı aklından bile geçirmemişti.

Dış kapı açılıp örtüldügü için, kırdığı pota da bir çare düşünmek fırsatını kaçırmamak isteyen Murat dışarı fırladı. Taşdelen şişesini aldı. Fakat artık bunlara hizmet etmeyi canı hiç istemiyordu.

Bardağı boşaltıp — İçinde birkaç damla Terkos kalmasına dikkat etmişti —: şişeden doldurdu. Yürürken de: “Şimdi beceriksizliğim tutmalı da üstüne dökmeliyim. Ne yapar acaba?” diye gülüyordu.

— Buyrun!

— Temiz mi?

— Kapalı şişe...

— Kimbilır... — Çantasından bir küçük mendil çıkardı. Bardağın kenarına gerdi. Biraz sola dönüp yüzünü saklayarak birkaç yudum içti —: Pek soğukmuş... Daha yaz gelmeden bunları neden böyle soğutuyorlar?

Murat, tepsiyi bırakmak bahanesiyle odasına döndü. Yerine oturdu. Oturmak, asabını mı düzeltti nedir, hem Hayret Bey’e, hem de karısına birdenbire hak verdi. Çelil Bey de ortağının aile saadetini yakından bildiği için evlenmemiş olmalıydı.

Demin yazdığı şiirden bir mısra gözüne ilişti:

“işte Allah ve sevda ve işte sen tertemiz!”

Acaba bu sinirli, dertli kadıncağız da bir zamanlar birisine, böyle bir mısra ilham edecek güzellik ve tazelikte bulunmuş muydu? Güler yüzlü olduğu bir hayat parçası yaşamış mı? Kadriye Hanım ve daha beteri Safo, birçok haklı haksız sebeplerden dolayı mesela yirmi sene sonra bu hale gelebilirler miydi?

Zil çaldı.

Murat somurtarak ayağa kalktı.

Patronun karısı da ayaktaydı. Murat'ın aklına “Öteyi beriyi mi karıştırdı?" suali geldi. Güzel hemşiresi, herhalde, hazırlanan konuşmaya taraftar bulunmamalı ki eline bir Düstur cildi almış, bunun arkasına âdeta saklanmak istemişti.

Murat, öksürerek kendisine cesaret vermeye çalıştı. Bir şey olursa kabahat Hayret Bey’indi. Evde böyle bir tehlikenin mevcut olduğunu insan çıüatamaz mı? Haydi kendisi çıtlatmadı, diyelim, Hamdi Bey vasıtasıyla, yahut babacan Çelil Bey vasıtasıyla...

—   Buraya kimler gelip gidiyor bakayım?

—   Nasıl kimler?

— Yani kimler? Sen Türkçe bilmez misin?

— Siz kimi soruyorsunuz?

— Buraya birtakım uygunsuz çocuklar geliyor. Ben biliyorum!

— Evet!

— İşte bunları soruyorum. Geliyorlar mı? Kaç kişidirler? N’apı- yorlar^7

— Beni bu yazıhaneye “avukat kâtibi” olarak tuttular hanımefendi! Bana dediler ki... Buraya her çeşit insan gelir. Kadın, erkek, genç, ihtiyar, ahlak sahibi, ahlaksız... Bunlar bizim müşterilerimizdir. Sana verilen parayı biz bunlardan kazanıyoruz. Sen müşteriler arasında fark gözetmeyeceksin. Hepsine aynı muameleyi yapacaksın. Fazla meraklı olmana da razı değiliz! Avukat yazıhaneleri...

— Maşallah, siz bizimkinden daha baskın avukatmışsınız. Dersinizi iyi yerden almışsınız!..

— İşte yer!.. Evet! Hayret Bey’le Çelil Bey böyle söylediler.

— Siz istediğiniz kadar inkâr edin. Ben her şeyi biliyorum. Yalnız şu kadannı söyleyeyim ki benimle iyi geçinmezseniz burada ekmek yiyemezsiniz!..

Kız kardeşi:

— Abla rica ederim... diye araya girmek istedi.

Sinirli kadın, onu bir el işaretiyle susturdu:

— Ben bunlarla nasıl konuşulacağını bilirim. İlk zamanlar Âbit olacak miskin de beni aldatmak için Kuran üzerine el basıp yemin etmeye kalktı. Şimdi bana bak oğlum! Benim kocam ahlaksız bir adamdır. Ben yirmi seneden beri neler çekiyorum. Belki de hakikatte, ahlaksız değildir. Lâkin “Kişi refikinden azar” demişler. Fena insanlar kocamı baştan çıkarıyorlar. Bir kere Hamdi Bey dedikleri serseri, sonra Cemil denilen namussuz, daha birkaç tane var... Şimdi isimleri aklıma gelmiyor. Bunlarla konuşmasını yasak ettim. O da bana söz verdi. Senden istediğim, bunlar her zaman geliyorlar mı? Yalnız mı geliyorlar. Telefon edip bizimkini çağırıyorlar mı? Bana söyleyeceksin?

— Hanımefendi, Hayret Bey bugün İstanbul'da bulunsaydı, sizinle tamamıyla başka türlü görüşecektim. Fakat yoklar. Gelince bir defaya mahsus olarak gene kendileriyle bu hususta konuşacağım.

— Hayır! Onun haberi olmamalı... Ben öyle demek istemedim!

— Ben sizin ne demek istediğinizi anlamayacak adam değilim. Lütfen bir dakika... Ben buraya ayda 35 liraya muhtaç olduğum için geldim. Bu kadarcık bir paraya muhtaç olmasaydım, sizinle tanışmak şerefinden belki ebediyen mahrum kalacaktım. Söze evvela, buraların bakımından başladınız! Bana pencerelerin, masaların tozunu alacağım vazife olarak verilmedi. Bugün acayip bir hal almış bulunan sevgili dünyamızda, her şeyin para ile alınıp satıldığını, her şeyin para ile ölçüldüğünü de biliyorum. Gene biliyorum ki iyi bir garson bugün ayda 70-80 lira kazanıyor. Ben kâtip olacağım diye 35 lirayı 80 lira ile değiştim efendim, yoksa, 80 liranın içinde iki tane 35 lira ve bir tane de 10 lira bulunduğunu hesaplamaktan aciz değilim.

— Ben o maksatla söylememiştim.

— Bilmez miyim? O maksatla söylemediğinize emin olduğumdan bunlan anlatıyorum. Kahveleri bizzat verişim, su beğendirmeye çalı- şışım da Türk olduğum, sizi misafir saydığım içindi.

— Pek azametlisiniz...

— Azamet olur mu? Küçük bir insanım. Şimdilik haysiyetimden başka da müdafaa edecek bir şeyim yok. Ben de, küçük bir insan olduğum halde, bir tek şeyi, herkese karşı her türlü vaziyet içinde mükemmel müdafaa edebilirim. Gene o Abit Efendi misaliyle bana burada olup bitenlerden sizi haberdar etmem lazım geldiğini anlatmak istediniz. Çelil Bey'i kaç senedir tanırsınız?

— Ne demek? Kocamla yirmi seneden beri ortaktırlar.

— Yirmi seneden beri tanıyor musunuz?

— Tanıyorum. N'olmuş?

— İşte gördünüz mü? Tabi zevciniz Hayret Bey'i de bir o kadar zamandanberi tanımaktasınız. Burada olup bitenler hakkında en doğru malumatı bu iki zattan çok daha mufassal olarak alabilirsiniz! Ben geleli henüz iki ay bile olmadı.

— Onlar bana söylemezler ki...

— Onlar söylemezlerse ben nasıl söyleyebilirim? Yalan söylemediğimi, hoşunuza gitmek, teveccühünüzü kazanmak gayretiyle bir şeyler uydurmadığımı nereden, nasıl tahkik edersiniz?

— Ne zorunuz var?

— Belli mi olur efendim? Sonra bir noktayı daha arz edeyim de bitsin! Sözlerinizden burada olup bitenlerden haberdar bulunduğunuz, bunlan beğenmediğiniz de anlaşılıyor. Bu haberdar oluşla beğenmeyişin tarihi eski olmak lazım! O zamandan beri nasıl olup da düzeltemediğinizi ve benim yardımımla neyi, nasıl düzelteceğinizi bir türlü anlayamadım.

— Siz ne çenesi kalabalık adammışsınız...

— Ben aklıma gelenleri doğruca söylerim. Bir övündüğüm tarafım da budur. Siz Hayret Be/in refikaları hanımefendisiniz! Sizi Abit Efendi denilen o biçare ile fısıl fısıl konuşur, zevcinizi çekiştirir hayal ettikçe müessir oluyorum. Ben henüz pek tecrübeli bir yaşta sayılmam. Fakat bir kadın için kocasını istemediği yoldan çevirmenin çaresi bu olmasa gerek...

Güzel hemşire sözün yansında alakadar olmuş, kitabı kapatıp Murat’ı seyre başlamıştı.

Nihayet:

— Çok doğru! diye lafa kanştı, adınız ne sizin?

— Murat!

— Doğru Murat Efendi! Ben bunları bunca senedir ablama söylerim. Belki de böyle anlatamadım. Dinlemez, kendisini helak eder. Hakikatte aramızdaki yaş farkı ikidir. Bakınız, kendisini yiyerek ne hale geldi!

Murat, patronunun kansına baktı. Baktığına da pişman oldu. Biçare nerdeyse ağlayacaktı. Yirmi senedir enine boyuna düşünüp bir türlü halledemediği bir işe tekrar tekrar yeniden başlamaktan o da hemen usanıyor, hem de utanıyordu.

Sesini yumuşattı:

— Ben babamı çok küçük yaşta kaybettim efendim, dedi, o sebepten Hayret Bey yaşındaki bütün insanlara, baba nazarıyla bakarım. Hatalarına üzülürüm, iyilikleriyle iftihar ederim. Annemi kaybettiğim zaman pek de bebek sayılmazdım. Lâkin anne kaybı için yaş mevzubahis olamıyor. Bu felaket kırk yaşımızda da başımıza gelse, bizi bir küçük çocuk gibi vurur. O sebepten, — Gülümsedi —: sakın yanlış anlamayın! Benden yaşlı hanımları da, onlar beni evlatlığa ister layık görsünler, ister görmesinler, anne sayıyorum. Size her hususta hizmet etmeye, yardımda bulunmaya hazırım. Fedakârlık etmesini hem severim, hem de beceririm Lâkin yapacağımız iş, beni ve bilhassa sizi asla küçültmemek... Sizin bir türlü anlayamadığım bir hissinizi tatmin etmek için ben, adınıza kavga mevzuları gönderecek adam değilim.

— Bravo Murat Bey. Gördünüz mü abla? Ne kadar ayıp oldu?

— Ben fena mı söyledim? Ben öyle demek istemedim ki... Bir kötülüğe elbirligiyle mani olmak...

— Hayır! Siz fena söylemediniz! Aile yuvanızı müdafaaya uğraşıyorsunuz. Bu bir kadının en şerefli, bence seyrine de doyum olmaz hareketidir. Lâkin hareketin şerefi, vasıtalara dikkat etmeyi icap ettiriyor. Aklıma geldi. Siz, bu konuşmamızdan Hayret Bey’i maazallah haberdar etseniz. O da bana sorsa, ben de size söylediklerimi ona tekrarlamak zorunda kalsam... Bu hal, müdafaa etmek istediğiniz aile birliğini herhalde kuvvetlendirmez. Kötülüklerden temizlemez. Babam, yirmi senede üç muharebeye giderek elde edebildiği biricik evimizi yangından kurtarmak isterken yaralanıp öldü. Annem, beni okutmak için asker çamaşırı dikerken verem oldu. Ben size karşı Hayret Bey’in hareketlerini müdafaa etmiyorum. Onu ben de ayıplama gücümün son haddiyle ayıplıyorum. Lâkin, düşünmelisiniz! Madem ki bırakılıp gidilemiyor. Katlanmayı, daha ulvi bir hale getirmeyi olsun becermeli. Size çarpan adilikler yeni değil. Bunlan Hayret Bey de icat etmedi. Biraz insaflı düşünürseniz, işin bugünkü hale gelmesinde belki kendi kusurunuza da rastlarsınız...

— Hayır! Benim ne kusurum olabilirmiş?

—     Var demiyorum. Haşa! “Kişi refikinden azar” dediniz. Refik, muhit, sonra,

içyüzünü bilmiyoruz, bir sürü ruhi, irsi tesirler... Hayır affedin... Hiç kimseyi mazur görmediğimi bir daha hatırlatırım. Ben size dayanma ve dayanmayı ulvi bir hale getirme yollarını araştırırsınız diye anlatıyorum. Beceremediğimi de biliyorum...

— Bilakis çok iyi becerdiniz! Bugün o kadar söyledim. “Gitmeyelim abla!” dedim. Beni dinlemedi. — Kabadayı bir hareketle elini salladı —: Erkek kısmının üstüne o kadar düşmeye gelmez... Hem gelmez, hem değmez...

Abla, gönlü rahat olduğu anlaşılan hemşiresine döndü:

— Bulmuşsun Allah’ın biçaresini de... Şimdi geniş geniş, akıl veriyorsun!..

— Neden biçareymiş. Ben de az mı çektim? Bilmez gibi... Rica ederim... Sag yanma inme indirinceye kadar sürttü. Ben de senin gibi davransaydım, şimdi çoktan verem olmuş ölmüştüm.

— Ne yapayım, elimde değil... Ben istiyor muyum?

— İstemiyorsun ama, bir çaresini de bulamadın! Murat Bey sanki yanımızdaymış gibi söyledi. O Abit olacak yobaz eskisinin zamanında az kalsın bunca senelik eviniz yıkılacaktı. Şimdi o günleri unuttun! Yeniden başlamak istiyorsun!

— Peki, bir çare düşünmeyelim mi?

— Canım abla! Aç değilsin, çıplak değilsin... Enişte beyim de artık âşık olunacak kadar genç sayılmaz... Bırak bakalım. Çoğu gitti azı kaldı. Yakında yorulur. Değil mi efendim?

Murat, ciddiyetle Hayret Bey’in karısına taraftar çıktı:

— Bize basit geliyor ama, hanımefendiden istediğimiz fedakârlık da kolay değil. Sonra bu mesele, af buyrun bana kıskançlıkla alakadar görünmüyor. Hanımefendi izzetinefs meselesi yapmışlar değil mi?

— Tabii... Fenama gidiyor!

— Bilhassa ben o sebepten söyledim. İzzetinefs meselesi yaparken izzetinefsi tekrar tekrar zedelememeye dikkat etmeli! Sonra şu kadarını temin edebilirim ki hadise nihayet bir vakit geçirme, muayyen bir muhite devam şeklinden ibaret sanırım. Bazısı kulübe gider kumar oynar, bazısı avcıdır, bu işe meraklı ahbaplarıyla yaz-kış, dağ bayır gezer. Hayret Bey’in muhiti de, bir manada şairler muhiti... Peki, öyle olmasa da mesela Çelil Bey gibi olsa razı mıydınız?

— Bırakın şu ihtiyar çapkını... O benimkinden daha rezil!

— Gördünüz mü? Her damın altında böyle, ufak büyük bir facia saklanıyor.

— Orasını da düşünüyorum. Bu dünya ölümlü dünya, padişahlar sıkıntı çekmişler, “Sana n’oluyor. Yedi çocukla mağarada mı kaldın?" diyorum. Bazı bazı ferahlıyorum. Bazan da bütün cinler tepeme toplanıyor.

— İşte asıl, cinler tepenize toplandığı zaman kendinize hâkim olacaksınız. Değil mi efendim?

Murat, bunu küçük hemşireden sormuştu. İnmeli kocasına rağmen kıyafetini, yüzündeki sıhhatli neşeyi böyle muhafaza edebilmesi marifetti.

— Boş sözler! Ablam bunlan ancak beş on gün dinler, sonra tekrar mızmızlanmaya başlar. Mamafih burada iyi bir müttefik buldum. Elbirliği edersek işi her zaman tehlikesiz bir halde tutabiliriz. Gelirken bir korkuyordum ki...

— Neden efendim?

— O Abit olacak rezil gibi birisine rastlarsak, diye... Pek metin davrandınız. Güzel de konuşuyorsunuz! Hukuka devam etmeniz kabil değil mi?

— Değil. Hem de Hukukla güzel konuşmanın hiçbir münasebeti yok. Çünkü bizim mahkemelerimizde müdafaa bir başka türlü cereyan ediyor.

— Sahi! Ben enişte beyimin nasıl avukatlık ettiğine şaşarım. Şairdir. Öyleyken parlak konuşmaz. Acaba bizim yanımızda mı böyledir, diye birçok merak ettim. Sonra başka avukatlara da baktım. Ekserisi canından bezmiş gibi...

— Bunda mahkeme usullerinin tesiri olduğu kadar, memleketin içinde bulunduğu şartların da tesiri var.

— Ne gibi?

— Söz tehlikeli... O heyecanla ağzından bir şey kaçarsa... Bunu nereden mi biliyorum... Şiir yazarken kalemim çok zaman...

— Şimdi anladım. Şairsiniz de... Tebrik ederim.

— Hayır efendim! Öyle bir şey demek istemedim. Yani “şairler yazarken...” dedim.

— Anlaşıldı, iyi konuşuyorsunuz ama, yalanı kötü söylüyorsunuz! Haydi abla! Gidelim mi? Daha bir sürü yere uğrayacağız!..

— Gidelim. — Hayret Bey’in kansı kâtibe ilk defa gülümsedi —: Burada konuştuklanmızı kendisine söylemeyeceğinize eminim! Değil mi?

— Teşrif ettiğinizi de bildirmeyecek miyim?

— Hayır! Geçerken uğradığımızı bize kahve ikram ettiğinizi söylersiniz...

— Teşekkür ederim. Sizi bir an bile üzdümse özür dilerim... Beni affettiniz değil mi?

— Ne münasebet? Ben sizi üzdüm! — Kız kardeşine döndü —: Ne hoş çocuk!

Murat onları koridora kadar geçirdi. Orada birden hatırladı:

— İsterseniz bir araba çağırsaydık... Telefonla...

— Hayır! Tünelle çıkarız. Mersi!

Murat parmaklığa dayanıp arkalarından baktı. Küçük hemşire, merdivenin dönemecinde başını kaldırdı. Kendisine pek yaraşan erkekçe bir el hareketiyle veda ederek kâtibin bu alakasını mükâfatlandırmış oldu.

Murat, “Lüzumundan fazla mı akıllı, ne?" diye gülümsedi.

Bir cigara yaktı. Bir büyük zafer kazanmış gibi içi ferahlamıştı. Belli belirsiz kibirleniyordu da... Annesi ölmeden evvel de kadınlarla az konuşmuştu. Sonra kaçmaktan kovalamaya vakit bulamamış, yaşıtlarının kız peşinde koştukları sıralarda, ekmek kavgasına atılmıştı. Anadolu’da geçen bir buçuk seneyi de, dar bir kasaba muhitinde bu ihtiyacı en basit, en kolay, daha doğrusu en kaba şekilde tatmin ederek geçirivermiş, başı ve sonu kopmuş bir hayat parçası üzerinde daha derli toplu bir şey düşünmemişti.

İstanbul’a döner dönmez, iş aramak gayretiyle -ilk günlerde bunu kolay zannederken birdenbire kapıldığı korkuyla- gene kızlardan, kadınlardan uzak kalmıştı. Hele parası bitip, kılığı, kıyafeti de, insanı dehşete düşürecek bir süratle perişanlaşınca “kadın” lafını ağzına bile almaktan çekindi.

Şimdi, iki ay içinde, bu tehlikeli cinsle olan münasebetini düşünürken gururlanmakta kendisini haklı buluyordu.

Kadınlar eskiden de Murat’tan hazzeder, bunu saklamazlardı. Lakın Murat bu hali, bir çeşit pısınkhk saydığı huyuna vermişti. Kimseye rahatsızlık vermek istemez, bundan şiddetle kaçınırdı. Herhalde tehlikesiz bir insan olduğunu anlıyorlar, ona göre samimi muamele ediyorlardı.

Bir yerde, bir Entelicens Servis ajanının “Alman casuslannın en tehlikeli tarafı insanın yüzüne dimdik, gözlerini hiç kırpıştırmadan, içleri gülümseyen masum bakışlarla bakabilmeleridir," diye bir şeyler yazdığını okumuştu. Esasında zamparalığa özenmediği, erkeklerin birçoğu gibi kendisiyle alakadar olan her kadından bir şey isteme hakkı olduğunu aklına getirmediği için galiba Alman casustan gibi hareket edebiliyor, ilk tanıştığı dakikada, hangi tabakaya mensup bulunursa bulunsun, kadınlann yüzüne içleri gülümseyen masum bakışlarla dikedik bakmasını beceriyordu. Kendisini zorladığı taraf — Buna ekseriya “Rol kestiğimiz" diyordu —: onlarla bir erkek arkadaş gibi konuşmaya çalışmasıydı. Bazı bazı tabiiliğini kaybederse kendisini çabuk toplar, hemen karşısında mesela Ertuğrul Hikmet varmış gibi davranır, birden tabiileşerek, uydurma incelikten -hakikatte bir çekingenlikten, hattâ bir çeşit korkudan ibarettir- vazgeçerdi.

Bunu ona, sevgi işlerinde pek acemi olduğu halde, bir erkek arkadaştan daha tok sözlü davranmasını neredense öğrenmiş bulunan Safo da bir kere anlatmış:

— Öyle hoşsun ki, demişti, bilmem, öteki erkekler de böyle midirler?.. Ama sanmıyorum. En külhanbeyi... Bizim Galata kopukları bile kadınlara karşı bir şaşırırlar. Ya büsbütün tutuk, yahut, bu tutukluğu saklamak için olmalı, büsbütün kaba olurlar. Sen hatırlıyor musun? İlk gittiğimiz gece avcumun içini öpmüştün. Pek zamparaca olması lazım gelen o hareketi bile ben hiç yadırgamadım... Âdet olsaydı mesela Şarlot da, aynı tabiilikte yapardı. Ama ben budalayım! Sen bunları elbet bilirsin!

— Hayır. Hiç bilmiyorum. Teşekkür ederim.

— İşte şimdi, gene öyle davrandın!.. Bu cevabı başkası da belki böyle söyler. Lâkin insan, yalan mı söylüyor diye şüphelenir. Sende buna hemen emin olunuyor.

— Ben hiç mi yalan söylemem! işte bu olmadı. Bugün böyle adam hiç yoktur.

— Mesele yalan söylemekte değil... İnandırmakta... Sana insan hemen inanır!

Murat biraz durakladı. “Sana insan hemen inanır...” sözünde korkunç bir şey vardı. Bütün münasebetlerinde, diğer insanların suçu, kendisine hemen inanılan insana geçiyordu.

“Safo’ya şiir yazarken, Kadriye’yi düşünmek... Sonra da, samimiyetine nedense herkesi inandırmak!.. Pis iş!"

Telefona canı sıkılarak baktı. Şimdi tekrar o meçhul sesi duymayı ne kadar istiyordu. Kadriye olduğuna yüzde yüz emindi. Bir sevici kadının dostu olan ve hiç sıkılmadan bir Fransız delikanlısıyla sevişen, bu, tamamıyla mahvolmuş kadınla, “Sana hemen inanır!" diyen genç kızı gene yan yana düşündü.

Kadriye ile alıp veremediğinin ne olduğunu bulmaya çalıştı. Galiba gayri tabiiliğini merak ediyor, bir şeyler tahkik etmek istediğini...

“Bizzat kendimizi de mi aldatacağız!.. Tuu... Yüzümüze! Yırt şunları... Haydi!"

Kâgıtlan yırtacağı sırada, telefon çaldı.

Murat, mutlaka bir şey yapması lazımmış gibi tereddütle dudaklarını yaladı. Dinleyiciyi kaldırdı:

— Alo!

— Alo! Neresi?

— Hayret Bey’in yazıhanesi! -Telefon eden Kadriye değildi!- Kimi istediniz?

—  Çelil Bey’i... Ben arkadaşlanndamm. Çanakkale’den geldim. Nerede bulabilirim?

— Eskişehir'e gittiler. Ancak yann akşam dönecekler! — Bu esnada kapı açıldı-Murat arkası dönük olduğu halde, eliyle gürültü edilmesin, manasına bir işaret yaptı —: Lütfen adres bırakınız... Bilirler mi? Adınız Hamit... Vahit... Evet Hamdi Bey... Gelince söylerim efendim. Estağfurullah güle güle...

Hayal inkisanna uğramış olarak dinleyiciyi yerme koyup döndü.

İkisi aynı zamanda:

— Vay Ali!

— Vay Murat ağabey! dediler.

— Ne o? Buyur? Hayrola?

Ali, on altı yaşlarında güzel bir çocuktu. Murat onu garip tesadüfle Şehzadebaşı’ndaki kahvede tanımıştı. Nerede oturduğunu bilmiyordu. Ama Şehzadebaşılı olmadığına emindi. Bu sebeple her zaman kahveye gelişini de bir müddet yadırgamıştı.

— Sen burada mı çalışıyorsun?

— Burada!.. — Bir an durdu. Kendisi için gelmediğini anlamıştı —:

— Ne istiyorsun?

—   Hayret Bey’i görecektim.

—   Sen Hayret Bey’i nereden tanıyorsun?

■ — Tanıyorum. Bir işimiz vardı da...

—    Neydi işiniz!

—  Yok mu?

—   Yok. Söyle bakayım... İşiniz ne?

—    Hiç! Bana bir yerde bir iş bulacaktı.

—   Şu mesele... Bugün gelmeni mi söyledi?

— Hayır! Ben geçerken uğradım. Gelmez mi?

— Bugün gelmez. Eskişehir’de... — Çocuğun yüzü kederlendi — : Yann yahut öbür gün dönecek...

— Peki... Ben gene uğrarım. Hoşçakal... — Kapıya doğru yürüdü. Tekrar döndü

— Bana kızmadın ya Murat ağabey?

— Neden? Hayır!

— Ben biliyorum kızdın! -Gülerek masaya yaklaştı- Vallaha aklına gelen gibi değil.

— Nedir benim aklıma gelen?

Murat, yavaş yavaş öfkeleniyordu. Kaşının birini hafifçe kaldırdı.

— Söylesene!..

— Ben biliyorum. Lâkin vallaha öyle değil... İşte sana yemin...

— Ya nasıl?

Bunu hiç düşünmeden sormuştu, sorar sormaz da pişman olmuştu. Edepsizliği deşip durmanın ne âlemi vardı. Zaten bu sualin kendisini inandıracak cevabını, bu hayasız oğlan değil, Hakteâlâ bile veremezdi.

— Şey! Bu Hayret Bey'de ince zenaat var!

— Ne var? Ne var?

— İnce zenaat... Anlarsın ya... Kan tabiatlı bir adam. Öteki türlüsü değil... Vallaha...

— Tuu Allah belanızı versin! Def ol rezil...

—   İşte gördün mü? Bana kızdın!

—   Def ol diyorum... Yallah!

— Demek inanmadın mı? Hamdi Bey’e sor da bak...

— Sen gider misin, kafana bir şey atayım mı?

Çocuk hemen çıktı. Fakat arkasından, odayı ağzına kadar dolduran, tahammül edilmez bir iğrençlik bırakmıştı.

Bir gün, kahvede cimdallı oynarken... iyi hatırlıyordu. Bu rezil yanına oturmuştu. Oyun arası Murat bir çekişme fark etti. Birisi, ticaret mektebine gittiği söylenen, her zaman sarhoş ve daima küstah bir talebe, bunu bilardo oynamaya davet ediyordu.

Murat evvela aldırmadı. Lâkin sözler gittikçe tuhaflaşınca ister istemez alakadar oldu.

— Kalksana ulan! Kalk diyorum.

— Ben bilmiyorum Mehmet ağabey...

— Kalk! Nasıl bilmiyorsun? Kaç kere oynadın!

— Param yok!

— Biz vereceğiz... Kalk haydi.

— Hayır! O herifler seyrediyorlar. Adama laf atıyorlar... İstemem!

Murat, bazı adamların, bilhassa genç çocuklar bilardo oynarken yapışkan ve inatçı bakışlarla onlan seyre daldıklannı bilirdi. Yan gözle karşı sıralara baktı. Üç tanesi oradaydı. Mehmet’in çocuğu getirmesini bekliyorlar, daha şimdiden gevişe benzeyen hareketlerle çenelerini ve gırtlaklarını oynatıyorlardı.

— Kalksana haydi.

— istemiyorum. Seyrediyorlar. Laf atıyorlar.

— Sanki namussuz! Ne çıkar. Göze yasak mı var?..

— Olmaz.

— E, uzattın... Sonrasını sen düşün sarhoşluğuma rastlarsan...

— Vallaha ağabey... Başka bir şey söyle başımla beraber.

Murat, çocuğun korktuğunu anlar anlamaz, kâğıtları bırakıp başını çevirdi. Fena bir sesle sordu:

— Sarhoşluğuna rastlarsa n’olurmuş?

Mehmet bir an şaşırdı. Fakat Anadolu delikanlılarının ekserisi gibi İstanbul çocuklarını nazik, kibar sayıyor, ehemmiyete almıyor. Aga oğlu olduğu için de henüz el yumruğu yememişti. Kendisininkini Bozdoğan armudu sanmaktaydı.

— Bana mı dedin diye sordu.

— Sana ya? Sen sarhoş olursan n’olur?

— Ben mi? Ben sarhoş oldum mu? E sarhoş olmalıyım da görmelisin!

Ciddiye almayan bir ifadeyle güldü. Bu müdahaleden sonra çocuğu mutlaka kaldırmak izzetinefis meselesi olmuş gibi bileğini tuttu:

— Kalk... Uzattın...

Ali, bileğini kurtarmaya uğraşarak Murat’a âdeta iltica etti.

Murat:

— Baksanıza oynamak istemiyor! dedi.

— Sen kanşma! Oyununa bak... Nene lazım!

— Lâkin ben kanşmadım ki birader! Ben kanşsam böyle kanşınm!

Ve oyun yazıları yazılan büyücek arduvazı Mehmet’in suratına yapıştırmasıyla yumruklan peşi peşine indirerek bunaltması bir oldu. Karşısında oturan Ertuğrul Hikmet de -âdet olduğu üzere- ayırmak bahanesiyle araya girmiş, Mehmet'in kollannı tutmuştu. Saniyenin içinde bilardo meraklısı delikanlının suratı kıpkırmızı oldu. İhsan da bir taraftan “Ayıptır!” diye bağırırken, bir taraftan pirinçten yapılmış kahn ayakkabı çekeceğini ensesine birkaç kere indirmişti.

Nihayet biçareyi onlara teslim eden Murat, seyircilere doğru yürüdü.

— Bilardo seyretmek istemişsiniz, dedi, ben oynarsam, seyreder misiniz?

Biz mi? Kim söylemiş... Halt etmişler! Sen beni bilmez misin Murat Bey...

— Def olun!.. Gözüm görmesin!.. Allah belanızı versin!..

Herifler kuzu gibi gidince, Mehmet yanlış yere çarptığını anlamıştı. Birkaç gün, “Ben bu öcü alırım!" diye dolaştı. Taraftar aradı. Lâkin en güvendikleri:

— Murat iyidir yahu! Sen de gittin kime çattın? dediler.

Sonunda işi, bilardo seyircilerinin yabancılığından istifade ettiğine vererek evvela tanıştılar, sonra da barıştılar.

O günden sonra Ali kahveye girince Murat’a bakar, oradaysa gülümseyerek yaklaşır, edeple selam verir, yanma otururdu. Her lafa karışmaması, arada bir şey almaya koşması, cigarasına kibrit tutması Murat’ın hoşuna gidiyordu.

“Her sene mübarek ‘ramazan’ ayında her tarafa kangal kangal ‘nur’ yağar!

Mübarek ‘ramazan’ ayı geçince, ‘nur’ kısmı duracak değil ya... Çekilir geldiği yere gider, işte bu mübarek ayda, her sene, yalnız Şeh- zadebaşı’na ‘nur’ yerine, haşa huzurunuzdan ‘orospu çocuğu' yağar. İşin garip tarafı, ‘nur’ kısmı gibi, mübarek ‘ramazan’ def olup gittikten sonra geldiği yere dönmez... Bizim Şehzadebaşı'mıza yerleşir, kalır!”

Bunu Ertuğrul Hikmet söylerdi. Alı için de, kavgadan bir müddet sonra gene aynı sözü tekrarlamış, yalnız. “Bu bir acayip orospu çocuğu ya, Allah encamını hayra tebdil eylesin! Amin!” demişti.

Murat öfkeyle gülümsedi. Sonra Ali’nin Hayret Bey için söylediğini hatırlayarak etrafına şaşkın şaşkın baktı.

Bulunduğu yerde, latife tarzında dahi sözünü ettirmeyeceği bu namussuzlukların, işte gelip orta yerine kurulmuştu.

Yavaş yavaş bir başka mesele düşündü. Seneler geçtiği, üzerinde uzun uzun düşündüğü halde, hayatını belki on kere anlayamadığı işler dolayısıyla ölüm tehlikesine hiç düşünmeden atmış olan Mahir Efendi’nin, evini yangından kurtarmak isterken can vermesinin sahici sebebini bulamamıştı, “mal canlısıydı desem... Ne zaman boru çalınmışsa koşmuş... Üstüne elzem olmayan yerlerde ileri atılmış...”

Sakın, ayda kazanılan otuz beş liranın, bu kadar müthiş, bu kadar namussuz, bu kadar kancık bir şey olduğunu, gene bu kadar korkunç bir sarahatle anladı mı acaba?

Ayda otuz beş hra annesini belki veremden kurtarırdı. Aynı otuz beş lira kendisine de, bu çirkefe sürünmeden yaşamak imkânını verebilirdi. O zaman elbette bu işler olmayacak değillerdi. Fakat asırlardır çaresizlik çekmiş, çaresizliğin bütün hacil edici çeşitlerini en sahici insan ızdırabını çekerek denemiş Türk milleti, “Göz görmeyince gönül katlanır!" rahatlığını, bu pis aldanışı belki de, daha müspet işler yapmak için elde ederdi.

Üzerine şiir yazdığı kâğıtları yavaş yavaş yırtıp sepete attı. Babasını haklı bulmasının garip sevinci, bu haklı buluşun şimdi hiçbir işe yaramadığını, ümitsiz ümitsiz hissetmesiyle bütün manasını kaybetmişti.

Tıpkı kendisi gibi, bir türlü bırakıp gidememiş olan bir kadını -Hayret Bey’in karısını- takdirle hatırladı. O da kendisi gibi, belki de ekmek parası için bırakıp gidememişti. Onun ekmek parası ölçüsü otuz beş lira değildi de, mesela ayda yüz elli liraydı. Fakat bu, ikisinin de aynı zaruretlerle aynı batağa saplanıp kaldıkları hakikatini de- giştiremezdi ki... Yalnız burada bir mühim nokta vardı. Kadın yirmi sene sonra da, faydasız olduğunu bile bile tekrar tekrar mücadeleye atılıyordu. Bakalım, bu mahvedici, alçaltıcı gidişin içinde, yirmi sene sonra değil, iki sene sonra Murat, aynı mücadele gücünü, şu anda daha iyi anladığı bu sahici kahramanlığı, kendisinde bulabilecek mi?

Korkuyla etrafına baktı. Dudaklarını yaladı.

Telefon çalınca anlamadan bir an baktı. Dinleyiciyi yılan tutar gibi çekinerek aldı:

— Alo!

— Alo! Siz misiniz Murat Bey?

Murat, öksürdü:

— Kimsiniz?

— Pekâlâ biliyorsunuz! Biliyorsunuz da gene soruyorsunuz?

Murat bu karışık halet-i ruhiye içinde kendisiyle kaç gündür eğlenen hanıma hazırladığı tuzağı apansız kurmaktan kendisini alamadı. Türkçe olarak:

— Şimdi karşımda kim oturuyor biliyor musunuz? diye sordu.

— Anlamıyorum. Lütfen Fransızca...

— Pekâlâ anlıyorsunuz!.. — Böyle demişti ama, telin öbür tarafında, umduğu tereddüdü bile bulamamıştı —: İsminizi tekrar rica ederim... Üzüntü verdiğinizi biliyorsunuz. Size gaddar diyeceğim ama, bu üzüntünün bile beni ne kadar sevindirdiğini tahmin ettiğinizi düşünüyorum... Kelime haksız olacak...

— Orada olup bu cümleleri nasıl söylediğinizi seyretmek isterdim. Şu anda saçınızdan bir tutamı akımıza düşmüş müdür? Rica ederim kaldırmayın. Size pek yaraşıyor. Beni biraz şevseniz kim olduğumu derhal keşfederdiniz! İşte bu kalpsizliğinizin cezasını çekiyorsunuz!.. Sakın gene yalnız olmayasınız...

— Tabı yalnızım...

— Yazık! Dünyanın en güzel fırsatlarından birisini daha kaçırıyorum desenize... Şimdi orada olmalıyım’..

— Ne yapardınız?

— Tahmin edemiyor musunuz?

— Hayır! Hiç!

— Pek de safsınız sevgilim... Sizi öyle öperdim ki... Bir tek öpüşte bütün öpmek kabiliyetinizi tüketirdim. Başka hiçbir kadına bir zerre bile kalmasın diye... Allahaısmarladık...

— Durunuz... Rica ederim... Bakınız ne diyeceğim!

— Yalan! Allahaısmarladık.

Telefon kapandı. Murat, artık bütün sıcaklığını kaybederek bir anda ölen kendi telefonuna, dünyanın en büyük çaresizliklerinden birisiyle bir müddet baktı. Ve bu sefer, tamamıyla başka bir manada dudaklarını yaladı.

“Bu işle ciddi suretle meşgul olmalıyım!” diye keyifle düşündü. Telefon şirketinde çalışan birisini bulup kendisiyle biraz evvel görüşenin kim olduğunu nasıl öğreneceğini sormalıydı Santraldaki matmazel, son defa o kadar rica ettiği halde, bilemediğini söylemiş sonra:

— Yoksa memnun değil misiniz? diye gülerek muhavereleri dinlediğini de anlatmak istemişti. Bir kadın, diğer bir kadının sırnnı mutlaka saklamaya karar verince, buna hiçbir çare bulunamayacağını Murat biliyordu.

Bugün aksi gibi, bir ış bahane ederek Safo da gelmeyeceğini söylemişti.

“Yordanidis..." diye bir şeyler düşünmeye henüz başlamıştı kı, Rum delikanlısı içeri girdi:

— Bir dakika uğradım, dedi, hemen gidiyorum. Çok düşündüm azizim Murat! İki taraflı vicdan azabı çekiyorum. Bu münasebetsiz azabı iki taraflı çekmektense bir taraflı çekmek belki de daha kolaydır. Nihayet bızler erkeğiz... Bilhassa kadın denilen korkunç mahluklara karşı birbirimize yardım etmekle mükellefiz. Zaten başka türlü de haklarından gelemeyiz ki...

Murat ümide kapılarak sözünü kesti:

— Bitirecek misiniz? Meraktan çatlıyorum...

—     Bırakmıyorsunuz ki... Ne diyordum: Haklarından gelemeyiz. Yalnız rica

ederim... Siz de elbette bir fırsatta size karşı gösterdiğim bu dostluğu unutmaz, bana yardım edersiniz.

— Neymiş canım? Telefon...

— Bırakın telefonu... Kızlar bize, bize değil yalnız size büyük bir şey... Hazırlıyorlar...

— Ne?

— Bir sürpriz!

— Ne gibi?

— Bir büyük gezintiye karar verdik... Perşembe akşamına kadar...

— Nereye? Safo ile Matmazel Şarlot mu?

— İyi bildiniz. İkisi... Ne oyunlar canım! Ne planlar?.. Bir sürü çıkaracaklar... Sizi telaşlandıracaklar. Mamafih, benim sırlarını ele verdiğimi bilmesinler diye siz gene öyle davranınız...

—   Nasıl davranayım?

—    Onların istediği gibi...

—    Onların ne istediğini bilmiyorum ki...

—   Kadınlar ne istediklerini bize kolayca anlatırlar. Meraklanmayın.

—   Nereye gidilecek?..

—   Bogaz’a...

—   Gece Bogaz’da mı kalacağız?

—   Evet... Asıl sürpriz burada... Otelde odalar çoktan tutuldu. Yalnız hanımlar

vapuru kaçırmış olacaklar... Telaşlanıp nazlanacaklar... Falan... işte bilirsiniz...

Murat: “Acaba telefon eden aşifte Şarlot mu?” diye düşündü. Sonra bu düşüncesini, Yordanidis sanki anlayabilmiş gibi telaşlandı. Zaten bu anda, kendisini sevindirecek sürprizler hazırlamakla uğraşan Safo’nun çocuk yüzü gözünün önüne geldi. Ondan başka her şeyi unutarak sevinçle güldü.

— Müjdenize teşekkürler... Kahveyi hak ettiniz, dedi.

— Yalnız kahveyi mı^7 Ben sizin kadar soğukkanlı bir Türk daha görmedim.

Yordanidis böyle söyledi ama, garsonu çağırmak için zile de bastı.

Üçüncü Bölüm

Murat o gün İngiliz kumaşından kostümünü ilk defa giymişti... Perşembeye hazırlanan gezmeden evvel, birkaç kere kullanıp yabancılığını bertaraf etmek istiyordu.

Adliye’de diğer kâtipler kıyafetini pek şık buldular.

— Hayrola! Bir iş mi var Allasen?

— Bir iş mi var olur mu? İş olduğu belli bir şey! Aman çocuklar peşini bırakmayalım...

— Ya, birer şerbet ısmarlarsın, yahut parmağımız içinde... Sonunu sen düşün! diye takıldılar.

Boşanmaya uğraşan, bu sebeple hiç değilse mahkeme bitene kadar erkeklerden nefret etmeleri icap eden hanımlar, bir kocakarının tabiriyle “Maşallah fidan gibi oğlan” dediği delikanlıyı göz hapsine almışlar, evlenmek için yaşlarını tashih etmekle meşgul nişanlı kızlar, beğendiklerini saklamamışlar, hele daktilolar, kumaşın fiyatını soracak kadar ileri gitmişlerdi.

Tesadüf de bir hayli fırsat verdi. Topu topu üç dava vardı. Üçü de on dakika içinde talik olunmuş, belki de o gün için dünyanın en şık avukat kâtibi, akşama kadar serbest kalmıştı. Kibirli olmamaya çalışan ağır bir yürüyüşle Alemdar Sineması’nm önünden geçiyordu ki, yarı manav, yarı tütüncü dükkânında bir şey alan uzun boylu birisi, kendisine dikkatle baktı. Sonra da:

— Murat sen misin? diye ciddiyetle sordu

— Vay Necip^1 Merhaba!

— Yahu anlaşılmaz bir adamsın. Bir bakıyorum, hamal gibisin, bir bakıyorum Prens dö Gal’e dönmüşsün! Beğendim! Çok beğendim.

Daima dalgın olan ve daima dünyaya ait olmayan şeyler düşünerek bizzat kendisi de dahil olduğu halde, insanlara asla dikkat etmeyen Necip’in bu iltifatı, kıyafetini yadırgayan Murat için pek kıymetliydi. Bu garip tabiatlı mektep arkadaşına bu alakasından dolayı mutlaka bir şey ısmarlamak ihtiyacı duyarak:

— Nereye? diye sordu.

Necip, kederli ve ümitsiz omuzlarını silkti:

— Bilmem ki...

— Ne demek?

— Bilmem... — Çenesiyle ileriyi gösterdi. —: Bu baş belalarına sormalı... — Durdu. Müşkilatla bir şey hatırladı —: iyi tesadüf! Beni canımdan bezdiriyorlardı. Gel seai takdim edeyim de kurtulayım. — Hemen koluna girdi —: Rica ederim gel...

— Dur, kime takdim edeceksin?

Beyazlar giyinmiş üç kız, yokuştan aşağıya iniyordu.

— İşte... Buradalar!.. Başımın etini yiyorlar... Şu kızı hayırlısıyla evlendirseler de, derdi üzerimden def olsa...

— Kimi?

— Bizim hemşireyi! Ben usandım... Gel...

Kızlardan birisi, kavalyelerinin dalgınlığını, bu refakati pek gönülsüz kabul ettiğini biliyor olmalı ki, kaybetmemek için dönüp baktı. Birisini kolundan çekerek gelmekte olduğunu görüp durdu.

Aralarında beş adım kalmıştı kı, Necip, muzaffer bir sesle:

—   işte buyrun hanımlar! dedi, o kadar istiyordunuz!.. Size Fakir- i Pürtaksir’i takdim ederim.

Necip’in kız kardeşi Mualla:

— Yok canım! Ne saadet! diye eldivenli küçük elini kaldırdı.

Sarışındı. Kanarya kuşuna benziyordu.

Kumral olanı, -anket defterine “İnci” diye imza atan hanım- inanmadığını saklamadı. Fakir-i Pürtaksir’in her zaman derbeder gezdiğini, kıyafetine itina etmediğini duymuştu.

Üçüncü kız, esmerdi. Bu esmerlik, geniş kenarlı hasır şapkasının altında tarif edilmez nüshalarla öyle tatlı bir hal almıştı ki, durup bir pastel portre seyreder gibi hayran hayran bakmamak elde değildi.

—   işte hanımlar! Buyrun! Size teslim. Kaçarsa mesuliyet kabul etmem!

Üçü de, gözleriyle delikanlıyı yokladılar. Bu yoklayış, elle temas kadar doğrudan doğruya olmuştu. Nihayet Mualla:

— Sahi mi? diye Murat’a sordu. Necip ağabeyim dalgındır. Onu aldatmıyorsunuz ya...

— Hayır efendim!

İnci:

—  Pek tuhaf bir fukarasınız diye gülümseyerek elini uzattı, defterimi kıymetlendirdiğiniz için teşekkürler... Biraz geç kaldım ama, kabahat sizin!

— Akıllı sualler soran bir defterin ciddiyetini bozduğum için özür dilerim.

Ve esmer kıza gözlerini kırpıştırarak baktı. Sonra korkmuş gibi durdu:

—   Fatma! Siz misiniz? diye sordu.

—   Benim elbette...

Mualla:

— Demek sahiden tanışıyordunuz! dedi. Fatma o kadar söyledi de inanmadımdı.

— Artık tanışıyorduk, denemez! Şimdi yeniden tanıştık. Başka bir yerde görseydim mümkünü yok çıkaramazdım.

— O kadar mı büyümüş?

— Hiç ummadığım kadar... Ben onu her zaman o küçük, huysuz, bir türlü memnun olmaz, fakat gene de haşan kız çocuğu kalacak sanırmışım! Görüşmeyeli ne kadar oldu?

— Beş sene...

— Siz beni tanır mıydınız?

— Bilmem ki... Bir bakıma tanırdım gibi geliyor... Yüzünüzde büyük değişiklik olmamış... Bıyık sizi fazla değiştirmemiş... Yürüyelim mi efendim!

—   Fakir-i Pürtaksir'! de beraber sürükleyerek...

—   Elbette!

—   Biz, Sarayburnu’na gidiyoruz^1

Necip:

—   Belki işi vardır hanımlar' demeyi nasılsa akıl etti.

—   Hiçbir mazaret dinlemiyorum' diye Mualla ayağını yere vurdu. İnci:

—   Onu bir güzel imtihan edeceğiz' Buna çoktan beri karar verdik! diye güldü.

Beraber yürümeye başladılar. Murat, Fatma’ya:

— Valdeniz hanımefendi, nasıldırlar? diye sordu.

— Şimdilik size dehşetli küsmüş bulunuyorlar... — Sonra Murat'ın annesi Canseza Hanım’ın öldüğünü hatırlamış olmalı ki, yüzü kederlendi —: Bizi dost saymadığınıza aynca üzüldük, dedi, insan büyük ızdıraplara rastladığı zaman, eski dostlarını ararmış. Belki bu söz hakikat değil, belki biz sizin böyle sıralarda arayacağınız dostlardan sayılmıyoruz.

— Beni ne kadar sevdiğinizi bilerek mi, sizi dost saymıyorum. Şimdi ceza olarak adınızı söyleyeyim de siz de görün!

Öteki kızlar, ısrar ettiler. Murat küçükken Fatma’yı “Kara Fatma” diyerek aglatıncaya kadar kızdırırdı. Evvela bu “Kara Fatma" sözünü, Anadolu harbine iştirak etmiş bir kadından bahsedilirken duymuş, Fatma’yı üzeceğini aklına getirmeden söylemişti. Aynı yaştaki bütün çocuklarda olduğu gibi karşısındakinin kızdığını anlayınca, ısrar etti. Fatma darıldı. Annelerine şikâyet etti. Canseza oğlunu sahiden payladı. Murat hiç aldırmadı.

Şimdi Fatma, gene o zamanki gibi alt dudağını hafifçe ısırmıştı.

Sanki ağlamaya hazırlanıyordu.

— Neymiş?

— Haydi!

— Bize böyle bir başka adı olduğunu hiç söylemedi...

— Övünmek istememiştir de ondan... Fatma Hanım’a küçükken biz, “Hanım Sultan" derdik. O kadar nazlıydı.

— Kime naz ederdi?

— Herkese nazlanırdı ama, galiba nazını en çok ben çektiğim için bana bir etmediğini bırakmazdı.

— Mesela?

— Mesela, en gaddarcasını söyleyeyim: Fatma Hanım gelince, ben hemen tavanarasına çıkardım. Oralarını canım çıkarak süpürür, temizlerdim. Minderler taşırdım. İğneyi ellerime batırarak sinemanın perdesini tamir eder, çekici parmaklanma vurarak gererdim. Elektrik yerine kullandığım küçük lambaya gaz koyacağım derken bir kere, şişeyi kırmıştım. Hiç unutmam, çarşıya kadar koşarak gittim, hiç durmadan koşarak geldim. Nefes nefese... işte bu kadar fedakârlıklardan sonra, Fatma Sultan’ı bin yalvarmayla sinema salonuna çıkanrdım. Mahallenin diğer çocuklan da, bu eğlenceye kimin sayesinde nail olduklarını bildikleri için Hanım Sultan’a nasıl yaltaklanacaklannı şaşı- nrlardı. Fakat gene de kendilerini memnun edemezdik.

— Neyi beğenmiyor?

— Filmi! Benim boyah filmimi... İneğin sahici inek gibi başını salladığı akıl almaz derecede harikulade filmimi... Gala müsamerem için itina ile sakladığım harikayı...

— inek n’apıyordu bakalım?

— İnek n’apabilir ki efendim... Filmin boyu topu topu beş altı metre idi. İnekceğiz, başını ahırından çıkarıp ancak bir kere sallayabiliyordu. Şimdi düşünüyorum da, belki bu bincik sallayış bile tanı amlanamıyordu.

Mualla:

— Ben Hanım Sultan’a hak verdim! dedi.

İnci:

— Hayır! diye ciddiyetle itiraz etti, mesele ineğin kısacık görünüşünde değil, bir misafiri memnun etmek için sarf edilen samimi gayrette... Fatma Sultan haksızmış.

— Sizin kalbiniz sahiden inci! Baksanıza, Fatma Hanım, hâlâ eski kanaatlerinde ısrar ediyorlar ki... Bir şey söylemediler...

— Hayır! Bana “Hanım Sultan” demezdi. “Kara Fatma" derdi. Beni ağlatırdı. Şimdi ne zaman etraflarına keder veren gaddar erkeklerden bahsolunsa, ben bu Murat’ı hatırlarım. Daha garibi nedir bilir misiniz? Buna benim harap olduğumu bir kere anladıktan sonra... Çekiştiğimiz zaman bir kere olsun yanılıp da söylemedi.

— Daha ne istiyorsunuz?

— Dinlesene şekerim, benim kendisine en çok sokulduğum, onu en çok sevdiğim sırada söylerdi. Kendisini sevdirmesini bir bilirdi ki... Böyle arkadaş hiç görmedim. Yemişlerin en iyilerini seçip size verir. Hizmetinize koşar. İnsan küçükken bunlara çok seviniyor. Her şeyi unutur, tatlı tatlı gülmeye başlardım ki: “Kara şeyciğim, derdi, Fatmacığım! Buyrun!" İki tane kirazı yan yana getirmiş uzatıyor. Hani böyle bir çocuk falı vardır. Annemizle babamızı tutarız. Kalbim vurmaya başlar, yalvarırım: “Hani söylemeyecektiniz Murat? Söz vermiştiniz!” “Ben mi Kara Fatma’cığım! Aldırma!., işte tuttum. Beğeniniz bakalım Kara Fatma Hanım!" “istemiyorum!" “İyi ama siz sahiden karasınız! Ben uydurmuyorum ki... Bir ayna getireyim mi? Hele şunlardan birisini beğeniniz de..." “istemem! Canseza Teyzeme söyleyeceğim! Bir daha evinize gelmeyeceğim!” “Ben size gelirim Kara Fatma Hanım! Hem siz giderek daha fazla kararıyorsunuz. Arap Bacı’ya dönerseniz hiç şaşmayacağız!”

— Peki sinema için söyledikleri?

— Onlar doğrudur. Beni eğlendirmek, güldürmek, sevindirmek için her fedakârlığı yapardı. Fakat sonunda “Kara Fatma" diye zıddı- ma basmak için. Zaten Süheyla, — Inci’nin adı buydu —: müstear defterine verdiği cevaplardan da ne kadar şey olduğu belliydi.

— Ne olduğu?

— Merhametsiz olduğu... — Murat'a çocukluk günlerinde olduğu gibi kibirli bakışlarıyla baktı: Sonra güldü —: Ben de onu “Merhametsiz” diye kızdınrdım. Buna nedense pek kızardı. Sonra hatırladıkça şaşardım. O yaşta garip değil mi? Hâlâ kızıyor musunuz?

— Hâlâ!.. “Merhamet” insanın ayaklan üzerinde yürümesi kadar asli maddelerden birisidir. Olmadı mı, o şahıs bir ucube sayılır. Reşat Nuri, Acımak’ta bunu ne güzel anlatmıştır...

— Evet! Ne güzel! diye Fatma tasdik etti.

Gülhane Parkının, şehrin kaldınmlanyla iç içe duran ve bu sebepten insana biraz suni gibi gelen büyük ağaçlarının arasında denize doğru gidiyorlardı.

Murat, çocukluk günlerine dalmış, âdeta bu rabıtasız hayat parçalan arasında kaybolmuştu. Kendisini ne kadar kurtarmak istiyorsa o kadar çok maziye gidiyordu.

Fatma’yı kızdıran iki kelime daha vardı. Murat’ın ona “Nişanlım” demesi, bir de “Kız!” diye hitap etmesi...

Süheyla:

— Sizi annem istiyor, dedi, bilir misiniz? Annem ressamdır.

— Ne iyi! İki misli annedir.

— Bilakis, ben tersini düşünüyorum. Sanatkârlar hodkâm olurlar. “Yarım Anne” deseniz daha doğru!

— Sakın ha... Annenizi sahiden kederlendirirsiniz! Böyle düşündüğünüzden hattâ şüphe bile etmemeli. Sanat, hisleri inceltiyor. Annelik de öyle... İkisi bir arada ise, insan yaşamaya doyamaz. Valdeniz hanımefendiye hürmetlerimi takdim etmek isterim. Ellerini' öptüğümü lütfen söyler misiniz^7

—  Ne kadar sevinecek^1 Mersi^1

Mualla:

—   İşte “deniz” diye ben buna derim' diye âdeta sevindi.

Necip:

—   Bunda yüzülmez, insanın ağzına su kaçar, diye karşılık verdi.

— Yüzmek için değil... Yelken için...

Kızlar, Fakir-i Pürtaksir'! sahiden imtihana karar vermişlerdi. İnci, yani Süheyla:

— Siz ne fikirdesiniz? diye sordu.

— Ben de Mualla Hanım’m kanaatindeyim, deniz çarşaf gibi olursa, deniz bile değildir. Deniz denize benzemeli...

Avukat yazıhanesinin çıplak kâtip odasında “İşte deniz ve dağlar ve martı kanatları” mısraını nereden bulup çıkardığım düşünerek sustu.

Fatma, düşüncesini sezmiş gibi...

— Denizi en iyi anlatan şiir? diye sordu.

Mualla, Yahya Kemal’in bir şiirini hatırlattı, inci, Fikret’ten Mavi Deniz’i söyledi. Murat, süratle düşündüğü halde, içinde bulundukla- n haletiruhiyeyi ifade eden bir şey hatırlayamıyordu. Aklına gelenler, hep kederli şeylerdi. Halbuki şu anda, bütün boyalan, hatlan ve hareketleriyle tabiat ve bu tabiatın içinde beyaz elbiseleriyle şiirler düşünen kızlar, insanı yoracak kadar ümitliydiler.

Fatma, biraz kaim, fakat çok ahenkli sesiyle, mınldandı:

— “Ufuklardan ufuklara...

Ordu, Ordu!

Köpüklü mor dalgalar koşuyordu.

Hazer rüzgârlarının dilini konuşuyordu. Balâ’m

Konuşup coşuyordu’’

— Nasıl?

Murat, kaşlarım hafifçe çattı. Bu komünist şairi sevmemek için epi zamandır var kuvvetiyle kendisini zorlamaktaydı.

— Deniz için değil, dedi, göl için yazmış!

— Bilmem ki... Bu göl için yazılmış, yoksa “Mehtabı sürükledin sularda” mısraı mı?

— Efendim?

— Öyle ya... Seslere bakın... Viktor Hügo’da aynı seslere rastladım. Bir mısraı şöyle bitiyordu galiba...

"... Les Flots vers naus”' Buradaki ses ne güzel. Nâzım Hikmette bu sesin daha mükemmeli var:

"Devrilen bir atın sırtından inip Şahlanan bir ata biniyor kayık!

Bir kere dalgalann kıvraklığını veriyor. Sonra "kayık” kelimesi “ka- yıkhh!" diye okunacak ki... Türkmenistanlı dümencinin yanındaymışsınız gibi suyun küpeşteye hışımla sürünmesini dinleyeceksiniz!

Murat, demin hatırladığı mısraya güvenerek bir başkasına aitmiş gibi kendi şiirini okumaya hazırlanmıştı. Fena halde utandı. Bu Nâzım Hikmet ne zaman araya girse, vezinli şiirlerin hepsinde bir kifayetsizlik, tıknefeslik, insanı öfkelendiren bir acz başlıyordu.

—  “Denize dönmek istiyorum.

Mavi aynasında suların

Boy verip görünmek istiyorum."

Burada da “boy verip” sözü var. Şairlerde bir ilahi kuvvet olmalı. Bunu akıl bulup buraya koyamaz gibi... İyi şiirde kelimeler, artık her zaman kullandığımız aletler değil... Mesela buradaki “boy verip" bir başka varlık...

— Şiirin tamamını biliyor musunuz?

— Tabi...

— Haydi öyleyse... — Az kalsın Kara Fatma diyecekti. Sözü süratle değiştirdi —: Lütfen...

Fatma, delikanlının içinden geçenleri anlamış gibi gülümsedi:

—   “Boy verip görünmek istiyorum.

Gemiler gider engin ufuklara gemiler gider.

Gergin beyaz yelkenleri doldurmaz kader

Elbet ömrüm bu gemilerde bir gün nöbete yeter!

Ve madem ki bir gün ölüm mukadder

Ben sularda yanan bir ışık gibi

Sularda sönmek istiyorum.

Denize dönmek istiyorum, denize dönmek istiyorum!”

Bizim şairler denizi şimdiye kadar bir başka şeye dekor olarak kullanmışlar. Ekseriya aşka... Hem de ümitsiz aşka... Nâzım Hik- met’in denizi de elbet bir sembol... Fakat dekor değil... Madde-i asliye... Burada bilakis bizzat şair kendisini dekor haline koymuş...

— İyi okuyorsunuz! Tıpkı böyle okuyor dediler.

— Siz dinlemediniz mi?

— Maalesef. Bir arkadaş pek meraklıdır. O hep okur.

— Neşredilmişlerden başka şiirlerini de okur mu?

— Evet!

—   Hangisini?.. Bir “Kanma mektup” varmış.

— Var.

—   Biliyor musunuz?

Fatma bunu heyecanla sormuştu.

Murat sakin cevap verdi.

—    O kadar çok tekrarlandı ki galiba ezberledim...

Bunu laf olsun diye söylemiyordu. Hakikatti.

—   Rica ederim, okur musunuz?

—   Ben sizin gibi duyarak okuyamam. Çünkü şairini hiç sevmiyorum.

—   Ne diyorsunuz? Bu şair sevilmez mi? İnanmam!

—    Kendisiyle hiçbir alışverişim yok. Fikirlerini sevmiyorum.

—    Fikirleri beni de alakadar etmiyor. Bir şey anlamıyorum. Şiirleri güzel. Haydi okuyun bakalım!

—   Bir tanem!

Son mektubunda yüreğim sızlıyor, başım sersem diyorsun,

Seni asarlarsa,

Seni kaybedersem diyorsun Yaşayamam!

Yaşarsın kancığım,

Dağılır bir duman gibi kederin rüzgârda

Yaşarsın Nâzım'ın kızıl saçlı bacısı

Ancak bir yıl sürer

Yirminci Asırlarda, Ölüm acısı!..

Ölüm, bir ipte sallanan bir ölü!

Bu ölüme bir türlü

Razı olmuyor gönlüm.

Bir seher vakti

Bir çingenenin kıllı bir örümceğe benzeyen eli

Takacaksa ilmeği boğazıma

Mavi gözlerinde korkuyu görmek için

Beyhude bakacaklar Nâzım'a!

Ben alacakaranlığında son sabahımın

Siz dostlarımı düşüneceğim

Ve yarı kalmış bir türkünün azabını

Toprağa götüreceğim

Karım benim,

İyi yürekli,

Gözleri baldan tatlı arım benim

Neden yazdım istendiğini idamımın

Daha dava ilk adımında

Ve henüz bir şalgam gibi koparmıyorlar kafasını adamın

Bunlara aldırma boş ver

Paran varsa eğer

Bana bir fanile don al,

Tuttu gene bacağımın siyatik ağrısı

Unutma ki

Daima iyi şeyler düşünmeli bir mahpusun karısı...

Ötekiler şaşkın bakakaldılar. Fatma yaşaran gözlerini saklamak için başını çevirdi.

Neden sonra:

— Bunu bana lütfen yazınız! dedi. Siz çok güzel okuyorsunuz. Ne de olsa erkek sesi daha iyi gidiyor. Biliyorum. Çünkü erkekçe yazılmış.

Murat da, Ertuğrul Hikmet’i tıpkı tıpkısına nasıl olup da taklit edebildiğine şaşmıştı. Önce bir kere bile böyle yüksek sesle okumadığı halde, bu nasıl mümkün olabilmişti. Laf olsun diye:

— Evet, bir acayiplik var, dedi, başka hiçbir tarza... benzemiyor. “Boşver" sözüyle “siyatik ağrısı" ve “fanile don", hiç değilse böyle bir şiire giremez sanılır. Bazan da bilakis ne kadar sade yazar. Galiba asıl cesareti de buradadır. Mesela:

“Gece gelen telgraf

Dört heceden ibaretti.

‘Vefat etti.’”

Bir şeyler öğrenmeye mecburuz. Anlıyorum. Her yeni şey gibi bu da eskisinin hatalarını birdenbire önümüze çıkardı.

İnci Hanım ihtiyatla konuştu:

— Hele bir de, o “hatalı" dediğiniz eskilerden dinleyelim...

— Hayır! Onu hep ezber biliyoruz. Şu Fakir-i Pürtaksir’den bir şeyler olsa...

— Şu Fakir-i Pürtaksir diyorsunuz... Ve de “bir şey olsa..." Bir şey olsa Fakir-i Pürtaksir olur mu?

Galiba pek yumuşak itiraz ettiği için Fatma yüzüne korkuyla bakıyordu. “Karıma mektup"tan sonra hangi şairin eski tarz şiiri okunsa mahvolmaya mahkûmdu. Böyle bir şeyin Murat’ın başına gelmesini istemediği anlaşılıyordu.

Murat, bu gizli himayeyi minnetle kabul etti. Fakat hiçbir şey belli etmeden:

— Baş üstüne! dedi. Bu da bir mektup!

“Sana ne menekşe gönderdim ne gül!

Sana gönül verdim

Birden,

iki çıplak ayakla bir göğüs pupa yelken yol aldı içimde.

Gece mehtaba bakıp sarmaşıldık,

Kaçak mal kaçırır gibi

İyi günler taşırdık

Sırtımızda.

Sen benim ilk gözağrımsın

Hani çocuk kalbimizin

yalnayak gezdiği zamanlardan...

Ay derdin,

Oy derdin

Beni soy derdin

A kızım!

Bak ben yine yalnızım!

Sen sallandığın beşikte

Şimdi ikinci yavrunu sallıyormuşsun

Gitti gelmez o gönül

gitti diyormuşsun

Gitti evet!

Ve hepsi bitti evet!

Ötekilerin alkışlan arasında Fatma gözlerinde daha büyük bir korkuyla yavaşça sordu:

— Bu sizin mi?

— Benim olur mu, eski dost İlham! Bekir’in... Ama, pek seviyorum. Pek...

— Okuyuşunuzdan belli!

— İşte Nâzım Hikmet'te olmayan budur. O kocaman şeyler yazıyor. Şiir mi sahiden büyük, yoksa, şiire o büyüklüğü veren kendisine göre mühim olan mevzular mı, insan kestiremiyor.

— Bunu görüp Nâzım Hikmet’e söylemelisiniz.

— Ya Bursa'ya gitmeliyim! Yahut daha dön buçuk sene beklemeliyim. Malum ya, altı buçuk sene hapse mahkûm!

— İkisine de değer... Evvelce görmediniz mi?

— Hayır! Fırsat düşmedi.

— Yazık! Onunla aynı zamanda yaşamakta olmak insana gurur veriyor.

Murat, zıddına basılıyor gibi rahatsızlık hissetti. Boş bulunarak “Peki Kara Fatma! Size öyle çarpuk çurpuk satırlarla şiirler yazacağım! Yanıldığınızı anlamanız için...” diye düşündü.

— Rahmetli pederinizle benim babama bir manada çatıyor ama, dedi.

— Dedim ya... O tarafları beni zerre kadar alakadar etmiyor. Ben edebiyatçıyım. Yalnız edebiyatı bilirim.

— Pederinize söven bir edebiyat olsa bile mi?

— Beni korkutamazsınız! Evet...

— Sizi korkutmak imkânsız Fatma! Ben korktum.

— Bir de şöyle düşünüyorum. Böyle bir şair, bilmeden söylemez. Babam sahiden iyi adamsa Nâzım Hikmet onu mutlaka sever. Buna sanatı bakımından mecburdur. Sanatta bir seviye var ki... Bundan hep şüphelenirdim... Şimdi daha sarih anladım. Size bu yardımınızdan dolayı teşekkür ederim. Evet... Bir seviye var ki, oradan sonra sanatkâr, fenalık edememek lazım... iyilerle beraber olacak... Siz bu mevzuda peşin hükümlerle hareket ediyorsunuz... Birçokları da sizin gibi... Haksız olmanızdan hiç şüphelenmediniz mi?

— Bunu düşüneceğim... Düşünmeden evvel, iyi şair olduğunu kabul ettiğimi söylemeliyim.

Bugün Yordanidis’in, kızların sürprizine ihanet etmesi Murat'ın işine yaradı. Yoksa, Fatma’nın perşembe akşamı yemek davetini, In- ci’nin cuma günü kendisini annesiyle tanıştırmak isteğini kabul ederek işi karmakarışık bir hale getirecekti.

Necip vasıtasıyla kararlaştırıp bir gün buluşmak üzere parkın kapısında ayrıldılar.

Perşembe günü yedi vapuruna nefes nefese yetişmişler, ancak kalabalık güvertede bir yere sıkışınca birbirlerinin yüzlerine bakabil- mişlerdi.

Safo, belli belirsiz tuvaletiyle bu akşam bir başka türlü güzeldi. Çalışırken giydiği mektep önlüğüne benzeyen koyu renk entarileri ve boyasız yüzüyle pek ufak gösterdiği halde, şimdi hafif pudra, hafif ruj, bir de omuzlarını olduğundan daha geniş, göğsünü daha kabarık gösteren tayyörü, bilhassa geniş kenarlı hasır şapkası ve eldivenleri onu yeni evlenmiş bir genç kadın haline getirmişti.

— Nasılım? diye yavaşça sordu.

— Bilmem ki...

— Neden?

— Gözlerim kamaşıyor sevgilim... Bir daha bu kadar güzel olma e mi?

— Yalancı! Ben hiç beceremem,! Bunlar Şarlot’un marifetleri... Beğenmezsin diye korktum. Sen zaten böyle şeylere dikkat de etmezsin değil mi?

— Ben senin yüreğine dikkat ederim.

— Nasıl?

— Onu da bilmiyorum ama, sen yanımda olunca içim rahatlıyor. Bir emniyet hissi...

— Ben de... — Eldivenli elini kolunun üzerine koydu —: Sana bir şey söyleyeceğim. Biraz gel! — Murat başını eğdi —: Bu gece beraber kalıyoruz haberin var mı?

— Bunu birdenbire söylemezler... Sen beni sevinçten öldürecek misin?

— Vallaha^1 Senden saklayacaktık. Vapuru kaçırmış gibi davranacaktık. Bir vasıta bulalım diye telaşlanacaktık... Sus... Şarlot duymasın... Sevindin mi sahi^1

— Çook... Ama ne fayda ruhum, gene de sana doyamam...

— Tabi... Bilmez miyim^7

Murat, bir an, kolundaki eldivenin kendisini, bütün Safo’dan mahrum bıraktığını zannetti. Şöyle, “ay” kadar tenha bir yerde bir namütenahi günler ve geceler, hiç kımıldamadan bu kızla beraber bulunmayı hayal etti. Bu kalabalık dünyada, ne kadar bir arada, hattâ aynı yatakta yaşasalar, şu anda arzu ettiği yakınlığı bulamayacağını anlıyordu. “Gözü arkada kalmak!”, “Gözü açık gitmek" sözleriyle halkın neler anlatmak istediğini ancak, yeni seziyor gibiydi.

Şarlot’un “r"leri hafifçe peltekleştirip “g" haline getirdiği güzel Fransızcasını, kelimelerin manasını anlamadan ve anlamak istemeden bir şarkı gibi dinliyor, Safo’yu boylu boyunca ruhunda hissediyordu. Biletleri Yordanidis aldığı için hangi iskelede ineceklerinden haberi yoktu. İçini çekti.

— Çok mu yoruluyorsun?

Murat, anlamadan baktı. Gülümsedi.

— Ben mi? Neden?

— Yazıhanede diyorum!

— Hayır! Ondan değil!.. Sana da öyle mi olur? Ben çok mesutsam, bir tatlı yorgunluk duyanm.

— Elbette... Herkes öyledir...

Vapurun süratiyle şapkasının önü sarsılıyor, saçlanndan bir tutamı “nazla" kımıldıyordu. Bir aralık, ellerini ustalıkla kullanarak bir şeyler anlatan Şarlot’a baktı. Onu Safo ile mukayese etti. Pek de farkına varmadan yaptığı bu mukayese pek hoştu. Birçok milletlerin hususiyetlerini almış olan güzel kızın cilveli hareketleriyle, eski bir milletin tek hath güzelliğini temsil eden Safo nasıl da birbirinin taban tabana zıddıydılar.

Şarlot, Yordanidis’e söyleyeceklerini tamamıyla söyledikten sonra Murat’a döndü:

— Aynı vapurla döneriz enişte bey, — “Enişte bey” sözünü Türkçe söylüyordu —: Olur mu?

— Neden? Bir yere oturmalı da, başka bir vapurla dönmeli...

— Geç kalırız diye çekiniyorum. Bu gece saza gideceğiz! Değil mi Mösyö Yordanidis?

— Evet. Saza...

— Olur. Bakalım... Ben mehtabı düşünmüştüm. Ay erken doğuyor. Boğaz'da seyrine doyum olmaz.

— Başka bir gece... Sen hiç konuşmuyorsun Safo?

— Dinliyorum... Beni boyadın ama, bak Murat beğenmedi!

— Sahi mi? Bunu yüzüne karşı söylediyse, pek kabalık etmiş... Hem de sana karşı değil, bana karşı!

— Neden masör?

Murat, Şarlot’a şaka olsun diye böyle hitap ediyordu.

— Çünkü sevgiliniz kırk yılda bir kere boyandı. Biz her zaman boyalıyız! Demek yüzümüze az bakmanız bundan...

Murat, birdenbire meçhul telefon muhaverelerini hatırladı. Bir münasip sırada, kimseye belli etmeden bu sim öğrenmeye karar verdi. Uzaktan konuşma imkânından bilistifade kendisine cömertçe ilanı aşk eden aşifte eğer Şarlot ise, ona bu gece insanla alay etmesini öğretecekti. Hemen işe başlayarak doğruldu. Safo’ya:

— Üşüyor musun? diye şefkatle sordu.

— Hayır!

— Hava sert... Dur bakayım... — Kolunu beline dolayıp ince vücudu kendisine çekti —: Üşürsen ceketimi veririm.

— Hayır! Böyle iyiyim... — Ancak seven bir kızın becerebileceği iki mini mini hareketle delikanlının göğsüne yaslandı —: Böyle...

— İşte gördün mü? Üşümüşsün. Sen ne bileceksin.

— Evet! Sen beni düşünürsün tabi... Sen bilirsin!

— Cigara vereyim mi?

— Sonra... Bir tane içerim... Şimdi rahatımı kaçırır.

— Bu gece şarkı söyleyeceğiz...

— Rica ederim. Ben hiç bilmem!

—   Hâlâ... Şuna bakın! Ben duymadım mı? Sesin pek güzelmiş.

—   Öyleyse görürsün. Söylediğine de pişman olursun. Horoz gibi bir ses...

Mahalleli yalvarır... Söyleyeyim diye değil, “aman susayım!" diye...

Şarlot eldivenlerini çıkardı. Ayak ayak üstüne attı. Bir cigara yak- ti. Dumandan muhafaza etmek istiyormuş gibi gözlerini kısarak baktı. Sol bacağının dizkapağı eteğinden dışanda kalmıştı. Balrengi çorabının içinde bu dizkapağı şeffaf gibi duruyordu. Murat, telefondaki ses için “bal gibi” dediğini bu manzara karşısında hatırladı.

— Siz geçen gün bana telefon ettiniz mi Şarlot? diye birdenbire sordu.

— Ben mi? Hayır! N’olmuş?

— Hiç! Birisi telefon etmiş. Bana olduğunu da bilmiyorum ya... Onbaşı ortalığı temizliyormuş.

— Kadın sesi mi?

— Pek anlayamamış. “Gâvurca bir şeyler söyledi. Bir ‘Murat’ dediğini anladım.” dedi.

— Hayır!

Doğru söylüyordu. Murat’ın hiç şüphesi kalmadı. Hattâ bir aralık telefonda konuşanın Şarlot olabileceğini zannettiği için kendisini ayıpladı. Kadriye olduğunu neden bir türlü kabul etmiyordu!.. Anlaşılmaz bir şey...

Şarlot, dirseğiyle Yordanidis’in kamına dokunup Safo’yu gösterdi:

— Baksana, yerini nasıl bulmuş! Bir de küçük dersin!

— Bizim milletin erkeği budala olur. Hangi millet sevişmesini bilmiyorsa budaladır. Hangi milletin hangi cinsi sevişmesini daha iyi biliyorsa o en akıllı sayılır. “Yunan medeniyeti! Yunan medeniyeti!" diye tarihleri dolduran marifetler, bizim kadınların sevme kabiliyetlerinden doğmuşlardır. Bir kere sevmeyi akıllarına koysunlar... Yunanistan gibi küçücük bir toprak parçasını dünyanın mihveri yaparlar.

— Erkeklerinde bu marifet neden yok?

— Neden yok? Şuna baksana... Bir şey bırakıyor mu?

Safo, yarı mahcup, yarı mağrur güldü. Murat’ın yüzüne aşağıdan yukanya doğru bakarak sordu;

—   Siz ne dersiniz efendim?

—   Operatör Doktor Mösyö Yordanidis haklıdırlar.

Şarlot, ciddi bir sesle:

—   Teklifinizi bir şartla kabul ederiz Murat Bey! dedi.

—   Hangi teklifi?

— Başka vapurla dönmek teklifini!

—  Nedir?

— Şart mı? Gayet basit. Bu akşam, ikiniz de bizim misafirlerimiz olacaksınız.

— Nasıl misafir?

— Masraf bize ait. Yordanidis’le bana...

— Siz bir kere kendinizi araya katmayın. Almanya’da değiliz. Masraf işi erkeklere ait!

— Peki, öyleyse bu vapurla döneceğiz. Masraf işi erkeklere aitse istedikleri yerden, istedikleri zaman, istedikleri vasıtayla dönmek de kadınlara aittir. Sonra ben gene insaflıyım! Sizin bu küçük sevgilinize kalsaydı, yalnız ikimize verdiriyordu. Kendisiyle bana...

— Bu da yeni icat mı?

— Efendim? Davet bizim olduğu için... Bereket versin, benim Yordanidis’im kıyametleri kopardı. Ya, enişte bey, bu kız böyle masum görünür ama, içinde ne şeytanlıklar vardır. Ben sizin yerinizde olsam ona hiç güvenmem.

— Güvensem onu böyle sımsıkı tutar mıyım!

— İyi ediyorsunuz! Pek iyi... Mektepte de böyleydi. Acayip fikirlerle biçare sörleri şaşırttı. Hele bir ihtiyar sör Jeanne vardı. Biz ona kısacık boylu, tombul tombul olduğu için "Jandark" derdik. Aklında mı Safo, hani birisi agabeysine bir de resim yaptırmıştı. Resim değil, bir fotoğraf hilesi... Şişman bir şövalye vücuduna Sör Jeanne’ın başını yapıştırıp tekrar çektirmişti.

— Bırak şu pis kadını!

— Neden seni pek severdi. -Murat’a döndü - Bunu yere bastırmak istemezdi.

— Bırak dedim ya... — Yüzünü Murat’ın omzuna sürdü —: Ahlaksız bir kadındı sevgilim, bana sataşırdı.

— Nasıl?

— Bayağı... Şey gibi... Adalet Hanım’ın huyundan...

— Hem d e sör öyle mi? Başında d a o beyaz külahı var mıydı?

— Olmaz mı?

Şarlot güldü:

— Bu Safo anlaşılmaz bir kız! Kadın seni seviyordu. Dikkat edin! Enişte, bunun küçükten beri huyudur. Kendisini fazla sevenlerden hazzetmez!

— Biliyorum. Bunu mutlaka çok fazla sevmek lazım. Benim gibi! Değil mi?

Safo, gülerek Şarlot’a başını salladı:

— Ne cevap! Aferin Murat Bey!.. İşte böyle...

Tarabya’da vapurdan indikleri zaman ortalık kararmak üzereydi. Yeniköy’e doğru yavaş yavaş yürüdüler.

Küçük bir otelin önüne geldikleri zaman Yordanidis:

— Bir dakika matmazeller! dedi, şurada bir işim var!

— Nedir? İstemiyorum!

— Bir mini mini iş... Rica ederim!..

— Hayır! — Şarlot mahsustan itiraz ediyordu —: Biz acıktık. Bir yer bulup yemek yiyelim.

— Olur. Bir dakikada dönerim. Gayet mühimdir, gayet!

Kapıdan kayboldu. Biraz sonra, alt kat pencerelerinden birisinde göründü. Ceketini çıkarmıştı. Şapkasızdı:

— İmdat! diye bağırdı, beni soydular! Beni mahvettiler! İmdat!

Şarlot telaşla bağırdı:

— Kim? Ne haddine? Murat Bey... Silahınız var mı?.. Veriniz... Çabuk...

— Eşkıya inini mi basacaksınız?

— Hiç durur muyum! Damarlanmda Malta şövalyelerinin kanı var. Haydi... Beni seven arkamdan gelsin!

ihtiyar otelci tıpkı Yordanidislerin hademesi Marko Efendi’ye benziyor, Türkçeyi aynı surette konuşması bu benzerliği büsbütün artırıyordu.

Çok eskiden kalmış bir reveransla müşterileri selamladı.

— Buyurunuz efendim! Otelimize şeref verdiniz!

Şarlot:-

— Anladım, diye fısıldadı, bunlar SicilyalI haydutlar. Hep böyle nazik olurlarmış. Hele kadınlara karşı... Ben şimdi n’apayım?

Murat:

— Beni dinlersen, dedi, kılıçlı muharipler basamakları tutmadan şu merdiveni çıkalım.

İkinci kat sofrasında, kendilerini daha geniş bir reverans bekliyordu. Yordanidis, İngiliz Krah’na takdim edilen şakadan bir lord kansı gibi iki büklüm olarak denize bakan bir odanın açık kapısını gösterdi:

—    Prensler sofra hazırdır!

—   Teşekkür ederiz! Pisi balığı var mı?

—    En tazesi...

—   Istakoz^7

—    Âlâsı^1

—   Bira^7

—   Buzlu!

—   Aşk?

—   Ölüme kadar...

—   İşte bu çeşidini pek severim. Bir de canım istiyordu ki... Mer

si Mösyö! — Safo ile Murat’a yol verdi —: Değil mi?

Safo cevap vermeden, büyük bir fedakârlık yapıyormuş gibi başını kahramanca kaldırıp en öne geçti.

Oda, dışardan tahmin edildiğinden daha küçük görünüyor, bir otelden ziyade zengince bir evin küçük salonuna benziyordu. Eşyalarda otel havası veren hiçbir şey yoktu.

Sofra geniş balkona kurulmuştu. Takımlar da ancak zevk ehli bir ailenin kullandığı cinstendi.

Sonra harikulade Boğaz akşamı... Harikulade bahar renkleri... Harikulade canlılığı ile deniz... Ve sessizlik vardı.

Murat, evvela ceketini çıkarmak arzusu duydu. Etrafı kendisiyle beraber gözden geçiren Safo’ya gülerek sordu:

— Ceketi çıkarmama müsaade eder misiniz?

— Rica ederim! Evvela bana yardım etmeyecek misiniz?

Eldivenlerini, çantasını uzattı. Sonra, vücudu çıplakmış gibi arkasını dönerek tayyörünün üstünü çıkardı. Yakası işlemeli bir beyaz bluz giymişti. Şapkasını da kaldınnca gene o şirin kız çocuğu halini aldı.

Yordanidis, fıkır fıkır gülerek izahat veriyordu:

— Bazısı avcılığıyla övünür. Ben av köpekliği ile övünürüm. Daha yirmi adımdan yüreğim iki kere hopladı. Bu yakında hazır bir sofra bulunduğuna delaletti. Böyle sıralarda, gözler adamın başına beladırlar. İnsanı şaşırtırlar... Hemen onları sıkıca yumdum. Burun yordamıyla burasını buldum. Siz de aynı şeyi hissetmediniz mi? insan buraya girer girmez evine girmiş gibi soyunmak arzusu duyar, inanmazsanız Şarlot’a sorunuz! İlk geldiğimiz gün... Bundan iki sene evvel... Etekliğini de...

— Susar mısınız? Başınıza sürahiyi fırlatayım mı?

— Ne diyordum. Evet! Bu arzuyu veren döşemelerdir. Ev gibi... Servisi de ev gibidir. Sükûnet de. Bazıları içeri girince “Yatak yok mu?” diye korkarlar. Lüzumsuz bir korku! Yatak! işte! -Kalın bir perdeye doğru yürüdü. Bunun kordonunu çekerek iki tarafa açtı. Geniş bir karyola duvarın içine yerleştirilmişti.- Buyrun banyo! O da hazır... — Parmağıyla sol tarafta bir başka perde gösterdi —: Burası! Fevkalade bir daire... Şaştığım şey, bunları kaç senedir, bir Karadağlı nasıl berbat etmeden kullanır? Herhalde, hesaplarını ve hükümetle olan muamelelerini Mösyö Yordanidis isminde bir akıllı adam idare ettiği için olmalı.

— Nutuk bitti mi? Alkışlayacağız da!..

— Bitti. Alkışa lüzum yok! Bu nutuk alkış isteyen bir nutuk değil Matmazel! Bunun mükafatı... -Şarlot’u tutup dudaklarından sıkıca öptü- Oh! İşte budur!

— Alçak! İrz düşmanı! Zaafımdan istifade ediyorsun değil mi? Ver! Geri ver! Vallaha polis çağırırım! Şeyimi geri istiyorum.

Bir daha öpüştüler. Yordanidis:

— Acırım o insanlara ki hemcinslerinde iyi bir hareket görürler de onu derhal ve aynen taklit etmezler!

Murat gülerek sordu:

— Incil-i Şeriften mi bu ayet?

— Bütün sevgi anılan Incil’dendir. İsa insanları severdi.

— İsa insanları severdi. Bizim Muhammed, bilhassa kadınlan sever...

— Öyleyse yaşasın!

Otelci kapıyı vurup girdi:

— Gramofonu buraya mı getireyim? diye sordu.

— Buraya... Bahk hazır mı?

— Hazır... Derhal!..

— Biz kendimize hizmet ederiz. Garson istemez. — Arkadaşlarına döndü —:

Sofra başına! Marş marş

*

Kızlar daha birer şişe bira içmeden, bu içkinin hiç de yen olmadığını anlayarak evvela Murat’ın rakısına ortak çıktılar, sonra arpa suyunu, bin türlü faydasından bahseden Yordanıdıs’e bırakarak rakıya başladılar.

Hava, kuyuda soğutulmuş bir testi suyu gibi serindi. İnsana rahatlık veren bir karanlık vardı. Canlı cansız her şey sanki bir hadise bekliyordu.

Derken, suyun ötesinde, tam karşılanna rastlayan tepenin üstü yavaş yavaş kızardı. Sonra keskin bir yaldız çizgisi toprakla gökyüzünü ayırdı ve nihayet erimiş altına benzeyen koskocaman bir ay doğdu.

Bu, inanılmaz bir şeymiş gibi ses çıkarmadan bakıyorlar, kanayan büyük bir yara karşısında duyulan çaresizliği hissediyorlardı.

— Orada olsam uzanıp tutarım gibi geliyor...

Bunu, Murat’ın kulağına Safo yavaşça söylemişti. Nefesi rakı kokuyor, sesinin ahengi yüreğe sarhoşluk veriyordu.

— Dünyamızın eski bir arkadaşı... Vefalı bir arkadaşı... Senin gibi sevgilim...

Murat bir şey daha söyleyecekti. Kız, manzaraya pek yaraşan ağır bir sesle, bir şarkıya başlamıştı. Evvela, yalnız kendisi için söylüyor sanılırdı. Sonra bunu Murat için söylediğini hepsi de anladılar.

— Gönlüm gözündeki mehtaba daldı.

Sen mi aydan, ay mı senden nur aldı...

Üçüncü satırda Murat ona cesaret vermek istemiş gibi elini tuttu. Eli buz gibi... İnsan, bazan birisine, elini tutarken bile hiçbir şey veremiyordu. “Sevmek bazdan için zor iş! Pek mi ciddiye alıyorlar ki...”

Murat da mayanın tekrannda beraber söylemeye başlamıştı. Böyle seslerinin iç içe bulunuşu bir çeşit öpüşmeye benziyordu.

Şarkı bitince ikisi de aynı zamanda:

— Mersi! dediler. Gülüştüler.

Murat:

— Fevkalade söylüyorsun! diye kolunu omzuna koydu, haydi bir tane daha...

— Yoruldum...

— Ben de yoruldum. Beraber söyleriz. Haydi...

“Yeter ey gözleri sevda dolu esmer güzeli!” diye biten bir ağır şarkı daha söylediler. Sonra Murat, piyasada pek tutmamış bir başka türküye geçti. Bu türkü ile:

— Bozmadım ettiğim büyük yemini.

Kalbimin içine çizdim resmini.

Dudağım anacak her an ismini

Ben seni bir türlü unutamadım! diyordu.

— Ben bunu duymadım... Bir daha söyle...

— Hele içelim de... Sonra bu işin bir nizamı vardır. Sırayla söylenir! Şimdi sıra arkadaşlarda...

— Sahi! Onlar ne iyi söylerler...

Şarlot, başını, Yordanidis’in göğsüne dayadı. İki sesle bir Rum tangosuna başladılar. Bir müddet sonra onlara Safo da iştirak etti. Murat da, parmaklarını masanın kenarına vurarak tempoyu tamamladı.

Ayın kızıllığı yavaş yavaş kayboluyor, denize düşen ışığı gittikçe açılıyordu. Bu renk değişmesi, manzaranın ve manzarayla yüreklere çöken mananın kederli taraflarını götürdü.

Yordanidis, zaten beyhude yere kederlenmeyi hiç sevmezdi. Güzel ve kuvvetli sesiyle oyun havalarına geçti. Murat iki boş bardağa kurşunkalemle vurup oynak zil sesleri çıkarırken Anadolu’da öğrendiği bir marifeti sergiliyordu. Bu hal Yordanidis’in o kadar hoşuna gitti ki yerinden kalktı. Elektrikleri yaktı. Gramofona kasap havası plağını koydu. Kızları da sürükledi.

Murat bu oyunu eskiden de seviyordu. Fakat Safo’yu seyrederken, sevmekte acele ettiğini, bu küçük ayaklan, gülümseyen güzel yüzü, manalı mendil sallayışlan görmeden buna hakkı bile olmadığını anladı.

Yordanidis plağı bir Arjantin tangosuyla değiştirince Safo, Murat’ın önüne geldi.

— Kabul ederseniz beraber oynayalım! diye nazik bir kavalye gibi eğildi.

Bu tango, Murat için, ibadete de benzeyen sahici bir dans oldu. Kız, tüy gibi hafifti. Başını göğsüne sıkıca bastırmıştı. Bir leylak bahçesi gibi kokuyordu. Yavaş yavaş başlayan sarhoşluğa ve bir otel odasında bulunmalarına rağmen yaşamakta oldukları zamanın şehvetle hiçbir alakası yoktu. Birbirlerinin hararetini bu kadar yakın hissettikleri halde, aşktan başka hiçbir şey istemiyorlardı.

— Ne diyor, bilir misin?

— Hayır ama, iyi ve doğru bir şey diyor elbette!

— “Sevmek günah değil sevgilim!

Sevmek kahramanlık!” diyor.

— Demedim mi?

Safo, mısraı, başını iki yanma hafif hafif sallayarak — bu hareketiyle yanağını Murat’ın omzuna sürüyordu —: dişlerini açmadan, inler gibi tekrarladı.

Yordanidis elektriği birdenbire söndürmüş, odaya yavaş yavaş ay ışığı dolmuştu.

Edvar dö Bıyanko’nun grup tangosu başladı.

Şarlot, bunu lezzetli bir şey çiğner gibi söyledi. Sonra:

— Of! Usandım! diye bağırdı. İnsan deli oluyor. Nerde rakı?

Tekrar içmeye başladılar.

Ay yükselmiş, gökyüzünde, seyredenlere yorucu gelen yolculuğunu tutturmuştu. Şimdi deniz, yalnız mehtapla dolu bir cam tekneye benziyordu. Peş peşe iki sandal geçti.

Güzel bir erkek sesi:

— Ne hale girdim bilsen,

zehirmiş meğer busen

çırpınarak ölürken

bir zehir daha versen! diye yalvarmaktaydı.

Yordanidis:

— Dur! demelerine vakit bırakmadan, buna bir Rum tangosuyla cevap verdi. Sesi o kadar büyüktü ki, âdeta karşı sahile vurup geri dönüyor zannedilirdi. Sandallar evvela yavaşladılar, sonra küreklerini şıpırdatarak yaklaştılar.

Yordanidis susunca, bir alkış koptu. İki kadın sesi bu hatımaz müdahaleyi karşılıksız bırakmak istememişler gibi Moris Şövalye’nin bir şarkısını söylediler.

Şarlot, Yordanidis’in yeniden davranmasına meydan bırakmadı:

— Rica ederim, diye çıkıştı, senin için mutlaka kalabalık mı olmalı?

Murat onlara Yahya Kemal’in “Ses” şiirini okudu. Bazı mısraları izah etti.

Safo:

— Bir daha söyleyin^1 dedi.

Murat bu sefer, Faruk Nafiz’den “Kıskançla başladı. Bitirdikten sonra:

— Anladın mı? diye kızın saçlarım hınçla tuttu, ne diyor?

— Hayır^1. Ben şarkısına dikkat ettim.

— Diyor ki... Sevgilisine “Çirkin” demişler. Bütün güzellere düşman olmuş... Sevgilisine “Dinsiz" demişler. Allah’a diş bilemiş... Sen kahpelik bile etsen, ben sana değil, ahlaka kızanın, diyor.

— Sen de böyle mi düşünüyorsun?

— Ben hiç düşünmeden seni seviyorum. Seni böyle sevdikçe anlıyorum ki, sevgi üzerine söylenen sözler tekmil kuru kalabalık... — Sonra kızı yavaşça kendisine çekip kulağının memesini öptü —:

— Haberin var mı? dedi, senin için de böyle şeyler yazmışlar.

— Kim? Hani?

— Birisi... Bak ne diyor:

Benim kadar sevemez seni bir başka kimse

İnanmaz benim kadar şendeki aşka kimse

Önümde kalbin açık bir penceredir kızım!

Anladın mı?

— Anladım. Bunlar senin sözlerin...

— Ne demişim?

— Beni sahiden seviyorsun! Zaten başka türlü olmaz... Haksızlık edersin...

Yordanidis, Volga kayıkçılannın Rumcasma başladı.

Kocaman sesi, manzaraya da, şarkıya da hepsinden daha iyi uymuştu. Murat, büyük bir nehrin bazan denizden daha heybetli olduğunu anladı. Yahut da her nehir böyle değildi ve Volga’ya bu büyüklüğü veren biraz da Maksim Gorki’ydi.

Rus milleti bir azametli millet olduğu halde, Bolşevikliği nasıl kabul etmişti? Sonra Gorki, o Rus milleti kadar büyük yüreğiyle nasıl şaşırmıştı?

Bu biraz havai, biraz dalgın, hasılı pek saf Rum delikanlısına, bir koluyla sevgilisinin belini tutarken, Volga’yı hatırlamak nereden geliyordu?

Şarkı, mahkûmların ayak sesleriyle beraber uzaklaştı. Hepsi de aynı yorgunluğu duymuş olmalılar ki Safo birdenbire doğruldu. Ar- kasma dönüp kırmızı bir ışıkla dolu olan odaya baktı. Murat onun nedense korktuğunu anlamıştı. Bir müdafaa insiyakiyle kolunu tuttu.

Kız utanmış gibi dişlerini göstererek güldü:

— Biz nerede yatacağız, Panayot Ağabey? diye sordu.

— Nerede mi? Yatmak zamanı geldi mi ki?

— Çoktaan... Ben yoruldum.

— Öyleyse... isterseniz burada yatınız... Biz karşı odaya gideriz.

— Hayır! Karşı odaya biz gidelim. Hazır mı?

— Hazır...

— Peki! Haydi Murat!

Murat, şaşırarak, hemen ayağa kalkan kıza baktı. Bu yatma işinin bu gece nasıl cereyan edeceğini arada sırada düşünmüştü.

Şarlot da, Murat kadar şaşırmış olmalı ki:

— N'oluyor? diye sordu, Safo?

-Ey!

Şarlot Rumca bir şeyler söylemeye başlamıştı. Safo onu durdurdu:

—■ Kime numara yapıyoruz şekerim?

— İyi ama... Gelirken ne söylüyordun? Sen kız değil misin?

— Ben mi? Amma da iş ...Galaıa’da benim yaşımda kızı kim görmüş! Bilmez gibi... Dokuz yaşında başlamaz mıyız? Eğer üvey babamız, üvey ağabeyimiz, eniştemiz yoksa, bu işi bize sevaplarına komşular yapıvermez mi?

— Bilmem... Kendin diyordun!..

— Hiçbir şey demedim halbuki... Değil mi Murat?

Yüzüne dikkatle bakıyordu. Murat, büyük bir sevinç duydu. Gülümsedi. Kız sordu:

— Söylesene...

— Ne söyleyeyim canım... Haydi. Herkes yerine... -Belinden tuttu.- Biz gidiyoruz! diye muzafferane haykırdı.

Odanın ortasına geldikleri zaman Yordanidis’in sesini duydular:

— Tam karşıdaki kapı... Zaten bizden başka da müşteri yok. İyi geceler!..

Koridoru, kollan birbirlerinin bellerinde geçtiler. Murat karşı odanın kapısını açtı. Safo’ya yol vermek için biraz çekildi. Kız bir an tereddüt etti. Sonra içeri gireceğine delikanlıya sarıldı. Dudaklannı âdeta öfkeyle öptü. Kollarını boynuna sımsıkı dolamış, sag eliyle sol bileğini kavramıştı. Murat, ağzını kurtarmaya lüzum görmeden boynuna asılan bu incecik vücudu kucağına aldı. Kız ihtirastan titriyordu.

Oda, bahçe üzerindeydi. Ağaçlara vuran ay ışığı burada denizde- kinden başka türlü aksettiği için ötekinden daha hoş görünüyordu.

Murat, bu sevgili yükü, nereye koyacağını bir an tasarladı. Sonra götürüp yavaşça kanepeye bıraktı.

— Kapıyı kapa! Hemen yatalım!

— Hemen!

Murat kapıyı örttü. Hışırtılardan Safo’nun soyunmakta olduğunu anlamıştı. Dönmeden sordu:

— Işığı yakayım mı?

— istemez. Hayır!

Kızın içini çeker gibi soluduğunu duyuyor, “Ne ihtiraslı şeyler bu Rum kadınlan!..” diye zevkle düşünüyordu.

Karyolanın somyası gıcırdadı. Dişleri birbirine vuran bir ses:

— Gel artık! dedi.

Murat, bir müddet sonra ancak aklı başına gelince, tamamıyla yalnızmış gibi bir hisse kapıldı. Bunu evvela şaka zannetti. Öylece dinledi. Ve derhal telaşlandı, sonra korktu.

— Safo! diye fısıldar gibi seslendi.

— Bitti mi?

Dehşet içinde cevap bekledi. Bir taraftan da “Bitti mi?" sözündeki garip ahengin hangi manaya gelebileceğim başının içinde süratle araştırıyordu.

Aynı zamanda öyle şaşırmıştı ki yapılacak biricik hareketin öpmek olabileceğini zannederek yüzüne uzandı.

Safo’nun yüzü ter içindeydi. Yumruğuyla ağzını kapatmış olduğunu sezer sezmez:

— Sen ne yaptın hayvan! diye âdeta bağırdı.

— Kızdın mı? Ben şey olursun, demiştim.

— N’olurmuşum?

— Memnun olursun diye.. Düşündüm ki... Sana bir hediye vermeyi kaç zamandır istiyordum. Bunu verebilirim dedim... İstemez miydin?

— Rezil seni... Bunu, namuslu bir erkek bir kızdan değil, ancak o kızın annesinden ister...

—   iyi ama... Demin kız olmadığımı duyunca neden sevindin?

— Kim? Ne demek?..

Murat kıpkırmızı kesildiğini hissetti.

— Sevindin sevgilim! Sevinmeseydin belki de sonuna kadar cesaret edemezdim... Aldırma... Bir şey değişmedi... Nasıl olsa...

“Sen beni almazdın!” diyecekti. Murat sözü bitirmesine meydan bırakmadan, elini ağzına kapattı.

— Evet! dedi, sevindim. Bazan birdenbire ne dehşetli birer alçak oluyoruz. Bilmem ki beni affeder misin?

Kız, avcunun içini öpüyordu. Murat onun yan kalan sözünü tamamladı:

— Peki! Nasıl olsa olacaktı. Böyle olmasaydı belki daha iyiydi ama. Senin bu kadar budala olduğunu nasıl kestirebilirdim. -Okşar gibi yanaklannı, gözlerini, boynunu, omuzlanm, sonra da ellerini öpüyordu - Hayvan sevgilim benim!.. Budala sevgilim... O kadar alçalmışım ki kabadayılık yaptığını bile anlayamadım...

Nihayet elini ellerinin içinde sımsıkı tutarak meydan okur gibi:

— Lâkin ben, kanmın benden daha kabadayı olmasına tahammül edemem! dedi.

Cevap bekledi.

Safo, mesut bir sesle:

— Biliyorum! dedi.

Murat, icap edeni vaat etmekle her işin tamamıyla yoluna girdiğine yüzde yüz emin olmuştu.

Bu sefer kızı başka türlü öpmeye başladı. Safo’nun da korkusu geçmiş olmalı ki, gerinir gibi kımıldadı. Artık iki kişi idiler... Gece, ağzına kadar zevkle dolu geçti.

Murat, beş gün sonra, Safo’yu Galatasaray Lisesi binasında açılmış olan Yerlimallar Sergisi’ne götürüyordu. Tünel'e binmişlerdi.

Araba henüz hareket etmişti ki, Murat’ın arkasından bir ses:

— Bizi niçin ihmal ettiğini şimdi anladım, dedi.

Bir başkası da:

— Ama değer kardeşim, ben Murat Bey’i mazur görüyorum! diye cevap verdi.

Murat, dönüp baktı. Fatma ile Süheyla’yı görünce ayağa kalktı.

— Buyrun hanımlar, diye güldü, hanginiz daha yaşlıysanız...

Onun için bir tek yerim var.

İkisi de:

— Ben! dediler.

Fatma oturdu. Safo’yu bir bakışta tetkik edip gülümsedi:

— Afedersiniz.'.. Murat Bey benim nişanlımdir da... Onunla böyle şakalaşmaya hakkım var.

Murat, kızları birbirine tanıttı.

Fatma onların sergiye gittiklerini öğrenince:

— Ne iyi tesadüf, dedi, biz de bir dolaşalım demiştik! Rahatsız etmeyiz ya matmazel?

Hayır efendim! Memnun oluruz'

Sakın nişanlılık meselesini sahi zannetmeyin! Çok eskiden tanışırız. Kardeş gibi bir arada büyüdük. Ben küçükken, Murat’a “Nişanlım” derdim de onu kızdırırdım!

Murat:

— Hayır, tersi! dedi, bilakis ben ona “Nişanlım" derdim de hüngür hüngür ağlardı.

Fatma, mahsustan içini çekti:

— Çocukluk budalalık... Öyle değil mi? — Birdenbire sustu —: Cuma günü Murat’la beraber olan hanım sîzdiniz! Uzaktan gördüm.

— Evet! Nerede gördünüz?

Murat, böyle kurnazlıkları sevmezdi ama, suratım astığı halde Fatma’ya yardım etti:

— Vapurda görmüşsünüzdür... Bogaz’dan geliyorduk!

— Evet vapurda...

Murat, Süheyla’nın şaşırdığına dikkat ederek: “Ne demek bu?" diye düşündü.

Safo:

— Keşke yanımıza gelseydiniz, dedi, o zaman tanışmış olurduk. Murat’ın erkek arkadaşlarından bazısını tanıyorum ama sizi hepsinden evvel tanımayı isterdim. Bana çocukluğundan, bilhassa annesinden hiç bahsetmiyor.

— Canseza Teyzemden mi? Çok güzel kadındı. O kadar güzeldi ki...

—   Adı ne dediniz?

—   Canseza!

Safo, bu ismi iki kere tekrarladı. Murat, annesinin adını sevgilisinin ağzında birkaç misli daha beğendi.

—   Murat’ı çok severdi elbette!

—    Çook tabi...

— Küçükken de böyle miydi^7

— Nasıl mesela^7

— Böyle... İşte bu halde... Baksanıza nasıl bakıyor...

Fatma, dimdik ve uzun uzun Murat’ın yüzüne baktı:

— Hayır! dedi, sizden sonra daha manalı olmuş. Malum ya aşk adamı hassas yapar, derler. Değil mi Süheyla?

— Bilmem! Ben Murat Bey’i daha evvel tanımıyordum. Tanıdığım zaman da matmazelle arkadaş idiler sanırım... — Safo’ya başını salladı —: Geçen salı tanıştım. O kadar yalvardık da cuma günü bize gelmedi. Şimdi sizi görünce hak verdim. Lâkin sizi de pekâlâ getirebilirdi Yahut böyle güzel bir mazareti olduğunu söyleyebilirdi.

— Teşekkür ederim. Güzel olan sîzsiniz. Ben hiç de güzel değilim. Murat da bu fikirdedir.

— Bunu başkası söylediyse iftira etmiş, kendisi söylüyorsa yalan... Siz güzel olmaz mısınız?

Fatma:

— Madem ki bizden gizledi, kendisine bir ceza tertip edelim! dedi.

— Nasıl?

— Cuma günü bize matmazeli getirsin. Biz de onları hiç yalnız bırakmamaya çalışınz. Beraber dans etmelerine fırsat vermeyiz. Olur mu?

Safo, gülümsedi:

— Murat öfkelense de, ben her zaman kendi cinsimden tarafım. Haberiniz olsun! Dans etmekten zaten hoşlanmıyor. Bir başka ceza bulmalıyız!

— Siz cuma günü gelmeyi kabul edin. Cezayı bizde de tayin ederiz. Değil mi Süheyla?

— Hem böyle tatlı bir gelinimiz olacak, hem de ceza mı düşüne- eğiz? insana ne demezler... İstemiyorum.

— Doğrusu ben o kadar yufka yürekli değilim... Ceza lazım.

Büyük Fransız Kitaphanesi'ne uğradılar. Murat, hanımlara istedikleri mecmualardan veya kitaplardan almalarını rica etti.

Safo, yolda giderlerken daima Murat’ın koluna girip kendisine sokulurdu. Bu sefer, Süheyla ile Fatma’nın arasında bulunmaya dikkat etti.

Mektebin bahçesine yan kapıdan girdiler. Murat, sabahlan burada adlarını nasıl yazdırdıklarını anlattı. Aradan henüz üç dört sene geçtiği halde, talebelik hayatı ne kadar uzakta kalmıştı.

— Hatırlaması bile insanı yoruyor! diye kederle güldü.

Bahriye Bandosu’nu görünce İbrahim Rıza ile Nuri’yi hatırlayarak sevindi.

Safo’ya:

— İşte merak ediyordun, dedi, Nuri Ağabeyin sazını şimdi göreceksin. — Sonra diğerlerine anlattı —:

— Bandonun davulcusu arkadaşımdır. Evinde kendisine her zaman takıhnz. “Ne olur, sazını bir gün getir de, şöyle tenhada biz bize çal. Dinleyelim,” deriz.

Sınıf bahçelerini birbirinden ayıran demirlere bir an hasretle baktı. Bir eliyle tutup vücudunu bunların üzerinden ne kolay aşınrdı. Eğer ortalık biraz tenha olsaydı.

— Böyle bir marifetimiz de vardır. En az pilavımız kadar meşhur! diyerek kızlara bunu gösterecekti.

— Evvela bahçeyi gezelim, dedi, arkadaşlara da bir görünürüz. İşleri bitince bizi beklesinler. Safo Nuri Ağabeysin! pek sever. Ben de bu fırsattan istifade ederek size sahici bir şair takdim ederim.

— Sahi mi?

— Siz sahici şair değil misiniz?

— Ben mi? Bunu da nereden çıkardınız?

— Geçen gün Necip Ağabey kahveye geldiği zaman arkadaşlarınıza şiir okuyormuşsunuz! Necip Bey hiç anlamadığı halde, “Ben beğendim!" dedi. Eğer ilhamını Matmazel Safo veriyorsa iyi olduklarına şahit istemez... Sizin bu işten haberiniz var mı matmazel?

— Hayır! Ben anlamam, diye, haber vermiyor!

— Anlar, yalan! Şımarmasın diyerek söylemiyorum. Sonra bana etmediğini bırakmaz, diye... Sız politikayı nerden bileceksiniz?

Orkestra için yapılmış balkona yaklaştılar. Bereket versin bando, küçük parçalar çalıyordu. Eğer bir opera icra etmekte olsaydı, Murat, kendisini arkadaşlarına zor gösterirdi.

iki parça arasında, her zaman kalabalıkla alakadar olan Nuri, kendilerini gördü. Hemen davulun arkasından İbrahim Rıza’ya işaret etti.

Takir

Süratle aşağı indiler. Evvela Safo’dan başka kimse yok zannetmişlerdi. Diğerleriyle beraber olduklarını anlayınca büsbütün kibarlaştılar. Nuri:

— Size yukarda yer buluruz, dedi, yanın saat sonra da serbestiz! Nesibe’nin gelmemesi ne fena oldu. Hep seni söylüyor, cici gelin! Bir de hakikatsizmişsiniz ki...

— Efendim ben her gün gelmek istiyorum. Murat “Olmaz!” diye kaşlarını çatıp beni korkutuyor.

— Neden olmazmış?

— Bir kere de ben sizi davet etmeliymişim! “Türk usulünde pek ayıptır, pek!" diyor. Bilmem ki...

— Duydun mu İbrahim Rıza?

Şair her zamanki gibi dalgındı.

— Mühim bir şey mi var? diye sevinçli bir merakla sordu.

— Bir insan, bir yere bir kere gitti mi, mukabilinde gittiği yerin insanlannı davet etmeden bir daha oraya ayak basmayacakmış...

— Sebep?

— Türk usulü böyleymiş! Sen Türk değil misin ki, bizi bir defa bile davet etmeden her zaman evimize gelirsin?

— Bunu da kim uyduruyor?

Nuri, muzafferane Safo’ya baktı:

— İşte cevabı, cici gelin! dedi. Siz Murat’ı öyle mi sanırsınız? Hem uydurur, hem de sahi gibi uydurur, tehlikeli adamdır... Serapa tehlikelidir. — İbrahim Riza’ya emretti —: Koşsana dört iskemle bul... Yoksa bunları bu mahşerde bir daha ele geçiremeyiz!

Murat:

— Bakınız. Ne yapalım? dedi, ben hanımlara bahçeyi gezdireyim. O zamana kadar da sizin işiniz biter. Kuleden inmezsiniz. Ben aynı zamanda kulağımı sizin gürültünüzden ayırmam! Ses kesilir de millet halas olursa koşar geliriz! içersini de beraber dolaşırız.

— Otursaydınız! Bizde âdet böyle... Nesibe Ablan olsaydı, şimdi şurada otururdu.

— Zarar yok biz dolaşalım...

— Bak, sonra karışmam! — Safo’ya parmağını salladı —: Cici gelin sana güveniyorum. Bilmem bilir misin? İlerde bir yol bulunur da, vallaha savuşur. Bizi iki gün iki gece kulede bekletir!

— Geliriz mutlaka...

— İşte o kadar...

En baştaki diş macunu pavyonundan başladılar. Ertuğrul Hikmet burayı ilk gezdikleri gün -“İşte! Yarı müstemlekelikten kurtulmuş bir acemi burjuvazinin kanat alıştırmaları...” demişti. “Fransızlar bunu 1800 bilmem kaçta yapmışlar..? Herhalde yüz küsur sene evvel... Diş macunu yapabiliyoruz diye ne kibir yarabbi!”

Bütün sergilerde olduğu gibi, pavyonlardan ziyade insanlar, bizzat teşkil ettikleri kalabalıkla eğleniyorlardı.

Murat, aynı zamanda kısacık mektep hatıralarını da anlatmaktaydı:

— Şu ağacı gördünüz mü? Bir gün burada futbol oynuyorduk. Milli takım beki Ali, bir şut çekti. Tam suratıma... Kendimi kaybetmiştim. Beni kucağına alıp eczaneye çıkarmış, eczacı Saffet Bey vardı, Allah selamet versin! Kim gitse... “Ver şu bizim aslana bir Kordiya!" der işin içinden çıkardı.

—   işte bu peronların altında küçük taşlardan futbol toplarıyla dehşetli maçlar yapardık. Leblebi Mehmet, Muhlis, Rebii. Necdet hep buradan yetiştiler.

Nihayet bir nişan pavyonunun önüne geldiler.

Murat:

— Haydi hanımlar kendinizi gösterin! dedi.

Süheyla:

— Ne güzel! diye ellerini çırptı.

Fatma:

—   Ben beceremem! diye âdeta çekindi.

Safo’nun gördüğü işi gören sarı saçh kız:

—   Atacak mısınız? diye sordu.

Murat:

— Tabi, dedi, doldurun bakalım!

Evvela Süheyla denedi Hiç vuramadı. Vuramayacağı da tüfeği tutuşundan belliydi. O kadar acemilik ediyordu ki nihayet üçüncüde Safo, tahammül edemedi, vücudunu elleriyle düzeltti.

Fatma iki defa attı, ikisini de vuramadı.

Sıra Safo'ya gelince:

— Hangisini vurayım? diye sordu.

Misafirler şaka ediyor sandılar. Ve onlar gösterdiler Safo vurdu. Onlar gösterdiler Safo vurdu. Nihayet Süheyla dayanamadı:

— Şimdi anlaşıldı, dedi, Murat Bey'i avlamak için hiç değilse bu kadar iyi avcı olmak lazım.

Safo, tüfeği, erkekçe tutup cevap verdi.

—   Bilakis efendim, o beni böyle avladı.

—   Siz neredeydiniz?

— İşte şurada... — Hedeflerden birisini.gösterdi —: Tam burada...

“Şaka ediyor” diye gülüştüler. Fakat Murat para vereceği sırada, kenarda oturan patron müdahale etti:

— İstemez dedi, Matmazel Safo, sanattandır. Güle güle...

— Olur mu canım?

— Pekâlâ olur! Yoksa Pandeli Usta etmediğini bırakmaz!

Safo teşekkür etti ve Fatma’ya dönerek:

— Gördünüz mü? dedi, yalan mıymış. Ben de böyle bir nişan dükkânında çalışının. Bir geceydi... Ne hayırlı bir gece... Bu geldi... Ben ömrümde bu kadar oyuncu adam görmedim... Hem o kadar rol kestiğini görüp, hem insan bununla iddiaya girer mi? Bizi az kalsın batınyordu.

Vakayı kısaca anlattı ve kızlara rastladıklanndan beri ilk defa Murat'ın koluna sımsıkı girdi.

— İşte o geceden sonra... O gece, çünkü beni kazandı. Bir güzel atıyor ki... Hani filmlerde vardır. Şapkasını ensesine eğer de kovboy... Yorgun bir gülümsemeyle... İşte öyle...

— Bu marifetini bilmiyordum.

— Kimbilir, daha ne marifetleri vardır. Lâkin meydana çıkarmaz. Sabırlı olup beklemeli... Mesela, ben sabrettim, bir marifetini daha gördüm.

— Nedir o?

— Fransızcadan anlamaz gibi yaptı da, dünyanın en güzel kızını az kalsın kandırıyordu. Bereket versin, ben tam zamanında yetiştim. Ne çekiyorum kardeş! Ben bunun yüzünden neler çekiyorum. Kimbilir belki İngilizceyi de en az İngiliz Kralı kadar konuşur da, şimdilik meydana vurmaz... Çok fena...

Murat, arkadaki havuzlu bahçeden mutfağa yürüdü.

— Ekseriya imtihan günleri burası talebeye serbest olurdu, diye anlattı. Büyük talebeye tabi... Biz de burada sereserpe uzanır, hanımlardan konuşurduk.

Süheyla bir şey hatırladı:

— Necip daima öyle dalgın, öyle usanmış gibi miydi?

— Tıpkı... Hiç değişmedi. Artık bilmem, ya pek çabuk ihtiyarlayacak, yahut da Doryan Grey’in Ponresi'nde olduğu gibi asla ihtiyarlamadan yüz yaşına basacak...

— Evet! İhtiyarlamaz... Aklında hiçbir şey tutamıyor. Ne kadar ferah bir hal değil mi?

— Haklısınız! Belki de bizi hatıralar ihtiyarlatır!

Dönerken bir yerde çivilere halkalar atıldığını gördüler.

— Bir denesek mi diye sordu.

Kız, gözlerine dikkatle bakarak:

—    Bilir misin yoksa? dedi.

Murat, Safo’ya:

—   Biraz beceririm. Unutmadımsa...

— Peki... — Halkalan attıran ihtiyan görünce kolunu tuttu —: Hayır! Memet Ağa’ya yazık!

— Kim Memet Ağa?

— İşte Memet Ağa! Beş tane çocuğu var. Hepsi de her gün açtırlar.

— Zarar yok, şişeleri geri verirsin’

Murat, beş halka aldı. Beşini de eliyle koymuş gibi geçirdi. Deminden beri beyhude yere para verenler, intikamlarını ahveren bu delikanlıyı gayrete getirmek için:

—   Hele gayret'

—   Şunları da kardeşim!

—   Bizi bitirdi yahu’ Afetini bellesin!

Memet Aga, şaşırmış. Haikalan uzatarak:

—   Hele at... Aferin! Hele bir yol daha! diyordu.

Safo:

—   Bu sefer, birer defa da biz atacağız! diye araya girdi.

—   Kız kara şeytan! Sen misin? Dur, atarsınız! Efendi oğlum cümlesini sınasın...

— Bırak efendi oğlunu... Bize ver onlan bakalım!..

Seyirciler:

— Matmazel! Dur, aman... diyorlardı.

Kızlar sırayla beşer halka attılar. Hiçbirisini de hedefe geçiremediler.

Nihayet Safo:

— İşte bu kadar Memet Aga, dedi, Hanife Teyzeme selam söyle... Şişeleri sana bırakıyoruz. Bunu bilemedin mi? Nişancı Murat Efendi... Hani bizim usta anlatıyordu.

—   Hey yarabbi! O mu bu? Bunun on parmağında on hüner var desene... Başka bir işin mi yoktu hay oğlum! Sen Mehmet’le Pande- li’ye bela mı geldin? Bereket bizim kara şeytana... Ne demişler, “Dinsizin hakkından imansız gelir!” demişler. Bu da sana elverir! Eğer benim bildiğim Safo ise...

Döndükleri zaman orkestra dağılmış, kulede yalnız Nuri ile İbrahim Rıza kalmıştı. Müşterek pavyon haline getirilmiş yemekhaneleri, alt kat sınıfları dolaştılar. Sergi bir küçük Kapalıçarşı halindeydi. O kadar hüviyetsiz ufak-tefek vardı ki, hiçbirine ayrıca dikkat etmek mümkün değlidi. Hele erkekler, ancak satıcı hanımlarla gezen hanımlara, o da pek baştan savma, pek geçerayak bakabiliyorlardı.

Fatma bir ipek tezgâhının önünde durup eşarplan görmek istedi. Kırmızısı ve laciverdi bol, gayet şık bir tanesini beğendi. Nasıl olacağını görmek için Safo’nun başında bakmayı rica etti.

Kız derhal beresini çıkardı. Saçlarının üzerine hafifçe ariyeten attı:

Fatma, böyle koymayı kâfi görmemiş gibi eliyle düzeltti. Sonra çenesinin altından düğümledi. Bir adım geri çekilip baktı.

— Sahiden güzelmiş! dedi, çok güzelmiş bu cici gelin!

Sonra Safo’nun elini tutarak kibarca rica etti.

— Bir küçük hediye... Kabul etmezseniz çok üzülürüm!

Safo, Murat’a baktı. Murat, bir an düşündü:

— Bir şartla kabul ederiz Fatma! dedi, aynından birer tane de siz alır, hem de burada bağlarsanız... O da size Safo’nun hediyesi olur.

— Bula bula bunu mu buldunuz? Bir de size şair diyorlar. O zaman benimki hediye olmaz. Alışveriş olur. Hem de kârlı bir alışveriş. Bire iki... Beğenmedim Murat Bey...

Süheyla:

— Zaten bizim birer tane var. Geçen gün aldık. Tıpkısı!., dedi.

— Peki mahcup oldum. Şair! Bir şey söylesene...

— Fatma Hanım’a bir şiir yazarız. Akrostiş!

— Yahu bir akrostiş bellemişsin! Şurada şiirin sırası mı?

Fatma:

— İki akrostiş isteriz! dedi, bir de Süheyla için...

— İstediğiniz akrostiş olsun efendim!..

Nuri:

— Kıyamet alameti! diye içini çekti İbrahim Rızanın şiiri işe yarasın! Birisi söylese kavga hazırdı birader!

Safo:

—   Teşekkür ederim, dedi, hiç unutmayacağım... Ne kadar iyisiniz!

—   Haydi yürüyün canım. O kadar güzelleştiniz ki, Murat neredeyse küçük

dilini yutacak...

Dışarda dondurma yemek için bir masa bulup oturdular Hanımların ısrarı üzerine İbrahim Rıza büyük bir ciddiyetle defterini çekip çıkardı.

— Müsaade ederseniz Murat okusun, benden iyi okur’ diyerek Murat’ın önüne sürdü.

Nuri:

— Şimdi anladım, diyordu, bu oğlan kendisini zorla şair sırasına geçirecek... Şiirin yeri mi şurası Müslümanları.. Kıyamet kopuyor...

Hakikaten serginin gramofonu, son boğumuna kadar açılmış hoparlöründe Komparsita’yı haykırmaktaydı.

Fakat kızlar, Nuri’nin fikrinde olmadıklarını, dikkatli dikkatli dinlemek ve yer yer beğenmekle ispat ettiler.

Cuma günü için şair ve Nuri de davet edildi.

Nuri her zamanki gibi gene bir düğün işiyle n.’çguldü. Özür diledi.

İbrahim Rıza:

— Cumaya Murat Bey, beni de getirirse, akrostişler hazır... diye kahramanca söz verdi.

*

İbrahim Rıza, vaat ettiği akrostişleri, bıkıp usanmadan ve yüksek sesle okuma kta ısrar ettiği için Murat, tramvayın tenha oluşuna şükrediyordu. Tramvay tenhaydı ama, ta ön sırada oturan iki kadınla, biletçi nihayet bu şarkının ne olabileceğini merak ederek cemiyete açıktan açığa iştirak ettiler.

Şair, hiçbirinin farkında değil:

— Hele bir daha dinleyin! diyerek başladı:

Akrostiş:

Faydasız diyorum şair gurbetin

Asil bir güzellik sıfattan yüce!

Tekmil varlığınla tekmil kudretin

Muazzam bir işin önünde cüce!

Akıl başka bir şey, his başka bir şey!

Ferhad başka bir şey! Yiğitlik susmak!

Artık yeni bir şey söylemiyor ney!

Tamamdır bu fasıl yalnız dinle bak!

Mazi rüyalarla dolu bir âlem!

Ancak, bu âlemde bahtiyar gölgem! -Nasıl^7

— Çok güzel! Bu kadar olur bu!

— N’apalım? işe doğrudan doğruya aşkı getiremiyoruz. Ayıp düşer! Benim sevgilim olsaydılar, yüz kere daha ateşli yazardım.

— Tabi...

— Şimdi bir de ötekine bak!

Akrostiş:

Sükûn gözlerinde bir bakış gibi derin.

Ümit bir gülüş gibi doğar dünyaya sizden Her gün bize bir bakış ve bir tek gülüş verin! Erisin bütün eski kederler kalbimizden!

Yepyeni bir dünyanın geçip bahçelerini Leyla’yı bulan Mecnun gibi ölmek isterim.

Aşkın sanat yolunda en büyük zaferini Rab’be giden bu yolda taşısın alın terini!

— Kızın ismi yedi harfli olduğundan, kıtayı tamamlamak için sonuna kendi adımın ilk harfini koymaya mecbur kaldım. Biçimsiz olmadı ya...

— Fevkalade! Ne yapabilirdin ki?.. Ben kızlan merak ediyorum. Doğrusu ben onların yerinde olsam, zor tahammül ederim.

— Ne demek?

— Yani derhal âşık falan olurum!

— Rica ederim... Baksana Safo hemşire! Bu senin adamın hep böyle edepsizdir. El birliğiyle şunu tashih etsek...

— Fena mı diyor?

— Şu sebepten fena diyor^7 Ben matemdeyim! Benim kadın kişi yüzüne bakacak zamanım değil. . Uğradığım felaket yüz sene aşka tövbe ettirdi. Tövbe! Hayır^1 Sen, rica ederim, bir münasip sırada, hanımlara felaketimi anlatıver. Akıllarına böyle bir şey gelmesin^1..

— Ne diyeyim?

— Karısıyla boşanıyorlar. Şiir bile yazamıyordu ama, söz verdiği için mecbur kaldı, dersin!

— Peki, onlara yazdınız da bana neden yazmadınız?

Ibrahim Rıza, saf bakışıyla Safo’nun yüzüne baktı. Çok müşkül vazıyete düşürülmüş bir çocuk gibi boynunu büktü:

— Sen bu adamı daha bilmiyorsun! Neye kızar, neye kızmaz, belli değil!.. — İçini çekti —: Sana da bu yazsın, iyi bir şey yazıversin!

Safo, Murat’ın koluna sıkıca girdi.

— Bir şey söyleyeceğim, diye şımardı, Fatma Hanım’dan seni öyle kıskandım ki... bana eşarp hediye edinceye kadar.

— Eşarp hediye edince tehlike geçti mi?

— Geçti elbette... Aynada kendime baktım. Eşarp bana pek yakışmış. Müslüman kızına benzemişim. Aklında fenalık olsa bile beni güzelleştirir miydi. Değil mi?

— Benim budala sevgilim! Hani sen beni hiç kıskanmayacaktın?

—   Gene de, Şarlot’tan, Reçina’dan kıskanmam! Onlar başka!

—   Hangiler?

— Fatma Hanım’la Süheyla Hanım! Bizimkileri ben bilirim... Marifetlerini falan hep bilirim. Onlarla boğuşurum. Kendime güveniyorum. Lâkin sizin kızlardan hiç haberim yok. Tünel’de, nişanlım deyince az kalsın ölecektim. Senin ne haberin olacak!

Yavaş söyle... Bunları bu şair duyarsa bizi şiire koyar ki... Tefe koyulmaktan beterdir.

— Koysun! Böyle dedim ama ben gene de korkuyorum! Birçok kız olursa... Güzel kızlar... Ben kara-kuru birisiyim! Beni artık beğenmezsen... Ne yapsak bilmem ki... Şurada inip geri mi dönsek...

—   Böyle boynunu bükme! Vallaha seni elâlemin içinde öperim!

—   Hani keşke...

—   Bizi karakola götürürler...

— Orada bir araya mı hapsederler?

— Galiba!

— Haydi öp! Haydi rica ederim!.. Biliyorum, yalvardıkları zaman nazlanırsın... Ne katı kalplı insan! Ah şimdi Ertuğrul Ağabeyim olmalı ki... Sana haddini o bildirir!

— Halt etmişsin. . Ben Ertuğrul Ağabeyinden korkar mıyım?

— Öyle korkarsın ki... Sana bir bakıyor! Kurt gibi... Ben bile korkuyorum. Halbuki Ertuğrul Ağabeyim beni seviyor. Bana hep “bacı" diyor! Ne güzel!

İbrahim Rıza, ağır bir silahmış gibi, ayrı kâğıtlara itina ile yazılmış akrostişleri tekrar kaldırdı.

— Hele bir dinle yahu diye yalvardı. Şurayı bir kere daha dinle de kafiyeye dikkat et...

— Bırak birader! “Olmadı” dersem geri dönüp tekrar makineden mi geçireceğiz! Pekâlâ!

— Sanat uğruna niçin dönmeyelim! Otomobille bir solukta gider geliriz!

— Sen artık çok oluyorsun. Benim canım sıkıldı. O hanımlara ben Fakir-i Pürtaksir namına ne saçma sapan şeyler yutturdum...

— Sen yutturursun kardeşim, şanslı bir adamsın... Bakalım bizim talih nerelerde geziniyor!

Şair bunu gayet ciddi söylüyordu ve böyle ciddi ciddi konuşurken gayri tabii bir surette büyüyüvenniş beş yaşında bir çocuğa benziyordu.

Fatma’nın annesi Aliye Hanımefendi, bilhassa Safo’yu -Murat’ın sebebini çok sonraları anlayabildiği- umulmaz bir sevgiyle karşıladı.

Murat’a elini öptürdükten sonra şahane gözlerini biraz kısarak bakmış:

— Pek değişmişsiniz! demişti. Mamafih, yüzünüzün hatları gene öyle kalmış... Değişen bu değil... işte Çerkeş elmacık kemikleri... Türk çenesi... Melez gözler...

Sonra derhal Safo’ya geçti:

— Bu küçüğü nerede buldunuz, kuzum, diye güldü, Fatma met- hede ede bitiremiyordu. Sahi güzel! Biraz daha toplamıyor mu?

— Bilmem ki...

— İyi yemelisiniz! Bilhassa kahvaltılarda kuvvetli şeyler alınız... Sonra d a a z dans ediniz...

Fatma söze karıştı:

— Anne! Murat Ağabeyim onunla hiç dans etmezmiş!

— Sen de hemen inandın mı? — Artık şaire döndü —: Geliniz bakalım oğlum! Siz, bizim kızlan uykusuz bıraktınız... Hani defteriniz?

— Yanımda efendim! Vaat ettiğim akrostişleri de getirdim!

— Bilmem ki bu yaşta bunlar böyle ciddi iltifatlara layık mıdırlar? Şımarırlarsa, size beddua edenler olur.

İbrahim Rıza, her zamankinden daha beter bir ciddiyetle defterini uzattı. Akrostişleri aynca öteki elinde tutuyordu.

Murat, manzarayı zihnine iyice nakşetmek için dikkat kesilmişti. Gayet pahalı döşenmiş bu salonda, — Eskiden beri burada bu hissi duyardı —: gayet iyi giyinmiş Aliye Hanım’ın karşısında, siyah elbiseli, dökük kravatlı şair, 18. asrın mutlaka bir salona yamanan meşhur sanatkârlarından acaba hangisini andırıyordu?

Murat, bir taraftan böyle düşünürken, bir taraftan Aliye Hanımefendi Teyzesinin ellerine dikkat etmekten kendini alamadı. Bu eller, yalnız bu eller değil, bu balık etinden biraz daha şişman, son derece beyaz, ve şahane denilen cinsten güzel kadın kendisine daima çok eskiden annesiyle beraber ziyarete gittikleri Naile Sultan’ı hatırlatıyordu.

Yan gözle Fatma'ya baktı. Bu parıl parıl, kar gibi annenin yanında bu kız, nasıl olmuştu da bu kadar esmer kalmıştı. İkisini bir arada her görüşte, rahmetli Selim Amcasının pek esmer mı olduğunu sormaya karar verirdi, işte resmi!.. O kadar esmer görünmüyor ama, resme güvenilir mi? Rötuş falan...

Bir genç Rum hizmetçisi kahveleri getirdi.

Fatma:

— Bizim salon hazır mı Kalyopi? diye sordu.

— Hazır küçük hanım!

— Mersi!

Murat, Safo’yu gizlice tetkik etti. Hiç de rahatsız, sıkılmış görünmüyordu. Bu sakin görünüşüne rağmen çekindiğini ve bu hissi saklamak için ne büyük ceht sarf ettiğini bildiği için “Çok yaşa benim kahraman sevgilim!" diye gülümsedi.

Aliye Hanım defteri, hareketleri daima ölçülü bir salon hanımefendisi gibi ne fazla merakla, ne de ehemmiyet vermemiş görünmeden biraz çevirdi.

— Mesela, şunu şairden dinlesek! diye sayfaların üzerinden baktı!

— Baş üstüne efendim! Murat Bey benden iyi okuyorlar. Müsaade ederseniz...

Aliye Hanım, gülümsedi. Şairinden dinlemek istemişti. Yeni gençlerin şairleri bile sözlerin manasına artık dikkat etmiyorlardı.

Defteri Murat’a verdi.

Gözlerini yere indirerek sonuna kadar öyle tuttu.

— Pek hoş, dedi, tebrik ederim. Şimdi bir de bizim Fatma’ya yazdıklarınıza baksak!

Murat, onu da okudu. Aliye Hanım, şairin bir genç kıza karşı azami hürmet ve itinayla hareket ettiğini derhal anlayarak büsbütün memnun oldu.

Murat’a teşekkür eden bakışlarla baktı:

—  Bu kadar iyi bir şairle... Bir de bu kadar güzel bir gelinle beraber gelmeseydiniz, sizi dünyada affetmezdim, dedi, insan böyle degi- şinceye kadar bekler mi? Sokakta görsem tanımazdım.

—   Ben sizi tanırdım!

— Sahi mi? Halbuki Fatma beni çok ihtiyarlamış buluyor!

—   Hayır! Babamla ilk geldiğim zamanki gibisiniz!

— İşte şimdi inandım. Fatma sizin de şiirle uğraştığınızı söylemişti. Bu mübalağa ancak şairlerde bulunur. Sahi! Onu soracaktım. Neredesiniz? Darülfünun’a gidiyor musunuz?

— Hayır! Liseyi bitiremedim. Avukat kâtipliği yapıyorum.

—     Avukat kâipligi mi?.. — Bir an düşündü. Yüzünden bir memnuniyetsizlik

geçti. Murat, Aliye Hanımefendi Teyzesinde bunu çok görmüştü —: Biraz daha rabıtalı bir iş bulabilirdiniz! Neden bana gelmediniz?

— Fena değil. Geçiniyorum.

— Geçinmek başka, istikbal başka... Fikrinizi değiştirince bir kere bana uğrayın!

— Olur...

— Haydi, artık, sizi daha fazla sıkmayayım... Bir ihtiyar kadınla beraber bulunmak, gençleri her zaman usandırır...

Kalktılar. Kapıdan çıkacaktan vakit Aliye Hanımefendi seslendi:

— Gelin hanım, sakın bu sözümden başka mana çıkarmayın! Bu ihtiyar kadın gürültünüzden rahatsız olmaz. Bilakis hoşlanır!.. Kabil olduğu kadar fazla gürültü etmeye çalışınız!

Safo, dışarda, Fatma’ya bir daha sarıldı:

— Ne güzel anneniz var, dedi, insan seyrine doyamıyor...

— Evet! Ailemizdeki kadınlann bütün güzelliğini annem almıştır.

Bize hiçbir şey kalmadı.

— Siz ne diyorsunuz? Eminim, anneniz de sizin için böyle konuşur! — Sonra uzanıp bir sır verir gibi kulağına —: Asıl güzel otan faizleriz, dedi, esmerler... Beyazlara kulak asmayın!

— Bunu Murat mı söyledi?

— Murat söyledi, evet! Murat hiçbir zaman yatan söylemez!

— Demek sizden sonra huyunu da değiştirmiş. Eskiden pek yalancıydı.

— Bunu Murat’a söyleyebilir miyim?

Halbuki artık yüksek sesle görüşüyorlardı. Murat:

— Gördüğünden başka şeye sakın inanma! Peygamber bile söylese!.. diye kendi kendine söylendi.

Fatma:

—    Ben Fakir-i Pürtaksir için söyledim, dedi.

Safo, merakta sordu:

—   Nedir o?

— Fakir-i Pürtaksir mi? Hele sorun beyinize bakalım!

Murat durdu. Parmağını havaya kaldırdı:

— Günahı çok... Günaha batmış bir fakir! demektir.

— Sen misin bu fakir?

— Benim!

— Neymiş günahın?

— Canım Safo! Bir de Ertuğrul Hikmet Ağabeyini sevdiğinden bahsedersin! Ne diyordu, unuttun mu?

— Sahi! “Fakir adamın kudreti nedir İd günahı olsun!” demişti. Haklı benim Ertuğrul Ağabeyim!.. Sonra Fatma’ya, suratı kurda benzediği halde gene de pek iyi adam olan Ertuğrul Ağabeysini methe başladı.

*

Necip, kız kardeşi Mualla ile onun arkadaşı Leyla’yı getirmişti. Biraz sonra da son davetli göründü.

Bu, gayet sade giyinmiş, belki de gayet sade giyindiği için gayet güzel görünen kumral bir kızdı.

Fatma:

— Doktor Lûtfi Bey’in kızı Ayşe! diye takdim etti.

Ayşe, "Safo" isminde bir an duraklamaktan başka bir fevkaladelik göstermedi. Hattâ "şair" sözüyle de pek alakadar olmamıştı. Necip’i evvelden tanıyordu.

Süheyla:

— İşte bizim meşhur Fakir-i Pürtaksir'imiz! deyince, akıllı gözleriyle Murat’a bir baktı, gülümsedi:

— Siz muhalefeti temsil ediyorsunuz, dedi, bizim bir riyaziye hocamız vardı. Derdi ki: "Bizde muhalefetin en yaman şekli şiir halindeki hiciv yahut humordur. Nasrettin Hoca bile işte bu tarafıyla yazar." Öyle mi?

— Muhalefetin şekli hususu, hattâ üzerinde hiç düşünmedim ama, hocanın muhalifliği belki doğrudur; bana gelince, ben asla muhalif değilim. Ben Mustafa Kemal Paşaya taparım. Öyle ki, gözümün önünde bilerek hata yapsa da, "Bu hatadır" dese, ben "Hayır! Senden hata sadr olmaz," derim.

— Neden?

— İşte burası canımı sıkıyor! Neden olduğunu pek de bilmiyorum. Yahut pek eski bir tesir... Çocukluğumu alakadar eden hatıralardan...

— Ne gibi?

— Ben babamı çok severdim efendim, her zaman da babamdan ayn yaşadım. Son ayrılıkta, biraz daha aklım eriyor olmalı ki, babamın bana tekrar geri gelmesiyle bu Mustafa Kemal adı pek birbirine kanştı. Giderek mantıksızlığını anlamadım değil. Lâkin öyle düşünmek hâlâ hoşuma gider. Arkadaşlar... hele bir tanesi, beni ayıplıyor. Diyor ki: "Bugün Mustafa Kemal Paşa’nın senin yardakçılığına -Af buyrun kelime, onun burada pek sevdiği bir kelimedir - hiç ihtiyacı yok. Arabası maşallah güzelce gidiyor. Sen beyhude koşuluyorsun. Farkında bile olmadığını da biliyorsun. Eğer arabası bir sebepten dolayı böyle güzelce gidemez olursa, o zaman sen ve senin gibiler o arabayı, paşanın arzu ettiği gibi süremezsiniz. Bu muvafıklıktan bir kârın da yok! Anlamıyorum!" diyor.

—  Kim bu?

—   Bir arkadaş. Ertuğrul Hikmet... Şairdir.

— Bir kere son derece fena bir şair olmalıdır. Çünkü bu kadar kötü düşünen, ahlaksız bir adam iyi şair olamaz.

Safo, Murat’ı şaşırtan bir öfkeyle atıldı:

— Görseniz böyle demezsiniz... Öyle iyi bir adamdır ki... —Fatma’ya döndü —: Demin size anlattığım Ertuğrul Ağabeyim...

Ayşe, evvela Rum kızının Türkçeyi bu kadar güzel söylemesine şaşmış gibi kaşlarını çattı. Delidolu fikirleriyle kendilerini güldüren Fakir-i Pürtaksir’in bir Rum kızını sevdiğini Süheyla’dan haber almış, buraya sanki kavga etmeye gelmişti. Mektepte tok sözlü olmasıyla ve Mustafa Kemal’i deli gibi sevmesiyle meşhurdu. Her şeye bir kulp takan Fakir-i Pürtaksir ile ilk ağızda takışacağını beklerken, Murat’ın Mustafa Kemal sevgisinde, Ayşe’den bile ileri gitmesi keyiflerini tam kaçırıyordu ki, Safo imdada yetişmiş oldu.

Ayşe gayet dik bir sesle:

— Siz kumsunuz değil mi? diye sordu.

— Evet!

— Biz Rumları yendik! Nasıl oluyor da bir Türk delikanlısı ile sevişiyorsunuz^7

Murat, böyle bir milliyet münakaşasının bilhassa Safo’ya karşı açılacağını zerre kadar ummadığı için gafil avlanmıştı. Kendisini toplamaya çalıştı. Kıza fena fena baktı. Bereket versin; bir tesadüf olmuş, sual aynen bir başka yerde, fakat tamamıyla şaka tarzında Safo’ya bir daha sorulmuştu. O zaman orada bulunan Ertuğrul Hikmet’in verdiği cevabı kız aklında tutmuş olmalı ki, gayet sakin cevap verdi:

— Bir kere siz fena Rumlan yendiniz! İki taraf dövüşürken bir taraf haksız olur. Türkler yenilmişlerdi, silahsızdılar. Bizim fena Rurn- lanmız bu fırsattan istifade etmek istediler. Size saldırdılar. Buna iyi, namuslu Rumlar razı olamazlardı. Haklı taraf kazandı. Her zaman haklı taraf kazanmaz ama, bu haklı olmadığım da göstermez! Ben iyi kumlardanım!

— Anlayamadım! Sizin için “millet” diye bir şey yok mu?

— Her milletin iyisi var, kötüsü var. Kötüler bir tek millet, iyiler de bir tek millet...

Başka türlü olur mu?

Süheyla:

— Aferin cici gelin! diye ellerini çırptı, oh olsun Ayşe!..

Ayşe, dediği dedik bir inatla sakin sakin cevap verdi:

— Bir de Murat Bey’i dinlesek!

— Ben mı? Hiçbirimiz, Rumları şu tarafa bırakalım, Yunanlılara Mustafa Kemal kadar kızamayız! Bugün Venizelos’la dosttur...

— O siyaset meselesi...

— Siyaset olur mu? Hakikat!

— Ben tek başına Mustafa Kemal sevgisini pek anlayamıyorum. Mustafa Kemal demek Kuvayı Milliye demek, Kuvayı Milliye demek, cephede ölenler demek... Cephede ölenler demek, haksız bir taarruza kurban gidenler demek... İşte bir tanesi bizim Fatma... Babası Sakarya muharebesinde şehit düşmüş... Ben onun yerinde olsam, Mustafa Kemal-Venizelos dostluğundan hiçbir şey anlayamam...

İbrahim Rıza, ekseriya dalgın olur, şiirlerini düşünürdü. Bugün nasılsa vaziyeti birden iyi gördü. Ayşe’nin yalnızlığını hissederek, pek büyük tesir yapan bir sadelikte:

—   işte pek haklı bir söz! dedi.

Murat, nasıl olup da bu kadar haklı olduğu halde, kendisini ve kendisiyle beraber Safo’yu lazım geldiği gibi müdafaa edemediğine şaştı.

Ayşe:

— Milletlerin birbirleriyle böyle sevişmeleri için çok zaman ister, diye aynı zamanda yeni bir şey düşünüyormuş gibi tane tane konuştu, bugün İngilizlerle mesela Mustafa Kemal’le Venizelos’un dost olduktan gibi dost değiliz. Bir delikanlımız da karşımıza bir Ingiliz yengeyle çıksa, yahut daha fecisi var, mesela ben size Londralı bir enişte getirmeye kalksam...

Murat, yüreğine vurmuşlar gibi nefesini kesti, ilk defa Ertuğrul Hikmet’in yokluğunu hissetti. Yapmakta olduğu işle düşündüğü, inandığı şey birbirini tutmuyordu. Kendisine Safo’yu sevme hakkını veren her ne ise, Ayşe’ye bir İngiliz delikanlısını sevme hakkını nasıl vermez?

Bereket şair imdada yetişti. Mantıkla zerre kadar alakası olmayan bir katiyetle:

— Olmaz! Ne münasebet! O başka bir hal... Razı gelmeyiz efendim! dedi.

—  işte bunu anlayamıyorum! — Safo’ya gülümsedi —: Sakın matmazel, sizi sevmedim, beğenmedim zannetmeyin. Murat Bey’in size galip gelmesi gururumu bile okşuyor. Biz umumiyetle konuşuruz. Bizim erkeklerimiz bir tuhaf... Rica ederim beni ayıplamayın!

— Hayır! Neden ayıplayacağım! Ben fena bir iş yapmıyorum. Murat’ı sevmeye hakkım var. Bunu yaparken hiç kimseye zararımız do- kurunuyor. Siz bir şeyler düşünüyorsunuz! Belki de haklısınız! Doğrudur. Ama, ben severken düşünmeyi beceremem... Bu işte tecrübem var zannetmeyin. Bunu övünmek için de söylemiyorum. Severken düşünülmüyor. Yeni denedim! Siz de severseniz belki düşünmezsiniz! İngiliz delikanlısı severseniz demek istedim.

— Allah göstermesin! Bana da düşünmeden sevmek olmaz gibi geliyor. Şuursuz hiçbir şey doğru gitmez. Doğru olup olmadığını ner- den anlarız, değil mi efendim?

Murat yavaş yavaş kendisini topladı. Bu toplanışta Ertuğrul Hik- met’le yaptıkları uçsuz bucaksız münakaşaların şimdi tesiri olduğunu anlıyordu. Bu, “ukala dümbeleği” -bunu iki kere aklından geçirmiş, hem beğenmemiş, hem de kendisini Ayşe’ye karşı da aciz, pek haksız bulmuştu- kıza karşı, kendi fikirleriyle değil, her zaman kifayetsizliğini bile bile itiraz ettiği, Ertuğrul Hikmet’in fikirleriyle çıkmaktan başka çare yoktu. Öfkelendiği zaman kullandığı yorgun çocuk gülümsemesiyle, gülerek:

— Şuur buyurdunuz, dedi, şuur işe karışınca his kalmaz. His kalmayınca anlaşmak daha kolay olur. Çünkü ben böyle hissediyorum, n'apayım, denemez! Siz haklı gibi görünen bir milliyet ölçüsü ileri sürdünüz.

— Haklı gibi görünen değil... Haklı!

— Bakacağız!.. Misal olarak bir İngiliz delikanlısı ile evlenmiş bir Türk kızı var. Bu bizim şairi... -Yalnız şairi değil, şu anda münakaşaya karışamamak vaziyetinde olan beni- telaşlandırdı. Acayip bir hodkâmlıkla bunu asla kabul edemiyoruz. Siz bir Ingiliz delikanlısından bahsedecek yerde mesela, bir Arap, yahut Arnavut, yahut Çerkeş delikanlısından bahsetseydiniz!

— Anlayamadım. Ne münasebeti var?

— Niçin efendim? — Kızı sıkıştırmaya başladığını sezdiği halde, bu zaferinden bir kat daha utanıyordu. Çünkü getirdiği misal, Ertuğrul Hikmet’e aitti. Kaç zamandır buna karşı ikna edici bir cevap araşmıyordu —: Biz Türk milletindeniz! Bunlar başka milletten...

— Bir kere Müslüman...

— Din ayn şey! Ben hem Türk olurum. Hem de Hıristiyan olurum. Bu benim

Türklüğüme zarar verir mı?

— Sonra biz bunları kendi kültürümüzle, ananelerimizle, harsımızla eritmişiz!..

— Bir İngiliz tüccarının oğlu da burada doğsa, bizim mekteplerimizde okusa... Hiç İngiliz’e benzemese, sizin bütün facia gene bir anda ortadan kalkacak mı?

Ayşe, sahiden üzüldü. Bunu Murat anladı ve büyük bir vicdan azabı hissetti.

Kız yavaşça:

— Benim ne demek istediğimi pekâlâ, anlıyorsunuz, diye âdeta yalvardı, olmayacağını biliyorsunuz! Bu kadar haklı gibi görünen bir başka haksız daha olamaz... Bizzat “hak” buna tahammül edememeli... Cehaletimize şu anda üzüldüğüm kadar hiçbir zaman üzülmeyeceğim!

Murat, bu açık yürekli kızın saçlarını okşamak, onu kız kardeşiymiş gibi şımartıp ferahlandırıncaya kadar teselli etmek arzuları duydu. Fakat bir kere açmaza düşmüştü. Kendisini ve bilhassa Safo’yu şiddetle müdafaa etmek mecburiyetindeydi. Kederli bir sesle:

— Bir Petkof Amca tamdım, dedi, Bulgardı. O zaman da ben galiba 8-9 yaşımdaydım. Bazı meseleler için dükkânına giderdim. Annem namazda bu Petkof Amcama da dua ederdi.

— Artık alay ediyorsunuz rica ederim!

—' Hayır! Vallaha değil... Petkof Amcam Kuvayı Milliye’ye çalışırdı.

— Yoksa siz de, yedi yaşınızdayken bu işlere kanştığınızı mı iddia edeceksiniz?

— Bunu elbette ben bilerek yapmadım. Öyle icap etmiş. Babam, Adil Amcam, Durmuş Efendi Amcam... Süleyman Amcam.... Daha bir sürü amcalar... Bazan bir küçük çocuğa da ihtiyaç oluyor.

Ayşe, güzel gözlerini var kuvvetiyle açarak, söylenen sözlerin hakikat mı, yalan mı olduğunu anlamak sanki kabil olurmuş gibi Murat’ın yüzüne baktı.

— Bulgar da mı Kuvayı Milliye’ye çalışıyordu? diye yavaşça sordu.

— Evet! Hint Müslümanlanndan Mustafa Sagir'in asıldığı, Çerkeş Ethem’in isyan ettiği, iki taraflı on göbek sülalesinin bütün kanları yüzde yüz Türk olan Çapanoğullan ayaklandıktan zaman, en asil Türk ailesi olması lazım gelen Osmanoğullannın son padişahı Vahdettin düşmanla beraberken, Afyon’da bazı Yunan tabyalanna Yunan komünistleri, yarmanın en tehlikeli gününde Türk bayraklan çekmişler... Aynı gün Ali Kemal burada neler yazıyormuş, neler... — Elini uzatıp Ayşe’nin elini tutmamak için kendisini zorlukla zapt etti —: Ama, bir şey daha itiraf etmeliyim Ayşe Bacı, diye kederle gülümsedi, deminden beri size karşı değil, bizzat kendime karşı konuşuyorum. Safo’yu sevdiğim günden beri, hakikatte hata ettiğimi anladığım halde, şimdi bile aynen sizin gibi düşünmekteyim. Beni affetmenizi rica ederim... Durunuz, Safo’yu sevdiğim için değil, haşa! Sizi, daha doğrusu ikimizi tatmin edecek hakikati henüz bulamadığım için... Amerikan hükümetinin resmi niyeti Türkiye’yi bir manada parçalamak iken, burada Amerikan mandasından bahsolunurken, bazı Amerikalılar, iki Türk insanı vasıtasıyla, Anadolu hükümetinde o zaman pek büyük bir para sayılan elli bin dolar iane vermişler. Tayfasının yansı ve kaptanı Rus olan ve bir Fransız kumpanyasına ait bulunan bir şilep... Bizzat Türk- lerin dolandıncılık ithamlanna rağmen Anadolu’ya cephane götürmüş... Ben bu şilep işine de bir aralık kanşmıştım. Herhangi bir çarşaflı teyzeyle beraber. Bu işler bizim kesip attığımız kadar basit olmasa gerek... Kuvayı İnzibatiye taburlan Geyve üzerine yürürken benim Safo’m, iki, üç yaşındaydı. Büyük babam, öz büyük babam, öz dayımla aynı Geyve Boğazı’nda birbirlerine sahiden kurşun attılar! Ben bunu Reşat Nuri'nin piyesinden okumuyorum. Hakikat bu!

— Ama, bir kaide bulmaya mecburuz değil mi? Bu böyle olamaz ki...

— Şaştığım nokta bunu akıllı olanlar neden hâlâ bulamadılar? Bizi tatmin edecek şekilde demek istiyorum. Adil Amcam söylerdi. Şahıs geçimsizliğinden dolayı en tehlikeli sırada Rafet Paşa, Mustafa Kemal’e küsmüş de, Aydın ormanlarında istirahate çekilmiş. Aynı günlerde Sovyet generali Frunze yeni teşkil edilmekte olan Kuvayı Milliye ordusunun en küçük birliklerini teftiş, teşçi etmekten bıkıp usanmamış... Şaşılacak işler!..

Ayşe bir an düşündü. Gene kederle güldü:

— Neden şaşıyoruz? dedi, hepimiz bir ucundan kendimize göre tefsire giriştik. Nerdeyse, dövüşüp ölenlere “aptal” diyeceğiz! — Sert bir hareketle başını kaldırdı —: Pederiniz Anadolu’da dövüşmüş. Fatma söylemişti. Fatma’nın pederiyle cephede tanışmışlar öyle mi?

— Evet!

— Bir şey sorayım! Lâkin rica ederim deminki gibi, kendinize rağmen cevap vermeyin. Kılıcı, apoletleri, istiklâl madalyası şu anda ner- dedir?

— Nesi? istiklâl madalyası mı?

— Evet! Mesela, Fatma’nın babasının istiklâl madalyasını bir gün tesadüfen gördüm. Bir çekmecenin dibine atılmıştı. Üzerinde Fatma’nın artık hiçbir değeri kalmayan birkaç mektep defleri ile terzi faturaları duruyordu. Az kalsın ağlayacaktım. O kadar rica ettim, hâlâ da rica ederim, bir basit çerçeveye koyup şuraya! — Parmağıyla duvarda bir yeri gösterdi —: Şu suluboya pis Venedik manzarasının altına olsun astıramadım, sizinki de öyle mi durur.

Murat, “Ne hoş kız bu!" diye sevgiyle düşündü. Sonra ciddiyetle cevap verdi:

— Apoletleri zaten yoktu. Kuvayı Milliye ordusu apoletli bir ordu değilmiş. Bit içindeymişler. Kıçlarına yama vuracak el kadar bir şey bulamazlarmış. Üstü ayetlerle dolu, bir yaman kılıcı vardı. Maalesef muharebe kılıcı değil, yaverlik kılıcıydı. Mahir Efendi’nin, yani evladı bulunmakla şeref duyduğum adamın yenisini almaya parası da yokmuş. Üç muharebede onu sürüklemiş. Sonra... — keyiflenmiş gibi gülümsedi — : Parasız kalınca sattık. Abdülhamit’in verdiği bir sürü nişanla beraber... Sattık gitti. Şimdi, o kılıç, belki de av meraklısı bir beyefendinin armasında boynuz saplı bir av bıçağı halinde durur.

Ayşe, alt dudağını ısırdı. Aglamamaya çalıştığı belliydi. Gözlerini kaçırmaya çalışarak, Murat’a öfkelenmiş gibi:

— Peki! İstiklâl madalyası? diye yavaşça sordu.

— O mu? O mevcut efendim? Bakınız anlatayım: Evvela, gene kendimden bahsetmek zorunda kaldığım için sizden -bunu yalnız ondan olduğunu anlatacak surette söylemişti- özür dilenm. Bir aralık bu istiklâl madalyası meselesi beni de şiddetle alakadar etmişti. Adil Amcama söyledim, dedi ki: “Aklına geliyor mu? dedi, hani Durmuş Efendi Amcan hastalanmıştı da, sen bir müddet bir mescitte kara sakallı amcayla beraber bulunmuştun?" “Evet!” dedim. Bunu zaten iyi hatırlıyordum. Durmuş Amcamın hastalığı dolayısıyla mekteplerin tatil bulunmasından istifade ederek beni götürmüşlerdi. Basit bir mahalle mescidiydi, içinde bir kara sakallı hoca amca oturuyordu. Buraya bazı bazı diğer amcalar gelirdi. Bilhassa bir kokucu amca gelirdi. Böyle birisi geldi mi, ben lastik topumu elime ahr, etrafı kollardım. Avluya giren olursa bu lastik topu mescidin içine fırlatacaktım. Onlar da üstlerinde eğer mühim evrak varsa evvelce hazırlanmış olan bir yere saklayacaklardı. Adil Amcam: “Orada bir tüfek ahm satımı meselesi geçti. Aklında mı?” diye sordu. Burasını pek hayal meyal hatırlıyorum, yahut hiç hatırlamıyorum da, sonra yanımda birkaç kere konuşulduğu için bundan teferruatını sanki o yaşta aklımda tutabilirmiş gibi hatırlıyorum sanıyorum. Bir Ingiliz müteahhidi Vrangel Or- dusu’na elli bin Ingiliz mavzeri götürüyordu. Gemi İstanbul'a gelince Vrangel Ordusu’nun yenildiği haber alınmıştı. İngiliz müteahhidi ne yapsın? El altından bu silahları Kuvayı Milliye’ye satmak istedi. Araya bir Yahudi ile bir Türk bahriye zabitini koydu. Tüfekler on liradan yarım milyon lira tutuyordu. Yahudi ile Türk zabiti bu bedel üzerinden yüzde yirmi komisyon alacaklardı. O zaman Anadolu’da nerdey- se tahtadan tüfek yapılıyor, askerin yansı silahsız dövüşüyordu. Teklif mescitteki kara sakallı amcaya geldiği zaman, kara sakallı hoca amca, az kalsın sevinçten şıkır şıkır oynayacaktı. O anda o kadar parası bulunsaydı çıkarıp verirdi. Buna eminim! Lâkin bir yerlere yazmak, para istemek lazım geliyordu. İki üç gün geçti. Haber getiren kokucu amca, Terkos tahsildarı amca, az kalsın telaştan, aceleden hastalana- caklardı. Biz bu tarafta öyle uğraşırken, ötede Yahudi'nin komisyon ortağı olan Türk zabiti de karısını talak-ı selase ile boşamış, hazırlık yapıyormuş!

— Ne hazırlığı?

— Macar kapatmasıyla Avrupa’ya atlayacak. Orada yaşayacak! Bu sıralarda, "çek hazır’’ deniliyordu ki, kara sakallı amca, “hele biraz duracağız!” deyiverdi. Gelip gidenler, deliye döndüler. Yahudi komisyoncu saçını başını yolmaya başladı. Tüfeklerin fiyatı onar liradan ikişer liraya kadar indirildi. Nihayet benim kara sakallı amcam, hiç unutmam, kokucu amcanın telaşına gülerek “Bir liraya da işimize gelmez! dedi, çünkü bedava tüfek bulduk!" Akılları varsa denize döksünler! Meğer, Vrangel Ordusunu yenen Bolşevikler, bize silah yardımına başlamışlar. O Bahriye zabiti, iş sürüncemeye binince intihardan bahsetmiş, aile saadetinden bahsetmiş... İhanetten bahsetmiş...

— Nasıl ihanet?

— Yani benim kara sakallı amcalarım Anadolu’ya ihanet ediyorlarmış. Nihayet Adil Amcamı bulup yalvarmış. Karısını talak-ı selase ile boşadığından, tekrar alabilmesi için hülleci yazmış. Bunu bilmem ki bilir misiniz? O zamanlar bir erkeğin ağzından “Üçten dokuza boşadım" lafı çıktı mı, kadın bir başkasıyla evlendirilmedikçe tekrar eski kocasına nikâh kıyılamazmış. Bu aralıktaki marifer kocaya “hülle- ci" derlermiş. Bu zenaatla geçinen insanlar bile varmış. Hasılı bizim zabit efendi, böyle birisini bulmuş, neye uğradığını hâlâ anlayamayan iki çocuklu karısını bu zata nikahlamış, ikisini kendi eliyle gerdeğe koymuş. Ertesi sabah hülleci kadını boşamış, bizimki tekrardan Ha- lile’sine kavuşmuş. Sonra da parasızlıktan Anadolu’ya geçmiş...

— Ne diyorsunuz?

— Bir de istiklal madalyası kazanmış. Adil Amcam bunu bana böylece söyledi. “Onda var oğlum! dedi, lazımsa, kolay, bir de sana alalım! Lâkin ne yapacağım merak ediyorum! Sen biraz düşünsen, istiklâl madalyasını bulursun... Sizde bu madalyadan, birkaç tane olacak! Hele bir düşün de gel!" Gittim, düşündüm, sahiden istiklâl madalyasını da buldum. Gene o günlerdeydi. Yani benim mescit avlusunda lastik top yuvarlayarak nöbet beklediğim günlerde... Son gün. Artık ertesi sabah Durmuş Amcam işinin başına gelecekti. Bana ihtiyaç kalmamıştı Silah işini kökten hallettiğimiz için kara sakallı amcam keyifliydi. Bana birtakım sualler sordu. Dışarda olup bitenleri evde anlatıyor muydum? Annem, benim böyle sabahleyin çıkıp akşam gelişime ne diyordu? Meraklanmıyor muydu? Kendilerine öfkeleniyor mu, beddua ediyor muydu? Ben de olduğu gibi cevap verdim. Annem, evet ağlıyordu, fakat beni korkutmamak için, ağladığını bana göstermiyor, Adil Amcamı, Süleyman Amcamı, Durmuş Efendi Amcamı üzmemek için de zerre kadar şikâyet etmiyordu. Beni her zaman pencerede beklemekteydi: Koşup kapıyı kendisi açıyor, beni sımsıkı kucaklıyordu. — Murat, burada kederle gülümsedi, yutkundu —: Sonraları anlattı. Bana bir korkunç mahlukmuşum gibi bakarmış. Büyümüş de küçülmüşüm gibi... İçine karıştığım işleri bilmiyordu. Hiçbirimiz söyleyemezdik! “Kadın kısmının böyle şeylere akh ermezi Erkek kısmı dışarda olup bitenleri evde söylemez!” İşte bunlar benim ilk öğrendiğim erkeklik kaideleriydi. Fakat seziyordu. Bunlar, 8-9 yaşında bir çocuğun ağırlığı altında sinek gibi ezilmemesine ihtimal verilemeyecek kadar büyük işlerdi ki ben her dönüşte sanki birkaç yaş birden büyür, âdeta korkunç derecede akıllı, korkunç derecede tecrübeli bir çocuk haline gelirmişim! Bunlar annemin düşünceleriydi. Bana gelince: Ben tabi işi oyun halinde görüyordum. İşte bunları kara sakallı Amcaya anlattım. Annemin beddua değil,dua ettiğini, Petkof amcaya bile dua ettiğini söyledim.

Hiç unutmam! Kara sakallı amcam oturuyordu. Ben önünde ayak-ta duruyordum. Ellerimi tutmuştu. Gözleri bir tuhaf oldu. Çocukken insan her şeyi bir başka türlü kolay anlıyor... “Dinle beni Murat! dedi, eve gidince annene benden selam söyle oğlum! Annene ellerini öptüğümü söyle" Bu sözdeki dehşeti şimdi size anlatamam! Kara sakallı amcam, kocaman bir adamdı. Yani boylu bosluydu. Sonra uçan kuşa hükmediyor, kokucu amcam, şemsiyeli amcam, öteki amcalar gelip ellerini öpüyorlar, bazan da emirber neferi gibi karşısında hazı- r ol vaziyetinde duruyorlardı. O da onlara: “N’apıyorsunuz! Rahat!" diye gülerdi. Ben kara sakallı amcamın annemin elini öptüğünü anneme bir türlü söyleyemedim. Lâkin o günden sonra ufak tefek, genç bir kadın olan annemin ellerine ne zaman baksam, kara sakallı amcamın sözleri çocukluğum için aynı korkunç, ihata edilmez manasıyla aklıma gelir. Kara sakallı amcam kimdi bilir mısınız? M.M. şeflerinden bir erkânı harp miralayı... O zamanlar, böyle erkeklerin bugünkü gibi, kadın eli yalamalan henüz âdet olmamıştı. Annemin elleri, çok sonra beni okutabilmek için asker dikişi dikmekten, parça parça oldulardı. İşte o parça parça olan ellere, Kuvayı Milliye kavgasının en mühim mevkilerinden birisinde bulunan sahici dövüşçü ve sahici kahraman kara sakallı amcamın gönderdiği öpüş, benim istiklâl ma- dalyamdır. Hangi çerçeveye koymamı emrediyorsunuz?

Ayşe’ye gülümseyerek, şakalaşıyor gibi bakıyordu. Safo, elini tutmuştu. Ayşe, bir an gözlerini kırpıştırdı. Elini ağzına götürdü.

— Peki, dedi,  “Fakir-i   Pürtaksir” imzasıyla o maskaralıkları nasıl

yapabiliyorsunuz?

— N’apahm? Bana istiklâl madalyasını sormuyorlar ki... Herkes “Fala inanır mısınız?” diye soruyor. Herkesin de cebinde Mustafa Kemal’in resmi yerine, Polâ Negri’nin fotoğrafı var...

Ayşe, yere bakarak gülümsedi. Sonra Safo’ya döndü:

— Şimdi anlıyorum matmazel, dedi, Murat Ağabeyim sizi sevmekte hakh... Ama benim, İngiliz delikanlısını sevmeye hakkım yok... Herkes haddini bilmeli... Sahici istiklâl madalyası olmayanlar bilhassa... Sizi yordum Murat Ağabey, anneniz sag mı?

— Hayır.

— Mezarına giderken bir gün beni de götürür müsünüz? — Sa- fo'ya güldü —: Haydi beni davet edin yenge^1

Murat annesinin mezarını bilmediğini söyleyemedi. Anlattığı hikâye ile herkesin kederlendiğini anlayarak derhal mevzuyu başka cephesinden aldı. Babasının muharebede değil, evi yangından kurtarırken öldüğünü söyledi. Hakiki kahraman olan Selim Amcasının, Fatma'nın muharebede ölen babasının istiklâl madalyalarının şimdilik olduğu yerde kalmasının doğru olacağını ilave etti. Bir ara da Fatma’nın konuşulanlardan diğerlerine nazaran az müteessir olduğunu hayretle anladı.

Sonra piyano çaldılar. Dans ettiler. Şiirler okundu. Necip bütün dalgınlığına, patavatsızlığına rağmen bazı salon oyunlarını biliyordu. Ayrılırken, herkes, Ayşe bile neşeliydiler. Gelecek cuma Süheylalarda buluşacaklardı.

Gece Safo'yu evine bırakırken, sokağın köşesindeki karanlıkta son defa öpüştüler, Safo boynuna sarılmış olduğu halde:

— En çok o Ayşe Hanım'ı beğendim haberin var mı? dedi, beni evvela korkuttu... Hem bana eşarp da hediye etmedi ama, o yürekli kız... Ben de annenin ellerini öperim. Rüyanda görürsen söyle, e mi?

Murat sevgilisini, nefesini kesinceye kadar öptü. Safo âdeti olduğu üzere ağzını inleyerek kurtardı. Ve âdeti olduğu üzere:

— Oh! Bittim! Ne güzel! dedi.

Telefonla şakalaşmaya devam eden hanım, Murat’ın artık canını sıkmaya başlamıştı. Konuşma gittikçe samimileşiyor, ancak yatakta cereyan edebilir bir hal alıyordu. Murat, meçhul sevgilisinin bir müddet, günlerden bir gün “İşte ben geldim!" diyerek kapıdan girmesini bekledi. Hesabına göre bir kadının bu kadar uzun zaman sabredeme- mesi, ya usanıp bırakması, yahut gelip görünmesi lazımdı. Telefondaki muzip hanımın Kadriye olduğundan artık şüphesi kalmamıştı. Bu kati kanaat iki üç sebepten ileri geliyordu. Fransız'la da buna yakın şekilde konuşması... Muhaveredeki açık saçıklık... Ve en mühimi, içinde bulunduğu vaziyet dolayısıyla erkek ihtiyacı duymaması...

Merakı arttıkça bir çare aramış, nihayet Adalet Hanım'ın adresini öğrenerek bir gece uğramayı kararlaştırmıştı. Kızla iki dakika konuşsa, işi anlayacağına emindi.

Sıcak bir ikindi üzeri yazıhanede bomboş oturuyordu ki kapı açıldı. Kadriye, ablası Adalet Hanım'la beraber içeri girdi.

Gene birörnek giyinmişlerdi. Gene insan hangisini beğeneceğini şaşırıyordu.

Adalet Hanım:

— iyi! Kimseler yok! diye somurtarak söylendi. Sonra Murat'a bir tuhaf bakarak:

Gene bir icat çıkarmayın rica ederim, dedi, başka müşteri yok diye söyledim! Bonjur!

— Buyrun efendim!

Kadriye gidip elini sıktı. Sonra ablasına:

— Biz Murat Bey’Ie arkadaş olduk, haberin var mı? dedi.

— Sen hemen arkadaş olursun... Bakıp anlamadan... Nerede arkadaşlık, kahve bile söylemiyor!

Murat zile bastı.

— Yalnız kahve ile kurtulacağınızı sanıyorsanız hayal olur, dedi, zorla dondurma yiyeceksiniz!

— Nerede Çelil Bey... Erken gelmezse hiç beklemeyelim. Ben telefonla sormayı düşünmüştüm. Kadriye “İlle çıkalım!” dedi. Sonra sizinle de bir küçük hesabımız vardı...

— Nasıl hesap?

— Şu Fransızca meselesi... Ben her zaman geveze değilim. O gün nasıl da boş bulundum. Bunları, size zannettiğim adam olmadığınıza iyice kanaat getirdiğim için söylüyorum. Kusura bakmayacağınızı da Kadriye temin ediyor.

— Estağfurullah... Sayesinde Fransızca öğreniyorum. Kadriye Hanım beni Silaber’den imtihan etti de ümitli buldu!

— Haydi! Saçmalıyorsunuz!

Murat, çırağa dondurma söyledi.

Adalet Hanım, ayak ayak üstüne attı. Cigara çıkardı. Murat koşup kibrit yaktı. Kadın bir taraftan ateşe uzanırken, bir taraftan:

— Beyhude yavrum, dedi, beyhude zahmet! Şarlot isminde bir kız tanıyor musunuz?

— Şarlot mu? Evet! Bir arkadaşın arkadaşıdır.

— Geçenlerde bize gelmişti. Onun bu handa bir hovardası varmış. Kadriye oradan laf açarak sözü size getirdi. Ben de kulak verdim. Hikâyesi inanılır şey değil... Meslek iktizası bazı hususları bilmeye mecburum. Hele bu benim salak kızım, arkadaş peydahlamak sevdasına kapılırsa değil mi?

—      Bana güvenebilirsiniz! Hiç de tehlikeli bir adam değilim... Bir fukara

avukat kâtibi... Haddini bilir bir adamcağız...

— Beyhude demedim mi canım’. Bir de biz anlatalım; Halen Ga- lata’nın en güzel kızının -dikkat edin, “karısının” değil- dostu imişsiniz! Akıntıburnu’nda meşhur Kör Ömer, size rakı ısmarlamış. Çolak Feyzi, Şarlot’u, bir o gece, herhalde hatırınız için, Kasap’a kaldırmamış... Galatahlar, Siyah Gül’de sizi görmeye, tanışmaya gelmişler. Safo’yu baştan çıkarmanıza...

— Hayır! Yanlış...

— Biliyorum canım laf gelişi!.. Seslenmemişler. Çolak Feyzi’ye laf arasında sordum. “Ben tanımıyorum! Bulaşık bir herifmiş..." dedi. Baktım, sizden konuşmayı sevmiyor. Şehzadebaşılılardan sordum. “Allah kimseyi onunla tabanca, bıçak, yumruk oyununa düşürmesin!" dediler: “İyidir ya zıddına basmayacaksın!" dediler.

— Düşmanlarım... Bütün iftira!.. Ben yumuşacık bir adamım... İnanmazsanız Kadriye Hanım’a sorunuz!

— Kadriye ne bilecekmiş! İkide bir, “Kadriye! Kadriye!" demeyin. Sinirime dokunuyorsunuz! İşte asıl bu sebeple sizinle konuşmak istiyorum. İşte ikinizin de yüzü. Ben sizin arkadaş olmanıza taraftar değilim... Durunuz bitireyim. Bildiğimiz külhanbeylerinden olsanız ehemmiyeti yok. Yahut bildiğimiz züppelerden olsanız gene aldırmam... Siz aklımın ermediği bir adamsınız!.. Kadriye’yi rahat bırakacaksınız! Buna karşılık sizi bir gece bize davet ediyorum. Beni her zaman bu tavda bulamazsınız!

— Davetinize teşekkür... Acaba sizinle arkadaş olmaya kalksam, Kadriye Hanım da aynı şeyleri mi söyler?

Deminden beri bir kız anası gibi davranan Adalet Hanım, hayretle gözlerini açtı. Kadriye kahkahalarla gülmeye başladı:

— Gördün mü abla^1 diyordu, ben sana “Ağzının tadını pek biliyor" demedim mi?

— Bu nasıl söz^7 Her ağzının tadını bilenin ben yoğurt kaşığı mıyım? Pek açıkgözsün delikanlı...

—     O kadar güzelsiniz ki, fazla açıkgöz olmaya hacet bile yok... Rica ederim...

Benimki basit bir merak... Bütün şartlarınızı, bunlar benim için ne kadar azaplı olurlarsa olsunlar, peşinen kabul ediyorum. Çoktan beri erkeklerin sizden hiçbir şey esirgemeyeceklerini tabii denediniz! Bu sözüme hayret etmezsiniz...

Kalkıp garsondan dondurma tepsisini aldı. Bizzat takdim etti.

Adalet Hanım:

— Siz Fransız zamparası cinsindensiniz, dedi, biz o çeşit zamparaya şerbetliyiz oğlum! AksaraylIlar pek şaşırırlar... Bir de benim aptal kızım aldanmaz ama, aldanmış gibi davranmaktan hoşlanır. Size bir ceza tertip edeceğim. Evin adresini Çelil Bey’den öğrenin. Bir miktar terlersiniz...

—  Hangi evin efendim? Tarlabaşı’nda 12 numaranın mı? Yoksa Gümüşsuyu’ndaki apartmanın üçüncü dairesinde...

— Zannettiğimden daha tehlikeliymişsiniz delikanlı... Bitti. Kadriye bir daha buraya ayak basamaz!

Kadriye, dondurmayı, şehvetli bir hareketle ağzında eriterek peltek peltek konuştu:

— Beni niye karıştırıyorsunuz? Son “pey" size sürüldü. — Murat’a göz kırptı —: Hep böyledir bu benim ablam! Suçu bir türlü kabul etmek istemez!

Bu esnada telefon çaldı. Murat, müsaade isteyip dinleyiciyi aldı. Daha ilk kelimeyi duyar duymaz, gayri ihtiyari: “Hay Allah kahretsin!” diye yüksek sesle söylendi.

Meçhul şakacı konuşuyordu.

—   Alo! Murat, sevgilim!

—   Evet... Alo... Kimsiniz?

— Yeniden mi başlıyoruz ruhum! Pekâlâ biliyorsunuz. Gene yapayalnız mısınız? Allah gibi...

— Ben mi? Evet!..

— Durunuz bakayım! işte bu olmadı sevgilim!.. Bu “Evet" her zamankine benzemiyor. Sakın yalan söylemiş olmayın...

— Neden yalan söyleyecekmişim? Yalnızım, tamamıyla...

CKenuıl TcJıir

— Tuhaftır. “Aşk insanları kör eder” derler. Ben de aksine... Pek açıkgöz olurum. Kilometrelerce uzakta, duvarların arkasında olup bitenleri görürüm... Doğruyu söyleyin, gözümden düşmek üzeresiniz!

Murat "Lahavle..." diye başını salladı:

— Peki! Doğruyu söylüyorum, dedi, iki tane müşteri var!

— Nasıl bakayım? Erkek mi, kadın mı?

— Erkek...

—   ikisi de mi?

— Evet!..

— Olmuyor efendim! Bu “Evet” gene... Şey... Deminki “Evet”ten... Darılırım ama...

— Pardon, yanılmışım! Kadın diyecektim.

— Olur. Dil sürçmesi... Nasıl kadınlar... İhtiyar mı?

— İkisi de ihtiyar!

Adalet Hanımla Kadriye de alakadar olmaya başlamışlardı. Murat onlara göz kırptı.

— Pek ihtiyarlar...

— Peki! Neden böyle tekrarladınız! Az kalsın inanacaktım. Siz yalan söylemesini hiç beceremiyorsunuz! Kannız, eğer biraz akıllıysa, sizinle pek mesut olur. Yahut da pek bedbaht... Yalan beyhude azizim, ben görüyorum.

— Sizi belki böylesi daha memnun eder diye...

— Benim hangisinden memnun olacağımı sonra anlarsınız! Misafirlerinizin yaşlarını söyleyin!

— Yaşları. Bir tanesi on altı yaşında... Öteki de, yirmi...

Adalet Hanım: “otuz beş" diye sufle etti...

— Yirmi sekizindeymiş... -Adalet Hanım tekrarladı: otuz beş diyorum-

Pardon! Yirmi sekiz sene yedi ay... — Telefonu eliyle kapattı, Adalet Hanım’a cevap verdi —: İşte gene bir otuz beş rakamı elde ettik. Bana ait bir kadın olsaydınız kendinize böyle gaddarca iftira ettiğiniz için kulaklarınızı çekerdim... — Telefona döndü —: Hayır buradayım! Yirmi sekiz...

— Güzeller mi bari?

— Güzelliklerini nasıl tarif etmeli meleğim! İkisi de mesela sizin sesiniz kadar güzel... İkisi de galiba en az sizin kadar insafsız...

Adalet Hanım, dondurma tabağını bırakıp hızla kalktı:

— Bizimle eğleniyor bu musibet! — diye telefona geldi. Dinleyiciyi çekip aldı. Fransızca sordu —: Alo! Kim var orda... Polis müdüriyeti mi?

— Hayır madam! Bir meraklı kadın!

— Tahkikat yapıyordunuz da... — Murat'a sordu —: Safo mu bu?

— Hayır! Ben de bilmiyorum. Bu böyle bir aydır devam ediyor! Bütün tanıdıklarımın günahını birer kere aldım. O kadar yalvardığım halde adını söylemiyor!

— Ses sahiden güzel! Size küçük bir yardım: Bu henüz yirmi yaşma girmemiş bir kadın... Buyrun! Hayrını görün!

— Amin!

Telin öbür tarafından:

— Orada neler oluyor? diye soruldu.

— Beni öpüyorlar sevgilim! İmdat!

— Siz onları öpmezseniz yalnız öpülmenin hiçbir zararı yoktur. Metin olunuz!

— Metanet para etmeyecek... Yardıma gelmezseniz, iş işten geçiyor...

Murat, bunları öyle tuhaf, öyle yalvararak söylüyordu ki Adalet Hanım da artık zoraki somurtkanlığını bıraktı, gülen Kadriye’ye uydu. Ikı kahkaha arasında:

— Numara canım! diyordu, böylece tuluata çıkarmalı...

Meçhul sevgili:

— Gelemem! dedi, Allah muininiz olsun! Mamafih bu imdat isteği pek de gönülden değil... Teşekkür ederim... Yann bir arkadaş da ben bulayım da, burada, kulağınız duya duya kendimi öptürüp mahsustan imdat isteyeyim! Bir de bu çeşidini tadınız! Nasılmış?

— Sakın haa... Hiç lezzeti yok... Hiç...

Telefon kapandı.

Murat, dinleyiciyi öylece tutarak, hâlâ gülümseyen kadınlara baktı:

— İşte bu bir aydan beri böyle hanımlar! dedi, af buyrun, birkaç dakika evveline gelinceye kadar Kadriye Hamından şüpheleniyordum.

— Ne diye?

— Benimle eğleniyorsunuz diye...

— Ne münasebet?

— Şaşırmışım! Anlayın artık... Peki, ben şimdi ne yapayım?

— Santrala sormadınız mı?

— Santraldakilere de ayrıca eğlence olmuşum. Muhabereyi dinliyorlar da, “Kim telefon etti?” diye sorarsam, gülüveriyorlar. Sakın santralda çalışan matmazellerden birisi olmasın?

— Böyle bir tanıdığım yok... Ben dedelerimizi, konforsuz sıkıntı çekerler sanırdım. Meğer asıl bahtiyarlıkları konforsuzlukmuş...

— Televizyon diye bir şeyden bahsolunuyor. Sizin düştüğünüz bu şekle benzer bir hale maruz kalmış biçarenin biri icat etse gerek...

— Biçare! İşte bu anda bana “Murat'tan daha uygun düşen isim budur.

Adalet Hanım, deminden beri düşünüyordu. Makyajına rağmen düşünmek bu kadına yaraşıyor, ona akıllı bir yüz veriyordu:

— Telefon eden burasını görüyor, diye ağır ağır konuştu, görmesi kabil değil... Şu karşı binalardan birisinde arayınız!

—   Karşı binalarda mı? Hay Allah razı olsun! Sahi!

—  Nedir?

— Her zaman beni yalnızken yakalıyor. Daha doğrusu patronlar burada değilken. .. Bir aydan beri bu kadar tesadüf olamaz! İşte bu kadar budala olduğumu artık anladınız! Sizin bir dakida keşfettiğinizden, ben bir aydan beri hattâ şüphelenemedim bile... Artık Kadriye Hanım'a arkadaşlığıma da bir tehlike görmemeniz lazım... Budala bir kuzudan böyle bir ceylana nasıl zarar gelebilir, değil mi efendim?

— Peki, bir dakikada bir şey keşfetmek kabiliyetimi n'apahm? İşte ben o kabiliyetle sizinle arkadaş olmasını men ediyorum. Kuzuluk bahsine gelince: Koçların her çeşidi kuzulardan azmadır. — Pek kızmış gibi Kadriye'ye dönüp çıkıştı —: Deminden beri gülüyorsun! İki lakırdı da sen söylesene aşifte!

Kız, masum bir tavırla boynunu büktü:

— Murat Bey'le sizin arkadaş olmanızda ben hiçbir tehlike göremiyorum. Deminden beri hep ikinize baka baka hayal ettim. Ömürdünüz doğrusu.

Murat, elinin tersini masaya hafifçe vurdu:

— Ben arkadaş diye işte bu Kadriye Hanım gibi davrananlara derim, dedi, ne yapsam, bir dondurma daha mı söylesem... Yoksa, Melek Sineması’nda "Sensiz ölürüm!” filmi oynuyormuş. Saat üç matinesine davet mi etsem!

Adalet Hanım:

— Dur kızım, hemen zıplama! dedi, saat üçe epey vakit var. O zamana kadar ayakta durursan helak olursun! — Murat’a döndü —: “Sensiz ölürüm" filmi bizi açmaz evladım, dedi, sonra ben meseleyi Safo ile konuşmak mecburiyetinde kahrım. Derim ki: “Bir film varmış. “Sensiz ölürüm!" diyormuş. Geçen gün Murat Bey’e uğradık da... O haber verdi!" derim. Sonra bu acayip telefondan da bahsederim. “Bizim iki evin adresini de daha şimdiden ezberlediğini biliyor musun?" diye soranın... Galata’mn kızlan, telefon makinesini adamın başında parçalarlar...

— Halbuki ne kadar yanhş... Şimdi bunları söylerken aynada kendinizi seyretmenizi isterdim. Harikuladeliğinizden ne çok kaybediyorsunuz... Ve böyle gülümserken nasıl da başka türlüsünüz? Değil mi Kadriye Hanım?

Adalet Hanım kalktı:

— Gidelim biz, dedi, bu gevezeyi nerdeyse merak etmeye başlayacağım. Haydi düş önüme... Mutlaka el sıkmak lazım mıydı? Peki — Elini uzattı —: Bir gece buyrun! dedi, eğleniriz!

— Teşekkür ederim! Çelil Bey’e bir şey mi diyecektiniz?

— Evet... Lâkin sizin söylemeniz icap etmez! Buraya gelen hanımlara dikkat etmesini tavsiye edecektim!.. En iyisi size yol vermesidir. Lâkin ağzını aradım. Pek memnun! Erkekler mutlaka boynuzlanmak arzusuna kapılmışlarsa, onları bundan vazgeçirmek imkânsızdır. Hoşçakalın!

Murat kapıya kadar arkalarından gitti. Sonra zevkle gerindi. "Bu gevezeyi merak etmeye başlayacağım!" demişti. Ne olgun kadın! Ne hoş!.. Birdenbire telefondaki meçhul kızı hatırladı. Bir aydır yaptığı hesaplar altüst olmuştu.

“Yahu! Bu nasıl bela!" diye gülümsedi.

Şarlot’un Adalet Hanımlarda ne işi olabileceğini düşündü. Bu düşüncenin ortasındayken... “Tamam! dedi, telefon eden kaltak Matmazel Şarlot! Zaten gözlerini beğenmiştim! Tamam!"

İyi ama! Bunların burda olduklarını nerden biliyor? “Hay Allah kahretsin!" diye âdeta bağırdı. Koşarak dışan çıktı. Yordanidis’in odasına kapıyı vurmadan girdi. Hademe Koço Efendi, bir Makedonya havası söyleyerek pencereden bakıyordu.

Murat, ihtiyatla sordu:

—   Matmazel Şarlot gene gelecek mi?

— Kim?

—   Matmazel Şarlot!

— Anlamadım...

— Şimdi buradaydı da... Eğer gelecekse, istediği kitabı aldım.

— Matmazel Şarlot burada değildi. Ûç günden beri de gelmiyor. Kim söyledi?

— Hiç kimse... Bugün için “Uğrarım” demişti de... Yordanidis nerede?

— Beyoğlu’na çıktı, işi var. Bre hey Murat Bey!.. Bizim oralan hatırladım bre Murat Bey... Bizim oraları hatırlayınca türkü söylemeden edemiyoruz!..

— Yamandır sizin türküler... Ben severim...

— Gayda olmalı ki... Kızlar oynamalı ki...

İhtiyar Karadağlı kederle içini çekti.

Murat düşünerek yazıhaneye döndü. Pencerenin önünde durup karşı binalan gözden geçirmeye başladı. Herhalde bunlardan birisinde Şarlot’un bir arkadaşı bulunmalıydı. Öyle ya! İşsiz güçsüz, serseri bir kız... Şakacı da... Birdenbire “Tuu Allah kahretsin!" diye elini yanağına götürdü. “İnsan gözündeki çöpü görmezmiş de... Hay çok yaşa Adalet Hanım!" Bu sefer telefon edeni yüzde yüz bulmuştu. “Alacağın olsun Matmazel Reçina!" diye parmağını salladı. Aynı binanın aynı katında bitişik yazıhanelerde oturuyorlardı.

Telefon makinesine öfkeyle baktı. Ve ilk defa bu makinenin insana nedense uzaklık hissi verdiğini anladı.

Bir an oraya gidip kızı kontrol etmeyi düşündü. Sonra tekrar telefon etmesini beklemeye karar verdi.

Reçina güzel kızdı. Onu bu kadar ihmal etmek pek kaba bir hareket olmuştu. “Budalalığımızla eğlenmeye hakkı var!" dedi. Alt dudağını dişleriyle bastırarak başını salladı.

* •

İki gün daha geçti. Bu müddet içinde Murat, Reçina’ya dikkat etti. Kızda hiçbir fevkaladelik göremedi. Her zamanki gibi, karşılaştıkları zaman saf bir tebessümle başını eğerek selam veriyor, bir an duraklarsa Safo’nun sıhhatini soruyordu. Murat tahmininde hata ettiğini sanmaya başlamış, şüphelerini gene Şarlot’a çevirmişti.

Cuma günüydü. Öğleden sonra dün gece üşenip makineden çıkarmadığı bir cevap layihasını bitirmek üzere yazıhaneye geldi.

Yordanidis’le biraz çene çaldılar. Gâvur’un — Murat yüzüne karşı da böyle söylüyor, o da “Türk” diye cevap veriyordu —: gene tembelliği üzerindeydi. Plajlardan falan bahis açıyor, Murat’ı da sürüklemeye çalışıyordu. “Şöyle erkek erkeğe bir dolaşıp başlarını dinleseler, hiç de fena olmayacaktı.” Bazı bazı canından bile usanan insanoğlu velev ki gâvur, yahut T ürk olsun kızdan da pekâlâ bıkardı.

— Otomobil parası benden. Var mı bir diyeceğin? dedi.

— Tayyare parası olsa, bana bakma!

— Safo istese gidersin!

— Sen de Şarlot istemese gitmezsin!

— İkimizin de aklı var mı? Denize girerdik...

— Sana o kadar rica ettim. Dün gece beni erken çıkarmasaydm, bugün istediğin yere giderdik.

— Birader anlamıyorum, bizim patronlar gâvur oldukları halde cuma günü işte çalışmıyorlar... Eskiden babam söylerdi, sizler de Ya- hudilere benzermişsiniz! Cuma günleri hiç iş görmezmişsiniz!

— Eskiden bir Türk’ün başında senin gibi püsküllü bela yokmuş. Dün gece...

— Dün gece, dersin! Fena mı oldu? Eğlenmedik mi?

— Gene de eğlenebilirdik. Sekize kadar sabredemedin! Atlı kovalıyor gibi...

— Aklıma bir şey koydum mu, yapmadan yapamıyorum. Mesela bugün mutlaka plaja gideceğim, inşallah bir Haraşo yakalanın da, “Keşke gideydim!” diye saçlannı yolarsın!

— Ben yolmam. Şarlot duyarsa, saç yolmak nasıl olurmuş, bana senin kafanda gösterir!

— Telefon ederse bak ne diyeceksin. Beni burada bulamazsa belki sende arar... “Patron götürdü. Bir mühim işleri varmış. Sana da söylemiş!”

— Bu kadar yalanı söyleyeceğime... “Bir otomobile atla! Florya plajına git!” desem...

— Umanın ki bu iyiliği de yaparsın! Lâkin bana bir şey olmaz. Eğer Haraşo bulamadımsa, sana bir de dua ederim...

— Sahi! Biz “Şeytan azapta gerek” deriz. Var git! O kaynar kumlarda sürün! Haraşalar akıllarını kayıp mı ettiler ki sana razı olacaklar. Hepsi de çoktan birer delikanlı bulmuşlardır.

— Kumda mı? Hiç zannetmem... Şansımı bilirsin!

— Bre gâvur! Cuma günü gâvurda şans mı olurmuş?

—     Yazıhanede layiha yazan Türk’e bakıyorum da, biçare Türk, şansları

Florya’da benim gibi akıllı gâvur bekler, diyorum!

Böyle dedi ve güldü ama, Yordanidis gene de keyifsiz gitti.

Hava pek sıcaktı. Murat kapıyı ardına dayadı. Makineye kâğıdı koydu. Cevap layihası pek de uzundu. Efer Safo’nun gelmesi ihtimali olmasa, bu sıcak günde bunu bir türlü göze alamayacağını anlıyordu. Kız gelirse... Her zaman yaptığı gibi kapıyı arkadan sürmeler... Giderek, ne ateşli bir kadın olmuştu. Rumlarda bu hal bir başka tabiat gibi dediklerini hatırlıyordu. Yalnız Rumlarda mı? Bizim kadınlar da öyle... Aynı cins... Akdeniz milletleri...

Çalışmaya gönülsüz başlamıştı ama yavaş yavaş hızlanmıştı. İkinci sayfayı tamamladığı zaman sırtının ağrıdığını, hafifçe terlediğini hissetti. Zile basıp kahve söylemeye bile üşeniyordu.

Bir cigara yakarak arkasına dayandı. Şimdi gelse... Merdivenden başını görecek... Bir tuhaf gülümser... Kabahat yaparken yakalanmış gibi “Canım sevgilim!” diye içini çekti.

Bu esnada hafif bir kadın çığlığı duyarak, dikildi. Hanın sessizliğini dinledi. Çığlık işittiği muhakkak mı? Yoksa birisi mi gülmüştü.

Odabaşı Hüseyin’in baldızı, çocukla şakalaşırken bazan böyle garip sesler çıkarıyordu.

Kaldığı yerden başlayacağı sırada, bir kapı hızla açıldı. Sonra camlan kıracak gibi şiddetle örtüldü. Reçina’nın patronu, bir felaketten kaçıyor gibi başını ileri doğru uzatmış olduğu halde, merdivenleri süratle indi.

Murat, kısa bir müddet sonra, bu firara benzeyen gidişle deminki çığlığı birbirine ekledi. İçi bir tuhaf... Kalktı. Gürültü etmemeye çalışarak kapıya yaklaştı. Kulak verdi. Bir kadın hıçkırıyordu. Hıçkırıyor, âdeta boğuluyor... N’apacagını bir an düşündü. Kapıya parmağıyla hafif hafif vurdu. Cevap alamayınca yavaşça araladı. Buradan gene buzlu camla örtülü küçük bir antreye giriliyordu. Asıl büroya geçilen kapı aralıktı. Murat, dış kapıyı açık bırakarak buna yaklaştı.

Reçina, yere çömelmiş, başını kanepeye dayamış ağlıyordu. Bu ağlayışta garip olan taraf, kızın perişan kıyafetiydi. Bu perişanlık hissinin nereden geldiğini Murat evvela kati olarak bilemedi. Galiba beyaz kollanna dökülmüş dalgalı saçlar bu tesiri

veriyordu.

içeri girdi.

— N'oluyor Matmazel? diye sakin bir sesle sordu.

Ses sakin olduğu halde Reçma, dehşetle döndü. Murat’ı görünce yüzünü tekrar kollanna sakladı. Yüzü yaş içindeydi.

Murat, yanma yaklaşarak sualini tekrarladı. Kız, gene sarsıla sarsıla ağlıyordu. Yalnız diz çöktü.

— N’oluyor?

— Bu Rus!.. Bu haydut! Bu canavar!..

— Size ne yaptı? Bir terbiyesizlik mi?

— Haydut... Namussuz!..

Murat teselli için güzel sarı saçları okşadı.

— Bakınız bakayım Reçina! Ne var canım?

— Beni öldürüyor Murat Bey... Baksanıza...

Hızla döndü, sol omzu entarisinden dışanya çıkmıştı. Hafifçe kanıyordu. Murat evvela hiçbir şey anlayamadı.

— Yaralanmışsınız... Ne demek?

Biraz dikkat edince bunların diş yerleri olduğunu âdeta dehşetle gördü:

— Ne yaptı bu yamyam söylesenize...

— işte böyle... İşte...

Tekrar başını çevirmişti. Tekrar hıçkırıyordu. Murat, bu ağlamada bir miktar isteri fark ederek yutkundu.

— Hele kalkın! diye belinden tuttu. Şöyle oturun da anlatın!..

— Hayvan herif... Barbar...

— Durun canım... Bir bakayım... Bakayım diyorum... — Bütün vücudunu bırakan kızı kolaylıkla kaldırdı. Kanepeye yatırdı —: Durunuz... Allah Allah! Sizi ısırmış...

—   Evet!

—    Demin siz mi bağırdınızdı?

—   Evet!

Murat, Reçina’nın sıhhatli yüzünde zorla tecavüze uğramış bir kızın heyecan sarılığını göremeyince, “N’oluyor kuzum?" diye düşündü. Saçlarını topladı.

— Bakayım! diye boğuk bir sesle konuştu, pek mi acıyor canım!

— Pek... Etimi yedi!

— O kadar değil... Durunuz... — Bembeyaz omzu yavaşça, okşar gibi öptü. Arada

— : Bunun ilacı budur! diyordu.

— Yapmayın Murat Bey!.. Rica ederim...

— Bir şey yapmıyorum ki sevgilim... Şimdi geçecek...

— Yapmayın içim bir tuhaf oluyor, bayılacağım...

— Sakın haa... Yahut, hele kalkınız... Bizim yazıhaneye gidelim... Bayılacaksanız da orada bayılırsınız...

—   Neden^7

—   Patronunuz gene gelir...

—   Artık gelmez . Hiç gelir mi?

—   Öyleyse daha iyi... — Kapıya baktı —: Siz bir dakika durunuz!

Ben şimdi ilaç getireceğim!

Süratle yürüdü. Evvela dış kapıyı, sonra aralığın kapısını sürme- ledi.

Bu müddet zarfında Reçina, başını kanepenin koltuğuna dayamış, öylece beklemişti. Murat yutkunarak yaklaştı. Yüzünü, gözlerini kapatıp sık sık nefes alan kızın yüzüne yaklaştırdı Ağzını yavaşça öptü. Reçina başını yavaş yavaş iki yanma salladı. Sonra birdenbire Murat’ı boğacak gibi kucakladı. Ağlamakla gülmek arası sesler çıkarıyordu.

— Safo’ya söyleyeceğim^1 Bana neler yaptı diyeceğim! Sen görürsün!.. Senin gözlerini çıkarır Safo!

— Ben de söylerim^1 “Beni az kaldı öldürüyordu bu Reçina!" derim.

—   Neden öldürüyormuşum^7

—   Telefondan...

—   A, biliyor muydun?

—   Tabii biliyordum. Sen beni o kadar budala mı zannettin?

— Biliyordun da neden gelmiyordun vicdansız. Ben burada kaç kere öldüm...

— İnadıma gelmiyordum. Sen neden gelmedin?

— Ben iki kere geldim. Belki tutar öpersin diye... Telefonu bırakır bırakmaz, aklında mı?

— Hiç öper miyim?

— Ya n’olacaktı. Ben ölsem daha mı iyi?..

— O kadar yalvardım. Neden ismini söylemedin? Oh olsun...

— Bazan ne tatlı görüşüyordun^1... Hakçası Murat, sen benim sayılırsın, Safo’yu

Şarlot araya soktu. Ne orospudur o Şarlot...

— Aldırma... Ben seni dünyalardan çok seviyorum!

— Yalancı, Safo’yu otele götürmüşsün. Bir de bana nispet verir gibi anlattılar. O gece hep ağladım... Safo’yu artık sevmeyeceksin değil mi?

—   Sever miyim budala!..

—   Def et!

—   Kolay... Tabı... Sen de patronunu def edersin!

—   Nasıl def ederim. O patron!

— Öyleyse biraz sabrederiz. Söyle bakayım! Patron sana her zaman böyle mi yapar?

— Her zaman!

— Vay alçak herif vay! Peki, alacağı olsun... Ben ona gösteririm... — Murat omzundaki sızıyı tekrar hissederek “ikisi de birbirlerini bulmuşlar, insan yemekten zevk alıyorlar” diye düşündü —: Ben ona bak ne yapacağım...

— Hiçbir şey yapma!.. Deli herif!.. Vallaha deli... Erkek değil ki!

— Ya ne?

— Deli! Evvela yavaş yavaş, insan gibi sever. Sen de bir şey sanırsın. Sonra gittikçe kudurur. Böyle her tarafımı kanatır... Sonra ne yapar bilir misin? Kendi işini kendi kendine bitirir... Eliyle... Anladın mı?

— Ne demek?

—   işte öyle... Hastalıktan korkuyormuş. Sonra da gördüğün gibi hamama koşar.

— Karısıyla...

— Karısıyla da öyleymiş...

— Kadın n’apıyormuş bunca sene?

— Kadın bu, İstanbul’da köpeklerle bile yatıyor. Artık bilmem! Kocası böyle olduğu için mi öyle yapıyor, o öyle yaptığı için mi kocası gene hastalıktan korkarak böyle yapıyor? Anlayamadım.

— Şarlot’a da böyle mi yaparmış?

— Herkese... Şarlot ısırmayı sevmez de... İstemedi...

Murat: “Anlaşıldı! Sen seviyorsun!" diyecekti. Onun yerine:

— Halbuki senin gibi bir kızda hastalık değil ölüm olsa... dedi, ölüm olsa insan perva etmez... Aklına bile getirmez...

— Değil mi?

Gene gözlerine o çakmak çakmak ateş gelmişti. Murat’ı kendisine doğru çekti. Sahiden güzeldi. Bir tatlı şey kokuyordu. Uzaktan uzağa kan kokusunu da hatırlatan bir şey ki... Dayanılmaz...

Murat, Reçina meselesini, Safo meselesine bir an bile karıştırmadı. Ufacık bir vicdan azabı da hissetmedi. Safo’yu muhakkak evleneceği bir genç kız sayıyordu. Reçina, tesadüfen bulunmuş, tesadüfen bulunmuş bile değil, bizzat isteyerek önüne gelmiş bir avdı. Hem de bir başka avcının yaraladığı bir av... Hem biraz da kocalı kadına benziyordu. Patronu -Ayda elli lirayı herhalde, bazı bazı omzunu ısırmak için veren anormal herif- pekâlâ kocası sayılırdı. Bu da, kıskançlık numaralarına mani olur, aynı yerde çalışmanın vereceği can sıkıntısını giderirdi. Safo ile tanışmaları da işleri bir başka manada kolaylaştırıyordu. icap ederse arada bir, ikisini beraber yemeğe götürmek münasebetsiz düşmeyecekti.

Bu tarafları düşünerek, yüreğine ferahlık veren Murat, işin asıl mühim cephesini, şimdiye kadar hiçbir kadın münasebetinde aklına getirmediği iktisadi cepheyi unutuyordu. Halbuki mesele, hiç ummadığı bir şekilde gelip buna dayandı.

Murat’ın kısaca “Bir kaza” dediği vakadan birkaç gün sonra, o zamana kadar merdivende rastladıkça, baştan savma selâmlaştıkları Rus’la ilk defa konuştular.

Reçina, kapıdan uzanıp:

— Bir dakika gelir misiniz? diye çağırmıştı.

Murat’ı koridorda bir kere öptü.

— Budala sizi istiyor! diye fısıldadı.

— Nasıl budala?

— Benim patron!

— Ne yapacak?

— Görürsünüz...

Herif sırtına ipekliye benzeyen bir önlük giymişti. Bu önlükle bir daktilo makineleri acentesi ve tamir atölyesi sahibinden ziyade, bir dişçiye yahut eczacı kalfasına benzemişti. Kısa boylu, şişmanca, kırmızı yüzlü bir adamdı. İlk bakışta geniş omuzlarına çenesinden itibaren yapışmış hali göze çarpıyor, nefes almaktan müşkülat çekiyor hissini veriyordu. Fransızcayı pek fena, insanı üzecek kadar berbat konuşmaktaydı. Daima kuşkulu, karşısındakinden kim olursa olsun şüpheli bir bakışı vardı. Terbiyesiz denecek kadar kabaydı:

— Borjur! dedi ama elini de uzatmadı, bir iş yapacağız!

— Buyrun!

— Bazı teklif mektuptan tape edeceksiniz. Matmazel sizin becereceğinizi söyledi. Olur mu? Türkçe mektuplar.

—   Müsveddeler hazır mı?

—   Fransızcaları var. Tercüme edeceksiniz’

—   Olur.

—   Ne vereceğim^7

—   Kolay^1 Bir kere başlayalım.

—    Olmaz. Ben Türklerin huyunu bilirim. Siz hepiniz, fena işçisiniz. İnsan sizinle beraberken dolandırılmayacagına emin değildir.

— Doğru! Bu sebeple ücret takdirini ben size bırakıyorum.  Kavga

etmeyeceğim. Ne dersiniz...

Herif gözlerini emniyetsiz emniyetsiz kırpıştırdı. Reçina’ya bu teklifi beğenmemiş gibi baktı. Kız, somurtarak âdeta emretti:

— Daha ne istiyorsunuz? Mösyö, karşıdaki büro için de çalışıyor. Mösyö Yordanidis kendisinden pek memnunmuş!

— Mösyö Yordanidis... Dünyada bir başka sersem kalmadı mı? iyi şahit doğrusu... Mektup başına otuz kuruş vereceğim. Bir defada ancak beş kopya çıkaracaksınız. Karbon kâğıdı bana ait. iki yüz mektup...

— Olur...

— Pardon! Zarflan unuttum. Zarflan ben temin edeceğim. Üzerlerini yazmak bu paranın içinde...

— Olur...

— Adreslerde hata olursa, mektuplarda hata olursa fazla harcanan kâğıt ve zarf paralarını ücretinizden keserim.

— Pekâlâ!

— Şuraya oturun... Matmazel, mektubun Fransızca suretini veriniz...

Murat, on dakikada tercümeyi bitirdi. Herif yeni makineleri kontrol etmekle meşguldü.

— Bunu makinede bir nüsha olarak yazayım, isterseniz bir mütercime kontrol ettiriniz.

— Matmazel kontrol eder. Alelhesap bir şey ister misiniz?

— Hele işi bitirelim de... Kaç güne kadar bitmiş olması lazım!

— Şimdi lazım... Yann lazım... Ne kadar acele olursa o kadar iyi...

— Peki!

— Hemen başlar mısınız?

—   Bu akşam!

— Makinemi dışarıya veremem. Burada sizi bekleyecek bir adamım da yok...

—   Ben bizim makinede yazarım.

— Çelil Bey’in şeridini ne hakla kullanacaksınız. Makinesinin aşınma payı için kendisine münasip bir şey vermeyi mi düşünüyorsunuz?

— Şeridi ben alırım... Aşınma payı için Çelil Bey’Ie uyuşurum. Meraklanmayın.

— Kimseye zarar vermek istemem...

Murat, Reçina’nın kanayan omzunu hatırlayarak yüzünü buruşturdu. Herif pek kuvvetli görünüyordu ama, şu anda midesine bir direkt indirse de, herif iki kat olurken çeneye bir de aparkat yapıştınr- sa, tabanlarını gökyüzüne dikeceğine de güveniyordu. Bunun yerine gülümseyerek selam verdi:

— Müsterih olun. Kimseye zarar verecek değilsiniz!

Iş, ellişer mektup, ellişer zarf yazmak şartıyla dört gece sürdü. Reçina, yeni sevgilisine mutlaka yardım etmek istediği için, pek de zevkli geçti.

Akşam olup handa el-ayak çekilince bir şişe rakı ve yiyecek şeyler aldırmışlar, karşılıklı içtikten sonra, birbirlerine yardım ederek keyifle çalışmışlardı. Her yirmi beş mektupta, Murat, kıza Çelil Bey’in güzel müvekkillerini bitişik odada nasıl kabul ettiğini, orada onların dertlerini nasıl dinleyip nasıl teselli verdiğini göstermişti.

Son gece, kızı evine bırakırken:

— Yarın paralan alıyoruz, sevgili ortağım, demişti, bakalım bana ne hediye vereceksiniz!

— Hem siz kazanıyorsunuz! Hem beni bedava çalışmıyorsunuz... Hem de bir hediye... Aman yarabbi!

— Olur mu? Parayı yan yarıya bölüşeceğiz.

— Sen deli misin? Danlının... Sus bakayım!..

— Hayır! Üçte ikisini alınız desem kızmaya belki hakkınız olur. Yan yarıya diyorum.

— On para almam! Ben para canlısı kız da değilim... — Elini ceketinin altına sokup Murat’ın etini tuttu —: Ben seni istiyorum.

— Ben başka... Bizde kadınlar böyle şeylere karışmazlar. Haydi şimdi yat da...

Ertesi gün patronun hizmetten memnun olup olmadığını Murat bir türlü anlayamadı. Gene aynı emniyetsiz bakışlar, somurtkan yüz...

— Kontrol ettiniz mi matmazel?

— Evet canım! Veriniz mösyönün hakkını...

— Bir yanlışlık olursa sizin ücretinizden keserim.

Veriniz dedim ya... Olur.

Herif pantolonunun cebinden bir deste banknot çıkardı. Altmış lira ayırdı. İki kere saydı:

— Sayınız! diye Murat’a uzattı.

Murat, desteyi cebine sokarak:

— Üçüncü defa saymak uğursuzluk olurmuş, diye güldü, teşekkür ederim.

— Sayınız! Sonra eksiklik kabul etmem...

— Öyleyse fazlası da bana kalır... Bütün öfkeli görünüşünüze rağmen sizi beğendim Mösyö! Allahaısmarladık...

Herif bakakaldı ve Murat çıkarken Rusça bir şeyler homurdandı.

Murat koridorda, daha fazla güldü:

— Amma da tip haa, dedi, bunları Bolşevikler tevekkeli siktiret- memişler...

Öğle tenhalığında Reçina’yı var kuvvetiyle zorladı. Yahudi kızı, şaşılacak şey, ciddiyetle para almak istemiyordu. Murat çaresiz kalınca:

— Öyleyse bu akşam sizi davet ediyorum, dedi, beraber gezeriz!

— Bir şartla... İkimiz... Safo gelirse ben gelmem!

— Peki!

Murat adliye dönüşü bir manifatura mağazasına uğradı. Bir kombinezon, bir iç pantolonu, bir sutyenden ibaret iki takım ipekli çamaşır aldı. Birisini geçerken nişancı dükkânına uğrayıp Safo’ya verdi. O akşam bir işi çıktığı için saat on birde gelemeyeceğini söyledi. Kız, paketi yoklayarak:

— Nedir? diye sorunca, sıkı sıkı tembih etti:

—   Sakın burada, açma! Evde bakarsın! Ayıp olur. Karışmam!

—   Nedir?

— Evde bakarsın. Yarın da bunları lütfen giy... Olur mu?

Patronlar gittikten sonra Reçina’yı yazıhaneye aldı. Kapıyı içerden sürmeledi, soyup hediyelerini giydirdi. Bu pembe iç çamaşırlarıyla kız o kadar cici bir şey olmuştu ki, Murat, bir an âşık olmaktan korkarak gözlerini yumdu. Yerdeki çamaşırları acele toplayıp:

— Haydi sevgilim, diye boğuk bir sesle rica etti, açlıktan ölüyorum.

— Ben de...

— Evvela eve uğrarız. Bu gece gelmeyeceğini söylersin... Seni bu gece annene bile bırakmam... Haydi...

— Bilmem ki... Kızarlarsa... Hayır! Hayır! Gideriz!

Novotni’de ağaçların altında bira içtiler.

Murat, bu geceyi nerede geçireceklerini düşünürken, Tarabya’da- ki oteli hatırladı. Bir aralık rehberde adresi buldu. Telefon ederek denize bakan balkonlu odayı hazırlamalarım emretti.

İlk aylarda olduğu gibi artık para artıramıyordu. Açıktan kazandığı bu altmış lira kendisini o pis kahvehane odasından kurtarmaya pekâlâ yardım edebilirdi. Fakat Reçina’mn sayesinde kazandığı para ile, içinde her zaman oturacağı -Belki Safo’yu da götürüp oturtacağı- bir yeri döşemek istemiyordu. Safo’yla ilk defa kaldıkları bir otele ondan gizli bir başka kadın götürürken zerre kadar hicap duymadığı halde, para hususunda böyle garip hesaplar yapmayı hiç yadırgamıyor, hattâ pek ciddi, pek erkekçe buluyordu.

Otomobilden otelin önünde inince Reçina burasım hemen tanıdı. İşin tuhafı:

— Yordanidis’in oteli! dedi.

Buraya Rum delikanlısı ile beraber geldiklerini, bu suretle anlatmış oldu. Murat, buna kızacağına ayrıca sevindi. Reçina, Safo’ya ihanet ediyor bile sayılmayacak bir basit eğlence arkadaşı olduğunu, böylece her fırsatta hatırlatmakla Murat’ın yüreğini rahatlaştırıyordu.

Gene balkona küçük bir sofra kurdurdular. Bu sefer gramofona falan ihtiyaçları yoktu. Kapıyı daha içmeye başlamadan sürmelemiş- ler, dünya üzerinde baş başa kalmışlardı.

Reçina, böyle sıralarda yarın sabahı düşünmeyen, manasız mev- zularla insanı yormayan nefis bir körpe kadındı. Hele biraz daha yumuşak olsa... İlle canının yakılmasını istiyor, bunu düpedüz söyleyeceğine, arkadaşının canını hiç insaf etmeden acıtarak mukabele mecburiyetinde bırakıyordu.

Mamafih, bu tadı didişmeler arasında Murat, birçok acayip şeyler de öğrenmedi değil...

Bir kere, kendi yazıhanesiyle Reçina’nın yazıhanesi arasında tahmin edilmez bir akrabalık vardı. Patronun karısının küçük kız kardeşi iki sene evvel, bir müddet Çelil Bey’in metresliğini yapmıştı. Reçina bu metres hayatının maddi şartlarına vakıftı. Evvela, bin lira peşin, sonra her ay üç yüz lira...

— Bu kadar güzel mi?

— Sen ne diyorsun şerik. Ben bile sevdalanıyorum... Öyle güzel kadın olmaz... Hem güzel, hem akılh...

— Şu halde bizim patron, senin patronun bacanağı oluyor.

— Bacanağı mı dersiniz... Durun bakayım! Evet. Sizde, kardeşinden sonra ablasına nikâh düşer mi?

— Hayır...

— Düşer... Düşmese Çelil Bey bizim madama şey eder miydi?

— Hay Allah müstahakınızı versin... Bunu da nerden biliyorsunuz.

—   Vekâlet ücretini böyle ödemişler...

—   Hangi vekâlet ücretini...

— Bizim madamın hususi işleri vardır. Patronun işlerinden başka, patronun işlerine de yardım eder. Eğer madam yardım etmese, biz üç tane bankanın daktilo tamiri ve daktilo temini konturatolarını nasıl elde ederdik... Ama madamın işleri daha sağlam...

Reçina’nın anlattığına göre madamın fikri icadı vardı. Piyasayı her gün yoklar, uzun vadeli hesaplar yapar, mevzuyu tayin ettikten sonra, etrafındaki müşkülatı bertaraf edecek, işin seyrini kolaylaştıracak vasıtaları hazırlar, sonra girişirmiş. Halen, sermayesi az fakat kân çok, iki tane fabrikası varmış. Birisi makara, diğeri kürek kazma fabrikası. Şimdi de bir başka işin peşindeymiş.

Reçina:

— Madam yamandır, diyordu, o kadar çok erkekle yatıyor. Başka kadın olsa, parmaklarını saymayı şaşırır. Bu sanki akıllan yatakta buluyor. Her erkeğin aklından biraz alıyor. Zevkini bilir. Lâkin aklını hiç kaybetmez... Şimdi bir Bulgar mühendis peydahladı. Güzel adam... Lâkin biraz saf... Tam bizim madamın istediği tip...

— Kız kardeşi?

— Kız kardeşi madama hiç benzemez. Hovarda kadındır. Madamla eğlenir.

“Ablam donunu çıkardıkça akıllanır. Ben tersine aklımı kaybederim..." diye güler.

— Patronun haberi yok mu?

— Olmaz mı hiç? Lâkin madam beni kıskanmaz, Mösyö de madamın işine kanşmaz... Geçiniyorlar.

— Fena değilmiş... Madamın kız kardeşi beraber mi oturuyor?

— Hayır... Ayrı... Nasıl bilmiyorsun? Şişli’nin en meşhur parçası... Geceliği iki yüz lira...

— İşte ondan bilmiyorum şekerim... Seni buraya Şarlot mu yerleştirdi...

—    Evet...

—   Şarlot’u nerden tanıyorsun?

—   Adalet Hanım’ın evinden...

—   Haa, şu mesele... Şarlot hâlâ devam ediyormuş.

—   Ediyor.

—  Sen?

—   Ben çoktan beri bıraktım.

— Öyleyse patron aylıktan başka bir şey de veriyor. Doğru söyle... Fazla mesai yaptığın zaman...

— İnanmıyorsun ki... Ben para canlısı değilim.

— Patron için de mi?

— Patron başka... Lâkin o huyu olmasa kibar adamdır. Eli açık...

— Anlıyorum... Sizin madamı doğrusu merak ettim.

— Geçenlerde gelmişti. Yanında mühendis... Bir evrak tetkik ettiler. Bir şeyler yazdılar.

— Senden gizli mi?

— Gizli değil... Madam beni sever...

— Kardeşi bize gelmiyor mu?

— Bu yakınlarda gelmiyor. Bir işi olursa uğrar... Ama görmelisin.

Biz onun kestiği tırnak olamayız...

— Hele yalancı... Senden güzel kadın mı olurmuş?

Reçina, sarhoşlukla daha baygınlaşan gözlerini kibirle süzdü.

Murat, ertesi gece vücudundaki muharebe izlerini Safo’dan saklayabilmek için akla karayı seçti.

Tesadüf, Murat’ı daha fazla merakta bırakmadı. Bir hafta sonra Reçina’nın patronunun karısıyla tanıştılar. Kadın, Reçina'ya göre kırk yaşındaydı ama en insafsız bir insan bile otuzdan fazla tahmin edemezdi. Gözleri ilk bakışta siyah gibiydiler. Halbuki bu siyahlık uzun, kıvırcık kirpiklerinin gölge oyunuydu. Hakikatte kadının gözleri koyu çini yeşili renkteydiler. İnsan, onlara bakarken sırtında korkuyla karışık bir lezzet ürpermesi duyuyordu. Güneşte hafifçe yanmış gibi esmerdi. Fakat en dehşetli tarafı, ciddiyetle bir kaşını kaldırıp konuşması, bir sualden sonra aynı ciddiyetle cevap beklemesiydi. Murat, ilk his olarak: “Bu kadında zaaf namına hiçbir şey yok mutlaka...” diye düşündü.

Yanında, Reçina’nın “Bulgar mühendisi" dediği uzun boylu, biraz kamburumsu bir delikanlı vardı. Delikanlı o kadar pısırık, yorgun görünüyordu ki bu kadın, biçareyi bir kerecik arzu ile öpse canını alı- verir dememek elden gelmiyordu.

Murat, bu fırsattan istifade ederek kocasını, kansının yanında bir daha tetkik etti. Mösyö Aleksi Petro Karazof, henüz rötuş edilmemiş kabataslak bir heykel gibi oturuyordu. Kendisine ait olması lazım gelen bu harikulade kadının mevcudiyetinden bile haberdar değil denilebilirdi.

Yalnız iki kere lafa kanştı. ikisinde de acayip Fransızcasıyla, Murat’a sonuna kadar güvenebileceklerini temin etti.

Reçina’nm sonradan söylediğine inanmak lazımsa bu tezkiyede, mektup işinin memnuniyetinden ziyade, daktilocunun sinirlerini teskin etmesinin teşekkür borcu varmış.

Madam Karazof, Murat’a bakmıyor yahut görmüyor gibi, birkaç kere baktı.

— İki ayn iş var mösyö... dedi, birisi bir tescil muamelesi... Diğeri bir borç senedi...

— Evet madam...

Madam Fransızcayı herhangi bir Fransız kadınından, hem de yüksek tahsilli bir Fransız kadınından daha iyi konuşuyordu:

— Bir küçük imalathane açıyoruz. Mühendis efendiyle ortak... Her şey tamam. Mukavele de tamam... Her şey... Mahkemede tescil ettireceksiniz. Ticaret odası gazetesiyle ilan ettireceksiniz. Masraflar bize ait, ne istiyorsunuz?

— Usulü, Mösyö Karazof biliyor...

— Bırakınız Mösyö Karazofu... O hiçbir şey bilmez...

Mösyö Karazof homurdandı.

— Ne dersiniz?..

— Bu fena bir usul... Şark usulü... Pekâlâ... Geçen sefer, bir başka efendiye bu iş için kırk lira vermiştim. İşinize gelir mi?

— Ben otuz diyecektim...

— Yanlış... Bilmiyorsunuz. Ben de fazla verdiğim on liraya üzülecek insan değilim. Başlarken karşısındakini üzmemeye uğraşmak, iyi tezgâhtarlık sayılmaz, işte size bu da bir ders ...

— Mersi madam...

— Senet için de aynca yirmi lira veriyoruz. Noterde hazırlanmış bir borç senedini noter kâtibi ile, vereceğimiz bir adrese götürüp imzalatacaksınız... Bir hanıma... Olur mu?

—   Olur.

—   Pekâlâ, yarın saat kaçta serbest olabilirsiniz?

Murat, not defterini çıkardı.

— Üçten sonra... Üç, nihayet üç buçuktan sonra...

—   icap ederse Çelil Bey’e benim işimi görmek üzere ayrılacağınızı söyleyebilirsiniz. Ahbabımdır.

— Lüzum yok. Üç buçukta serbest olacağım.

— Notere gidiniz. Üç buçuk için randevu alınız... — Çantasını açtı. Evvelce hazırladığı pek belli olan bir miktar para çıkardı —:

— Buyrun... Masraf için...

—   istemem madam... Ben öderim. Sonra hesaplaşırız...

Madam Karazof, ilk defa Murat’ı tepeden tırnağa süzdü. Bu söze inanmış olduğunu belli eden bir hareketle başını salladı:

— Mamafih alınız, dedi, prensip meselesi... Benim işime benim param... Masrafları yazarsınız. Gene de hesaplaşırız.

— Peki...

— Şimdilik bu kadar. Senet işi olduktan sonra tescil işine geçeceğiz. Mersi mösyö. Fransızcayı güzel konuşuyorsunuz...

—   Ya, siz madam?..

—   Evet... Bende iyi konuşurum... Orvar mösyö...

Ölçülü bir gülümsemeyle görüşmenin bittiğini anlattı ve derhal mühendise dönüp galiba Rusça bir şeyler söylemeye başladı.

Murat: “Dehşet mi dehşet... diye mırıldanarak dışarı çıktı, Bolşe- vikler bunu siktiretmekle sahiden iyi yapmışlar... Bir kere insana düşman oldu mu vallaha bitirir...”

Ertesi gün saat üçte, noter kâtibi ile beraber Kuruçeşme’ye gittiler. Ellerindeki adresle aradıkları köşkü bulmak kolay oldu.

Kapıyı sümüklü bir ahretlik açtı. Ziyaretçileri uzun uzadıya şüpheli şüpheli süzdü.

— Beyefendiye haber vereyim de... deyip kanadı suratlarına çarptı.

Murat, pısırık Bulgar mühendis ve dehşetli beyaz Rus kadını ile ahretliğin beyefendiden bahsettiğine bakılırsa, evli bulunması icap eden bir Türk hanımının ne münasebeti olabileceğini düşündü.

Biraz sonra kapı tekrar açıldı. Alt katta bir bekleme odasına alındılar. Oda pek fakir döşenmişti. Burada, fakirlikten ziyade bir pasaklılık, savrukluk, hattâ pislik göze çarpıyordu. Nihayet içeriye:

— Safa geldiniz... diyerek bir kıranta adam girdi.

Sırtında kirlice bir pijama vardı. Matruştu. Kırçıl saçlannı alabros kestirdiği için insana bir zabit yahut asker mütekaidi hissini veriyordu.

— Senet hazır mı? diye sordu.

— Evet...

— Verseniz de imzalarsam...

— Buraya teşrif edemezler mi? Yahut biz yanlarına gitsek...

Binbaşı Rıfkı Bey -Murat sonra öğrendi- bir an düşündü. Noter kâtibine şakalaşıyor gibi:

— Vallaha birader... Peki... diye manasız bir surette gülümsedi.

Biraz sonra, içeriye bir kadın değil devanası, bir devanası değil, esans dengi girdi. Murat’ın pek de alışık olmayan burnuna aynı zamanda birkaç çeşit baygın koku çarpmıştı. Kadın o kadar uzun boylu, o kadar şişman, o kadar azametliydi ki, bu vücut ve bu azametle hiçbir erkekle yatmaya razı olamaz gibi geliyordu.

— Veriniz bakalım... diye hışımla kâğıtlara saldırdı.

Her adımda, tahta evi zangır zangır sarsıyordu. Pencereye gidip okumaya başladı. Aşın şişmanlığı, okuma bilmesine imkân yokmuş zannını uyandınyor, seyircilere kâğıdı çekip almak arzulan veriyordu.

Murat’a görünen sag elinde kocaman taşlı iki yüzük vardı. Okumayı bitirince bahçeye bakarak, kâğıdı sol eline hafif hafif vurarak bir an düşündü:

— Kanşık bir iş... diye söylendi.

— Rica ederim Semra... Bunu görüşmedik mi?

— Hiçbir şey görüşmedik... Ciddi değil bu...

— Rica ederim!.. Anlattım ki...

— Ne anlattın? Sanki aklın erermiş gibi... — Kocasına döndü. Öyle bir bakışla baktı ki, Murat, bu kadınla evli olan her erkeğin, o erkek Koca Yusuf pehlivan bile olsa böyle üç bakışa dayanamayıp eriyeceğini korkarak düşündü —: Kadın çok güzel... İşi karıştıran da budur...

— Canım kadının güzelliğinden bize ne?

— Kadının güzelliğinden mi? Budala... Bütün güzel kadınlar ahmak olurlar... Hepsi...

— Rica ederim...

— Peki... İmzalıyorum. Lakın sonra ziyan gelirse karışmam... Zarar senin olur.

— Hesapladık ya... Sen karar vermiştin...

— Ben karar verdim. Evet... Kadının o kadar güzel olması hesapta yoktu. Neden orospuluk etmiyor anlamıyorum.

— Rica ederim... Rica ederim Semra...

— Peki, peki... — Ortadaki masaya yaklaştı —: Neresi imzalanacak?

Gayet güzel, gayet işlek bir banka direktörü kadar alışık hareketlerle imzaladı. Halbuki Murat, böyle kuşkulu insanların asıl imza atarken tereddüt geçirdiklerini görmüştü. “Bu kadın bir kere “Peki" dedi mi, demek bitti...”

—   Efendilere kahve içirelim.

—   Teşekkür ederiz. Hemen gideceğiz...

— Kahve... Şimdi... Olmaz... — Kocasına herhalde bir Balkan lisanıyla bir şeyler söyledi —: Anladın mı?

Murat’la koca da şahit olarak imzaladılar.

Kadın:

— Bana müsaade efendiler, diye gülümsedi. Pasyans açıyordum yarım kaldı. Ciddi bir mazeret sayılmasa da, hiç olmazsa yalan değil...

Döşemeleri inleterek çıktı. Murat, fal açmak için kullandığı iskambil kâğıtlarına acıyarak, rahatsız rahatsız içini çekti.

Kahvelerden sonra evin efendisine (!) veda ettiler. Adamda bir tereddüt, bir telaş seziliyordu. Nihayet canını dişine takarak Murat’a yaklaştı. Kulağına bir şey söyleyecek gibi uzanarak, gizlice iki zarf uzattı.

—   Nedir?

—   Alınız rica ederim... Kusura bakmayınız... Madam'ı görecek misiniz?

— Zannederim...

— Hürmetlerimi lütfen söylersiniz. Lütfen...

Bu hürmetleri söylemekle, gizlice verilen zarfların ne münasebeti olabileceğini düşünerek Murat, aldı.

Erkânıharp binbaşısı Rıfkı Bey, yalvarır gibi:

— Kusura bakmayın, dedi, birisi size, diğeri efendi kardeşime...

— Niye zahmet ettiniz... Biz ücretimizi almıştık...

— Biliyorum... Lâkin hanım öyle istiyor... Güle güle... — Sonra birden dikildi, galiba mutfağa doğru bağırdı —: Veli... Nerdesin eş- şoglueşşek...

Sesi artık sert ve dikti. Belli ki emirbere hitap ediyordu.

Murat’ın gülmesi tuttu.

Tramvay caddesinde zarfların ikisini de çıkardı:

— İçlerinde ne olduğunu ben de bilmiyorum arkadaş, dedi, beğen bakalım...

Noter kâtibi gözüyle kararlayıp daha şişman gibi duranı aldı.

— Bahse var mısın? diye sordu.

— Neye?

Bahse...

Ne bahsi?

— Bunların ikisinde de aynı miktar para var. Hangimiz tam adedi, yahut en yakını söylersek ikisi de onun olsun...

— Teşekkür ederim kardeşim... Ben hisseme razıyım... Şeninkini alamam...

— Efendim? Alacağın ne malum?

— Şans meselesi...

— Ben de güvenirim...

— Daha iyi söylediniz ya... On lira var. Beşer duble birasına...

— Beşer lira vermişlerdir... Biz noterciyiz... Böyle neler gördük. Kabul... Beşer dublesine...

Onar lira vardı. Noterci, zarftaki bütün parayı değil, cebindekıle- ri de beraber kaybetmiş olsaydı bu kadar üzülmezdi.

— Ben üç duble içeceğim, diye tövbe eder gibi konuştu, siz sekiz duble içiniz...

— Neden canım?

— Bu kafa... — Şakağına sert sert vurdu —: Beş duble içmeye layık değil... Bu kafa eşek kafası... Haşa huzurunuzdan... Eşek... — Murat’ın koluna dostça girdi —. Lâkin ne kadın kardeş, dedi, kocasıyla yatarken hovardasını öteki tarafına alsa heriflerin birbirlerinden on sene haberi olmaz...

— Karyolada mı?

— Döşemelerin çekeceği şüpheli... Bunun somya tellerini henüz haddehaneden çekmemişlerdir. Böyle mahluk olduğunu bilmezler de... Lâkin Madam Karazof için söylediğine bayıldım. Sahi o kadın niçin? Değil mi?

— Bunlar on iki bin lira borç mu almış oluyorlar?

— Bir on iki bin lira var... Ne bileyim...

Karaköy’de tramvaydan inince Tokatlıya girdiler. Noter kâtibi sözüne sadık olduğunu ispat etti. Murat’a sekiz duble bira içirdi.

Mesele, Murat’ın, zannettiği kadar karışık değildi. Bir papye karbon, makine şeridi, ıstampa atölyesi açılıyordu. Atölye esasta üç ortaktı. Bulgar mühendis, Madam Karazof, bir de erkânıharp binbaşısı Rıfkı Bey... Binbaşı Rıfkı Bey, binbaşı olduğu için kendi tabiriyle açığa soyunamı- yordu. Bir senetle kansı -Çok zengin olduğunu Murat sonradan öğrenmişti- on iki bin lira borçlanıyor, diğer bir senetle Rıfkı Bey, atölyenin on iki bin liralık hissesine ortak oluyordu. Bu atölye, Erkânıharbiyeyi Umumiye’de levazım müdürü olan Rıfkı Bey’in yardımıyla ordunun bilcümle papye karbon, makine şeridi, ıstampa ihtiyacını karşılayacaktı.

Reçina'nın kanaatine göre madam, koyduğu sermayenin muayyen bir müddet zarfında tasarladığı kârını alır almaz, bir hissesini diğer ortaklara satacak yahut diğer ortakların hissesini alacaktı. İşte bu ikinci alışverişte, Semra Hamının niçin kullanmadığına şaştığı, asıl tatlı sanatını ortaya koyuyordu. Kadınlığı sayesinde alacağını ucuz almakta, satacağını pahalı satmaktaydı.

Murat, sicil-i ticaret muamelesini kısa zamanda ikmal edip sicil-i ticaret gazetesinin ilanlarını ihtiva eden sayılarını getirdiği akşam, madamla hesaplaşırlar. Masraf parasından Murat’ın zimmetinde yedi yüz seksen kuruş görünüyordu.

Madam buna hem şaştı, hem de güldü:

— Masrafları biraz şişirebilirdiniz, dedi, bunu eritip farkına vardırmamak için bizi beş on lira borçlu çıkarabilirdiniz... Acemisiniz!

— Dolandırıcılık mı? Ölünceye kadar da acemi kalacağımdan korkuyorum madam...

— Pek şirinsiniz! Değil mi Matmazel Reçina?

Bunu sorar sormaz kıza, ela gözleriyle dikkatli dikkatli baktı. Reçina da budala gibi hem kızardı, hem de gözlerini kaçırdı.

— Tasdikine teşekkür ederim matmazel... — Çantasını açtı —: İşte size vaat ettiğim elli lira mösyö.

— Kırk...

— Rica ederim. Bir kadını nasıl oluyor da yalancı çıkarabilirsiniz... Ben dün söylediğimi bugün unutacak kadar bunamadım.

— Pardon... Dediniz ki...

— Elli dedim, işte size elli lira...

— Yedi yüz seksen kuruş...

— Onunla da bizim matmazele bir küçük hediye alırsınız. Bunu söylediğim için ayıplamayın. Erkeklerin fazla şirinleri böyle küçük itinaları bilmezler...

Ve çapkın bir hareketle Murat'ın çenesine parmağını vurdu. İçini çekerek:

— Ah, her zaman böyle bakabilseniz yavrum, dedi.

Mösyö Karazof, bu söze kahkahayla güldü. Murat, Mösyö Kara- zofun güldüğünü bu suretle ilk ve son defa görmüş oldu.

Madam KarazoPun işinin neticelenmesi perşembe gününe rastlamıştı. Reçina akşama doğru bir aralık Murat'ı koridorda tuttu:

— Bu gece gene o otele gidiyoruz... dedi.

— Bu gece mi? İmkânı yok...

'Jienuıl Tiıkir

— Neden?

— Safo gelecek?

— Perşembe gecesi mi?

— Hastayım, diye bugün dükkâna gitmiyor.

— Peki, ben...

— Sen de yarın gece şekerim.

— Hayır... istemiyorum... Öyleyse... Bak n’aparız. Ben şimdi izin alının. Savuşuruz.

— İyi ama, böyle bir şeyi sana yapsam ne dersin...

— Bana mı? Bana yapmazsın ki... Değil mi?

— Sana yapmamak için başkasına yapmamalıyım. Zaten biliyorsun... Söz verdim. Safo’yu yakında def edeceğim.

— Hani nerede?

— Yakında... Canımı sıkıyor...

Bu söz doğruydu ama, Safo için değil, Reçina için... Murat hakikaten sıkılıyordu. Ne yapacağını da bilmiyordu. Eskilerin “Komşuda zamparalık olmaz” sözüyle neler demek istediklerini ancak bu haftalarda anlamıştı. Kız pek sırnaşıktı. Belki esasında bu kadar sırnaşık değildi ama, patronun gayn tabii hareketleri zavallıyı çığırından çıkarıyor, kurulmuş bir bomba gibi Murat’ın tepesine musallat ediyordu. Bu gidişle münasebetlerini Safo’dan saklamanın imkânı kalmayacaktı. Hele yırtıcılığı büsbütün tahammül edilmez bir hal almıştı. Öyle ki Murat, bu sıcak havalarda, yakası mümkün olduğu kadar kapalı, uzun kollu fanilalar giymek mecburiyetini hissetmişti.

Gece, Safo’yu Nesibelere götürdü. Ibrahim Rıza boşanma davasını henüz bitirmeden yeniden yeniye evlenme projeleri kuruyordu.

Esasına bakılırsa oğlanın pek kabahati de yok gibiydi. Vaktiyle bir müddet beraber yaşadığı ve adına kısaca “Sarı Kadın" dediği bir hanımın ilk mi, üçüncü mü, kaçıncı kocasından olan kızı artık büyümüş, evlenme çağına gelmişti. Kadın bu kızı İbrahim Rıza’ya vermeye razı görünüyordu.

Nesibe Ablayı:

— Daha neler? Sen Kızılbaş mısın kâfir? diye sahiden ürküten bu kusur, kocası Nuri’yi bilakis fıkır fıkır güldürüyordu.

— işte akıllı anne diye ben buna derim diyordu, öyle ya, ciğerparesini gözü kapalı vermiyor. Herifi bir güzel denemiş. Kusurunu, ma-rifetini öğrenmiş...

İbrahim Rıza, evvelce ballandıra ballandıra anlattıklarını çoktan unutmuş, yüzü kıpkırmızı itiraz etmekteydi:

— Yahu... Sen Müslüman değil misin? Kadınla aramızda bir şey yok diyorum. Yemin ediyorum.

— Canım... Ben var mı diyorum... Kılıbık olduğum için kanma karşı gelemiyorum da...

— Abla... Vallah billahi, bizimki arkadaşlık...

— Haydi oradan... Hüseyin’in düğününde ben görmedim mi? Ne güzel arkadaşlık... Kadını yiyecektin neredeyse...

— O beni... Tövbe yarabbi... Arkadaşlık diyorum size...

— Kız kaç yaşında?

— On üç...

Nuri atıldı:

— Bir de mürebbiye tutacağız... Fransız mürebbiyesi... Bilmem, Murat’a sorarsan “Sütnine ister...” diyor.

— Sen tanıdığın zaman kız kaç yaşındaydı?

—   Ben mi abla?

— Sen elbet... Nuri Efendi değil ya... Allah göstermesin...

—    Bilmem ki... Şu kadarcıktı.

— O nasıl ölçü... Yaşı yok mu bunun?

— İşte küçüktü. Bir gün “Annemi boğacaksın" diye ağlamaya başlamıştı .

-   Hay Allah müstahakını versin... Utanmaz...

-   Çanını... Şakalaşıyorduk biz ...

-   Bırakın... Ben kızıyorum... Siz hep delirmişsiniz...

Murat'la Safa, dönüşte ekseriya kaldıkları Galata otellerinden birisine gittiler.

fKemol Tâ/ıir

Otelci artık onları tanıyor, her gelişlerinde yatak çarşaflarını değiştiriyor, Safo’ya Rumca takılıyordu.

Salo, bu gece pek neşeliydi. Neşe ona yaraşıyor, olduğundan daha körpe, âdeta küçük bir kız haline getiriyordu.

Üvey babası artık iyiden iyiye şüpheleniyormuş.

— Neden? Benimle konuştuğundan mı?

— Seninle konuştuğumu biliyor...

— Öyleyse...

— Başka mesele... Geçen gün sarhoştu. “Kız, dur bakayım... Senin başına bir iş geldi mutlaka...” dedi.

— Nerden anlamış?

— Gözlerimden.

— Ne varmış gözlerinde...

— Baksana altları simsiyah... O başka türlü söylüyor. “Gözlerin deli gözüne dönmüş orospu..." diyor.

—   Annen...

—   Annem, böyle şeylere aldırmaz... Annem kocasından ihtiyar... Kocasının

dayağını yer... Hizmetini görür... Sonra da sabaha kadar durmadan...

— Hele edepsiz... Yoksa gözetliyor musun?

— Nesini gözetleyeceğim. Bilmediğim bir şey değil ki... Odalarımız yan yana... Duvar da ince... Hiç de çekinmezler... Komşular bile duyarlar da sabahleyin anneme takılırlar...

— Pekâlâ... Demek böyle... Olsun aldırma sevgilim... Biraz daha sabredeceğiz. Şu oda meselesini halledemedim. Eşya alacağım. Pek fenasını ben beğenmiyorum. Pek iyisine de gücüm yetmiyor.

— Hiç üzülme... Ne dedim? Gebe kalıncaya kadar böyle yaşayacağız. Gebe kalırsam o başka...

— Haydi gebe kal artık...

— Şuna bak... Benim elimde mi?

— Ne bileyim?..

— Kalmadığım iyi... Beni götürsen orada artık çalıştırmazsın.

— Tabi...

— O zaman da otuz beş lira bizi zor geçindirir...

— Ben üst üste elli liradan fazla kazanıyorum.

— Maaştan başkası hesaba katılmaz. Ben sana baş belası olmak istemiyorum ki... Ben sana zevk vermek istiyorum. Benden usandığım Allah bana göstermesin...

— Ben senden ölünceye kadar usanabilir miyim?

— Usanma sakın... Erkeğin kadından usanması berbat şey... Ben üvey babamdan biliyorum... Annemi aldığı zaman, annem daha gençti. Bir sözünü iki etmezdi. Şimdi nasıl dövüyor... Ben anlıyorum. “Ölsün...” diye öyle dövüyor. Hem de kıskançlık numaralarına getiriyor da vuruyor sopayı!.. Annem eskiden Galata’nın en güzel karısıydı. Bütün Galata peşindeymiş. Babam kıskançlıktan verem olmuş da ölmüş. Annem arada sırada ağlar... “Babana yaptığımı çekiyorum..." der. Herifin kendisinden usandığını bilmez mi? Bilir. Kıskançlık numaralarına getirip dövmesinin “ölsün" diye olduğunu bilmez mi? Bilir. l.akin bunu açık açığa söyleyemiyor. “Erkektir kıskanınca döver kızım..." diye hem beni, hem de kendisini aldatmaya çalışıyor. Sen sakın benden bıkma olur mu?

— Senden mi?

— Hem benden bıkma, hem de beni kendini hasta edecek kadar kıskanma... Zaten ben seni kıskandıracak bir şey yapmam ki...

Murat, bir an Reçina’yı hatırladı. İlk defa vicdan azabına benzer bir şey hissetti.

Tıpkı Safo’nun biçare annesi gibi hem Safo’yu, hem de kendisini aldatmak için kıza sımsıkı sarıldı. Ve oda işini bir an evvel halledip bu sadece aşktan, samimiyetten ibaretmiş gibi insana biraz da korku veren küçük kızı karanlık Galata'dan çekip götürmeyi, aynı zamanda kendisini de Reçina denilen o sarı saçlı budala beladan kurtarmayı tekrar kararlaştırdı.

“Bir def etsem... Tövbe... Bir daha başkasına da bakmak yasak... Madam Karazof kadar güzel bile olsa... Yasak..."

Ancak sabaha karşı uyumuşlardı. On birde kalktılar. On ikide yemek yediler. Birde Safo dükkâna gitmeye mecburdu. Murat onu Galata Caddesi’nde, camekânı da olmadığı için kendisine pek müdafaasız gibi gelen nişan dükkânına bıraktı. Adet ettiği üzere, patronuna:

— İşte sana bir tamam teslim... dedi, akşam parmaklarım sayıp geri alacağım... Noksan çıkarsa keyfine...

— Bunlar parmaklarından noksanlanmaz eminim...

Ayaklarını sürükleyerek, yorgun, uykusuz döndü.

Bir müddet nereye gideceğini tasarlamaya çalıştı. Gene en iyisi yazıhaneye çıkmak, Gelil Bey’in misafir odasındaki yumuşak kanepede akşama kadar uyumaktı.

Böyle de yaptı. Ceketini çıkardı. Üstüne örttü, başını iki Düstur cildine dayar dayamaz uyudu.

Birden sıçramak istedi. Üstüne birisi abanmıştı. Gözünü açınca, evvela Reçina’nın kırmızı dudaklarını gördü. Gülümsedi:

— Rüya görüyordum.

—   Kimi?

—   Seni!

— Haydi yalancı... Ölü gibiydin... Biraz seyrettim de içime korku geldi. Seni öldürmüş Safo... Orospu seni bitirmiş...

— Yok canım. Evine bıraktım. Dalmışım...

— Şimdi görürüz bakalım... — Omuzlarını sikaca bastırarak, öptü —. Bitmişsin, baksana...

—    Dur kız ... Bir gelen olur...

—   Kim gelecek... Cuma bugün...

—   Dur da kapıyı kapatayım...

—   Ben kapattım...

—   Yalan...

—   Vallaha ... Sen Müslüman değil misin?

Bunu öyle hoş söylüyordu kı!.. Odabaşının kız kardeşinden öğrenmişti.

Murat, evvela nefes kesen ağırlığı yavaş yavaş hissetmez oldu. Şimdi üzerinde renkten, kokudan tıkız yumuşaklığından kısaca şehvetten ibaret bir tatlı masaj teması vardı...

— Kapıyı... diye bir şeyler söylemek istedi.

Kız, ağzını ağzıyla sımsıkı kapattı.

İşte tam böyleyken oda kapısı birdenbire açıldı. Reçina, “Ay” diyerek başını Murat’ın göğsüne sakladı. Murat ne yapacağını şaşırarak ister istemez baktı. Bir kadın... “Aman yarabbi... Safo...”

— Kolay gelsin... Keyfinize bakın... Ben beklerim...

Hayır... Safo’nunsesi değil... Çok arzu ettiği halde, üzerindeki rezilliği bir hamlede fırlatamıyordu.

Bereket versin, kapı kapanmıştı.

— Ben sana demedim mi namussuz?

— Ne bileyim? Bizi göreni... Ne ayıp...

— Kimdi?

— Bilmem.

— Dur hele... Dur diyorum... Tokatı çoktan hak ettin...

— Hayır, aman ... Gördüyse gördü...

Murat, nihayet doğrulunca pek çok sonraları aynı şiddetle hatırlayacağı bir şaşkınlık duymuştu. Kıyafetini düzeltti. Elini saçlarında gezdirdi. Aynaya bakmak arzusu da nedense yakasına yapıştı.

Ayaklarının ucuna basarak kapıya yaklaştı. Dış kapı kapalıydı. Kendi odasında da kimseler yoktu. Münasebetsiz ziyaretçi ya gitmişti, -ki böylesı daha mantıklı olurdu yahut da patronun odasına geçmişti.

Kapıyı yavaşça, hiç gürültü etmeden açtı. Çok şükür. Patronların odasındaysa bile gene de kibarlık etmiş oluyordu. Reçina’ya eliyle dehşetli bir işaret yaptı.

Kız, başını sallayıp kıvırcık san saçlarıyla yüzünü kabil olduğu ka-dar örttü. Birisini, sahiden baştan çıkarmanın zevkim duymuş bir fenalık ilahesi gibi — Ama olduğundan da yüz kere güzeldi : gülümseyerek, Murat’ın o kanşık anında bile içini ürperten atik bir süzülüşle kapıdan çıktı.

Murat, hafifçe öksürdü. Yan yarıya kendine gelmişti.

Tekrar saçlarını sıvazladı. Büyük bir ceht sarf ederek patronların oda kapısını açtı.

Hayret Bey’in baldızı, ayak ayak üzerine atmış, koltukta rahatça kurulmuştu. Cigara içiyordu. Murat’a muzip bir kız çocuğu gülümsemesiyle baktı.

— Rahatsız etmedim ya! diye alay eder gibi sordu.

— Hayır... Matmazel bana yeni bir dans figürü öğretiyordu diyeceğim. İnanmazsanız o zaman sahiden rahatsız olurum.

— İyi ama, bari “yeni” demeseniz... Sakın size “yem” diye mi yutturdu... — İçini mahsustan çekti —: Pek eskidir halbuki... Pek eskidir. Neyse... Geçiyordum da uğrayım dedim. Nereden de aklıma geldi böyle münasebetsizlikler... Şans... Haydi canım... Bu dünyada yalnız sizin başınızdan geçen bir iş değil ki... Terziye çıkacaktım “Şuradan telefon edeyim bakalım, hazır değilse... Beyhude zahmet..." dedim. Halbuki cuma olduğunu, yazıhanenin kapalı bulunduğunu da biliyordum. Kapıcı yukarda olduğunuzu söyledi ama... Yeni şey... Figürü, dans figürü öğreten muallim hanımın da beraber bulunduğunu söylemedi. Afedersiniz...

Murat yere bakarak susuyordu. Kadın eniştesinin yazıhanesini fena bir yere benzettiği için, bu suretle avukat Hayret Bey’in meslek şerefini leke eder... falan filan gibi şeylerden de pekâlâ bahsedebilirdi. İşte böyle şaka tarafından alması Murat’ı biraz daha ferahlattı:

— Kahve?., diye bir şeyler söylemeyi denedi.

— Hayır... Nasıl kabul edebilirim. Bunu, beni görmekten zevk duyduğunuz için ısmarlamıyorsunuz ki...

Murat hayretle başını kaldırdı.

— Bilakis ben öyle düşünmedim...

— Biliyorum canım... Bugün de aksi gibi siz somurtuyorsunuz, benim de latifeperdazlıgım tutuyor. Evvela telefon edeyim de. Bakalım elbise hazır mı? Değilse kahveyi elbette içeceğim.

Kalktı. Telefona doğru yürüdü. Vücudu ilk bakışta şişman görünüyordu ama, artık günahı boynuna, korse mi kullanıyordu neydi, gene de kendisine göre bir güzel tenasübü vardı. Murat, geçenlerde ablasının buna söylediklerini hatırladı, inmeli kocasından bahsetmişti. Bu kadar... Tuhaf bir kadın.

— Alo... Madam Maryan mı? Ben Şaziment. Entarimi soracaktım. Hazır mı? Provaya mı bekliyor? Peki geliyorum... Mersi madam...

Telefonu bıraktı.

— Şimdi size bir ceza çekmek düşüyor efendim, dedi, canınız da sıkıtsa katlanacaksınız...

— Buyrun... Baş üstüne...

— Beraber Beyoglu’na çıkacağız.

— Hayhay. Bir otomobil...

— Fena olmaz... Daha evvel, dans profesörünüzü...

— Rica ederim... Çoktan...

— Gittiler mi? Vah vah... Onu da beraber alabiliriz diyecektim. Rahatsız ettiğime samimi olarak üzüldüm. Kapı açıktı. Evvela buraya baktım. Sonra neredense' aklıma geldi. Halbuki komşu yazıhanelerden birisine geçmiş olmanızı da düşünebilirim. Haydi gidelim...

Aşağıda ilk rastladıkları otomobile bindiler, bu terziye gidişten hiçbir şey anlamıyordu. “Garip bir ceza...” diye düşündü. Ve yan gözle Şaziment Hanım’a baktı. Şimdi yakından kırk yaşının yüzündeki izleri fark ediliyordu, iyi bir makyaja rağmen bunlar, göz kenarlarında buruşuklar, çenede ince bir hat halindeydiler. Lâkin gögsü, bilekleri, bilhassa etli dudakları daha genç gibiydi. Esanstan başka bir şey, olgun bir kadın kokusuyla kokuyordu. Kadın yüzüne bakmadığı halde gülümseyince, Murat şüphelendi. Gözleriyle araştırdı, şoförün büyücek dikiz aynasından kendisini gördü. Şaziment Hanım:

— Âdeta düşman gibi bakıyordunuz, diye fısıldadı. Mamafih ben böyle bakıştan ötekilerden daha çok severim.

— Hangilerden?

— Hani erkeklerin gözlerini şaşılaştıran bir hayran bakışları olur. Onlardan... — Sonra içini çekti —: Mamafih profesör hanım, belki de o bakışları sever... Yaş meselesi...

— Rica ederim, hanımefendi... Siz öyle profesörlerden...

— Daha mı şeyim... Vazgeçiniz canım... Mutlaka böyle konuşmak mecburiyeti nerden çıkar anlamıyorum... — Gözlerini kısarak Murat’ın yüzüne baktı —: Yorgun görünüyorsunuz, dedi, sizi ben mi yordum?

— Hayır... Değilim!

— Bazısı utancından hemen yorulur. Sakın ha... Hakikaten ehemmiyetli bir şey değil... Sizi temin ederim. Ben çoktan unuttum.

— Teşekkür ederim...

— Buna bile lüzum yok... Ablama verdiğiniz dersi, beye anlattım. Güle güle bir hal oldu. Sizi tanımak istiyor. Bilmem ki bize bir gün gelir misiniz? Sonra şairmişsiniz de... Hayret Eniştem yeni şairleri pek sevmediği halde sizi beğenmiş. Bizim bey de şiiri sever... Adınız Murat değil miydi?

—   Evet...

— İsimleri zor öğrenirim. Ama, bir kere öğrendim mi hiç unutmam...

Taksim’de şoföre, sapacaklan sokağı tarif etti. Bir apartmanın önünde arabayı durdurdu.

— Beklesin değil mi efendim?

—   Hayır... Bir kadının, terzisinde ne kadar kalacağı hiç belli olmaz. Nedir borcumuz?

— Bu işe de kadınların aklı ermemeli... — Bir lira uzattı —: Üstü kalsın şoför arkadaş.

— Olmadı ben cezay-ı nakdiden bahsetmemiştim.

— Bu mu cezay-ı nakdi? Affınızın çok daha kıymetli olduğuna emin olunuz...

Merdivenleri arka arkaya çıktılar. Üçüncü kat kapısında küçük bir kart yapıştırılmış dairenin zilini Şaziment Hanım çevirdi.

Kapıyı, yanağı püskürme benli, ellilik bir Ermeni kadını açtı.

— Buyrun hanımefendi, diye kibarca gülümsedi, buyrun küçük bey...

— İşte size bir moda mütehassısı... Elbisemi beğenmezse almıyorum.

— Bizde beğenmemek yok...

— Siz bilirsiniz. Benden söylemesi... Kalabalık mı?

— İki müşterimiz daha var. Siz lütfen şuraya buyrun...

— Peki...

Madamın, önden gidip açtığı kapıdan girdiler. Burası orta halliden daha iyi döşenmiş bir odaydı. Yanya kadar inik perdelerle biraz loştu. Ve bu loşluk zevkle intihap edilmiş koyu renk mobilyaya uyuyordu.

Madam:

— Biraz bekleyeceksiniz, diye gülümsedi, pek titiz bir müşteriyle uğraşıyorum. Bir şey alır mısınız?

— Murat Bey o güzel likörünüzün tadına bakarlar...

— Baş üstüne...

Şaziment Hanım çantasını, eldivenlerini ortadaki masaya bıraktı. Birdenbire üzerine bir genç kız şaşkınlığı gelmişti.

— Otursanıza... dedi.

— Buyrun...

— Bırakın şapkanızı canım... Şöyle buyrun... Şeysiniz... — Güldü —: Unuttum dedim ama, galiba tamamıyla unutmamışım... Kusura bakmayın...

Murat, gösterilen divana oturdu. Oda, perdeleri inik olduğu için mi nedendir, dışardan daha sıcak geliyordu.

Gayet şık giyinmiş, gayet güzel bir hizmetçi kız, gümüş tepsi içinde küçük kristal sürahiyle koyu yeşil bir içki getirdi. Kadehler de fevkalade zariftiler.

Hizmetçi kapıyı örtüp çıkınca, Şaziment Hanım:

— İçki kullanmıyorsanız bile bu hiç zarar vermez, dedi, pek hafiftir. Hem de tatlı...

Yeşil renk nedense Murat’ın içini ürpertmişti. Şaziment Hanım sürahiye uzanınca:

— Rica ederim... diye davrandı.

— Hayır canım... Bırakın... Ben ev sahibi sayılının...

Kadehleri doldurdu.

— Fondan ister misiniz? diye sordu.

— Hayır...

— Öyle ya... Şairsiniz. Şairler bizde ekseriya bira içerler.

Murat, kadeh elinde bir an bekledi. Manzara birdenbire utanmasını dağıtmıştı. Artık kendisini kuvvetli hissediyordu.

— Buyrun... diye bir hareket yaptı.

Şaziment hanım kadehini içti. Murat’ı büsbütün rahatlaştıran babayani bir hareketle damağım da şaklattı.

Likör naneliydi. Tatlılığına rağmen gayet sertti. Murat, sıcaklığını midesine kadar kuvvetle hissetti.

— Şapkanızı çıkarsamza... diye gülümsedi.

— Tamam... Akimız başınıza geliyor demek... iyidir bizim madamın likörleri demedim mi?

Üçüncü kadehleri içmişlerdi ki Murat:

— Ne güzel terzihane... diye âdeta taarruza geçti.

— Burası mı? Evet. Pek rahattır. Şimdi siz bana söyleyin bakalım... Orada uyuyor muydunuz?

— Efendim? Orada mı? Evet, iyi bildiniz uyuyordum.

— Demek uykudayken taarruza uğradınız... Söylesenize canım.

Meşru mazeretiniz de varmış... Birdenbire korkmuşsunuzdur.

—    Rüya zannettim evvela... Size hiç oldu mu?

—    Bana mı? Ne garip sual bu? Hayır... Nereden başıma gelecek... Evimin

kapısını öyle açık bırakır mıyım?

— Açık bırakmak meselesi mi? İnsan mutlaka girmek istedikten sonra kilitli kapılardan da pekâlâ girer.

— Mesela siz, bir kilitli kapıdan bir yabancı yere korkmadan girer misiniz?

— Yabancı ne demek? Büsbütün yabancı bir yere elbet girilmez... Lâkin bir hanım eğer kendisini beğenmenize müsaade etmişse...

— Bunu nasıl anlarsınız?..

— Amma yaptınız haa... Bunun eskiden beri tek usulü var... Tutar öpersiniz... Böyle — Söylendiğini gayet tabii bir hareketle yaptı — : Değil mi?

— Sahi... Evet...

Murat, deminki “yorgun” sözünü tekzip etmek isteyerek kollarının bütün kuvvetini gösterdi. Saziment Hanım, bu kuvveti bir mene- jer ustalığıyla bir anda ölçmüş gibi:

— Kemiklerimi kıcaksınız... diye güldü. Hiç de profesör tutup ders alacak kadar acemi değilmişsiniz...

— Yeni bir figür... demiştim.

— Ben de yeni değil demiştim... İçer misin?

— Tabi canım...

— Ona da böyle mi diyordun...

— Bir şey demediğimi gördünüz?

— Demesen de güzel kızdı... Hem de akıllı...

— Neden?

— Seni hemen bırakmadı. Severim hakkını alanları... Hem de kimsenin hakkını yemek istemem.

Murat boş bulundu:

— Zevciniz beyefendinin...

— Onun da hakkını yemiyorum. Sizi anlatacağım... Elinden bir şey gelmemeye başladı başlayalı, hikâyelerinden hoşlanıyor.

— Ne diyorsunuz?

— Vallaha... Hele böyle orijinal vakalara bayılır...

— Şimdi söyleyecek misiniz? Yalan...

—   Söylemesem de ossaat anlar...

—    Nasıl?

— Gözlerime bakar bakmaz. Biz kadınlar mesut olduğumuzu bir türlü saklayanlayız...

—   Demek şimdi mesut musunuz?

—    Çoook...

Murat, dirseğine dayanarak bu müdafaasız, büyük kadın vücuduna zevkle baktı. Elindeki boş kadehi hovarda bir hareketle yere atıp Şaziment’e aç bir hırsla sanldı.

Şaziment ancak on vapuruna yetişebilmişti. Murat’ın iki gün sonra gece yatısına misafir gelmesini de kararlaştırmıştı.

Murat, Köprübaşı’nın gece tenhalığında, “N’oluyor yahu... diye artık zevk bile hissetmeden düşündü, Reçina’yı def edelim derken bir yenisine çattık... Galiba daha beterine...”

Hudutsuz bir yorgunluk hissediyordu. Lakın Safo’ya gitmemek de olmayacaktı.

İlk defa vücudunun tamamıyla harap olduğunu, bu haraplığı bu gece Safo’nun muhakkak fark edeceğini korkuyla anladı.

Marifetin kendisinden olmadığını biliyordu. Kadınların başlarını böyle döndürecek kadar parlak, usta bir zampara değildi. Mesele, işin zincirlenmesinden ibaretti, o kadar... Safo’yla başlamış, Safo, Reçi- na’yı, Reçina da Şaziment’i getirmişti. “Bu gidişle böyle devam ederse..." Her yeni macera, Safo’yu biraz daha geriye itiyordu. Murat bunu bir türlü itiraf etmek istemiyordu ama, hakikat de bundan başka bir şey değildi.

Ağzı zehir gibi olduğu halde bir cigara yaktı. Yapayalnız yatmaktan başka hiçbir şey istemiyor, işe girdi gireli her gece biraz daha iğrendiği kirli, berbat bekâr odası şu anda gözünde tütüyordu.

“Birkaç kadeh rakı içsem kendimi toparlar mıyım?" diye düşünerek nişancı dükkânına doğru yürüdü.

Hiç keyfi olmadığı halde her zaman yaptığı hareketleri gene aynen yaptı. Dükkânın hizasındaki kaldırımdan yürüyerek birdenbire tezgâhın önünde peydah oluyor, kızı sevindiriyordu.

—  Yasso... diye elini şapkasına götürdü.

—   Sen misin? Yasso...

— Tamam mı?

— Evet. Bir dakika...

Saçlarını parmaklarıyla arkaya itli. Beresini yumruğu ile sımsıkı tuttu. Tezgâhın altından geçip caddeye çıktı. Bu hareket Murat’a daima, kız, sırtından koca dükkânı indiriyormuş tesiri yapardı. Hemen koşup koluna girmişti. Patronu selamlayıp yavaş yavaş Tophane’ye doğru yürüdüler.

Köşede duran seyyar pilavcı, sevgilileri görmemiş gibi davranarak:

—   “Rabbim muradımı ver -Ölene dek sarayım," diye gene malum türküsüyle laf dokundurdu.

— Murat, keyifsiz keyifsiz gülerek her zaman verdiği cevabı verdi:

— Yarabbi... Şunun dükkânına bir çelme taksam mı?

— Aman kız... Duydun mu... Şahitsin...

Bir müddet konuşmadılar.

Murat, nereye gideceklerini sıkılarak düşünüyor, kadına kanıksamış erkeklerin ekserisi gibi, o an için kendisini insafsızca oyuncak haline getirmişler ve didik didik paralamışlar hissini duyuyordu.

— Nereye gidelim?

—   Sen bilirsin.

—   Canım söylesene...

—   Bana bira içir... Olur mu?

—    Peki...

Bir boş otomobil durdurdu, şoföre Fındıklı’da sahil gazinolarından birisine götürmesini söyledi.

—   Yürüseydik...

—   Yorgun değil misin?

—   Sen tenha yollarda yürümeyi severim dedindi de...

—   İşte geldik. Mesele yok...

Herkes -bilhassa aileler- çoktan gitmeye başlamışlardı. Denizin tam yanında bir masaya oturdular. Su inadına siyahtı, çürümüş sebze ve yosun kokuyordu. Daha oturur oturmaz sanki rutubetin içine girmişlerdi.

—   Ceketimi vereyim mi? dedi.

—   İyi edersin... İçim üşüdü.

— Rakı iç...

— Peki...

— Ben bira içeceğim.

— Olur.

Biranın hiç tadı yoktu. Safo ikinci kadehten sonra:

— Bir şey mi oldu, diye sordu, düşünüyorsun...

— Yorgunum. Bilmem... Bir de şu oda meselesini düşünüyorum.

— Oda meselesi için sana söylemiştim, istersen yirmi beş, otuz lira da ben bulurum. Sonra yavaş yavaş öderiz.

Söz ilk günden beri Murat’a imkânsız ve saçma gelmişti. Tekrarı yorgunluğunu ve can sıkıntısını artırdı.

— Para meselesi değil... — Hiç hazır olmadığı halde birdenbire mevzuyla alakalandı, konuşmak kuvvetini buldu —: Sen nerden bileceksin? İşsizlik pek zor. O kadar zor ki... Ben hiçbir şeyden perva etmem sanıyordum. Meğer beni bile yıldırmış.

— Şimdi çalışıyorsun.

— Hâlâ alışamadım mı ne? Günün birinde tekrar işsiz kalacakmışım gibi bir korkum var. Bir türlü cebimdeki parayı sarf edemiyorum. Ama diyeceksin ki, “Aldıklarını tekrar satarsın...” işte bu “tekrar salmak" beni aç kalmaktan daha çok ürkütüyor. Ne zor bir bilsen...

— Birisine sattır.

— Olmuyor. Alışamadım. Halbuki neler sattım... Babamın takım- lannı... Marangoz takımlarını... Babamın atını satıyormuşum gibi geldi. Zembili hâlâ durur. Eski bir zembildir. Zembil nedir bilir misin?

—   Hayır.

—   Hani hasırdan örerler. Şöyle... İki kulpu var.

—   Evet...

—   İşte o... Üzerine aynca yelken bezi kaplatmış. Şimdi eskidir pek... Durur.

Zaten bir o durur, bir de... — “Annemin yatak takımı" diyecekti. Çarşıya götürdü götüreli de onun tılsımı da sanki bozulmuştu —: İşte böyle sevgilim... diye şaşkın ve kederli güldü.

Safo, bu yorgun çocuk gülümsemesi karşısında büyük bir fedakarlık arzusuna kapıldı. Mümkün olsa, yani bir işe yarasa şimdi yüreğini çıkarıp verecekti.

— Bilir misin ne istiyorum, diye ihtiyatla konuştu. Hep senden aynlınca aklıma gelir. Bu gece haydi beni odana götür...

— Odama mı? İmkânsız...

— Neden? Bir canım istiyor ki... Orada seni biraz daha fazla severim sanıyorum.

— imkânsız dedim ya...

— Neden ama?

— Oda yok... Oda değil... Görsen, benden nefret edersin... Ben bile kendimden nefret ediyorum.

— Olsun. Muhakkak görmek istiyorum... Nasıl şey?

— Tam dört köşe... Ömründe silinmemiş... Ömründe içinde insan yatmamış. Bir sürü kırık dökük kahve eşyası... Hırdavat... Yatağım, iki tane masanın üstünde serili... iki masa, kırık dökük... Sallanır da... “Somya mübarek” derim. Zaten ikimizi çekeceğine de emin değilim...

— Olsun... Haydi iç de gidelim.

Murat gözlerini kısarak baktı:

— Anlatamadık galiba... Kahvenin içinden geçilecek...

— Geçilsin... Ben utanmam.

— Ben utanırım.

— Utan.

— Olmaz.

— Kahve kapanınca gidelim...

— Uzatıyorsun beyhude... Kahve ekseriya kapanmaz. Mal sahibi taharri komiseri olduğundan devriye polisler, bekçiler sabaha karşı çay içmeye gelirler. Sonra benim odanın yanında bazı bazı kumar olur. Sonra sabahleyin nasıl çıkarız? İmkânsız...

— Neden istemiyorsun? Görmüyor musun, merak ediyorum.

— Rezalet merak edilir mi? Benim bile canım gitmek istemiyor.

— Kendisini hemen topladı —: Bu gece tuhafsın.

Kız, duygularını anlatamamaktan üzülmüş, karanlık denize bakıyordu. Yüzüne uzaktan bir ışık vurmuştu. Murat acıdı. Şefkatli bir sesle:

— Haydi iç de gidelim, dedi.

— Size mi? Peki...

— Bırak canım... Yakında bir oda bulacağım. Manasız şey benim işim. İyi kötü birtakım eşya uydurmalı.

— Odayı ne tarafta tutacaksın?

— İstanbul’da.

— Neden buralarda değil...

—  Bilmem... Kapalı yerlerden usandım. Bir küçük ev olsun diyorum,

penceremden bakınca ya deniz görünsün, yahut bir yeşillik.

— Öyle bir yer tut ki, ben gelince söylenerek canını sıkmasınlar.

— Tabi, bunu da düşünüyorum. Haydi gidelim. Yorgunsun...

— Peki...

Cadde bomboştu. Murat, sırtında yorgunluktan gelen o hafif sızıyı hissediyordu. “Beni ille odana götür...” diye tutturan bir kıza hiç olmazsa dün gece yattıkları otelde kalmak teklif edilmeliydi. Bunu iki sebepten göze alamadı. Bir kere yalnız yatmaya ihtiyacı vardı. Sonra o daracık otel odasından, hele uyanır uyanmaz pencereden gözüne çarpan karşı evin sıvaları dökülmüş duvarından nefret ediyordu.

Boğazkesen’e doğru konuşmadan çıktılar.

Safo’nun oturduğu evin köşesinde, her zamanki gölgede öpüşmek için durdular. Kız, içini çekerek boynuna sarıldı. Ağzını kulağının altına koyarak:

— N’olur? diye sahiden yalvardı.

—   Efendim?

— N’olur bu gece beni odana götür...

—   Saçmalıyorsun... Sanki ben istemiyormuşum gibi...

—   Peki, peki...

Hiç canı istemediği halde kızı gene de istekliymiş gibi öpmesine şaştı Herhalde sinemalardaki öpüşmeler de böyle rezil bir şey olacaktı.

— Oh... Bir daha...

Bir daha öptü.

— Bir daha...

Üçüncü öpüşte kız tekrar yalvardı:

— Haydi fena adam olma... Gidelim...

— Canımı sıkıyorsun... Sabahtan beri ayak üzeri harap oldun... Haydi doğru eve... Uyu... Beni de rüyanda gör...

— Olur, peki...

Murat’ı öptü... Her zaman yaptığı gibi, evvela göğsünü ayırdı, en sonunda delikanlının elini bıraktı. Bu hareket ondan kendisini zorla koparıyormuşa benzerdi.

—   Bonnüvi...

— Ama, ben seni seviyorum...

—    Ne sevimli geveze yarabbi...

Murat, kızın kapıdan girmesini bekledi. Caddeye çıkınca rahat bir nefes aldı. Şapkasını ensesine devirdi. Acayip değil mi, yorgunluğu da geçmiş gibiydi...

Ertesi gün yazıhaneye dipdiri geldi ve hele kendisini bekleyen işi öğrenince, dün gece Safo’nun arzusunu yerine getirmediğine sevindi.

Kahveyi henüz içmişti ki telefon çaldı. Çelil Bey konuşuyordu, buna konuşuyordu denmez, âdeta kükrüyordu. Söze:

—   Orada mısın? diye hışımla başlamıştı.

—   Evet.

— Bir yere ayrılma... Beni bekleyen var mı?

— Henüz...

— Hepsinin Allah belasını versin... Merhum Talât Paşa gelse siktiren

— Hayhay...

— Cevap ver demedim. Dinlemesini bilmezsiniz ki... Bir sivri sakallı namussuz var ya... Tanıyorsun elbette... Şirketin müdürü...

— Evet.

— İşte o pezevenk gelecek. Bekleme odasına alırsın. Başkalarına da Çelil namussuzu hastalanmış, geberiyormuş, doktorlar kafasına buz koymuşlar... dersin. Kimseyi gözüm görmesin...

— Bankadan telefon...

— Başlarım bankasının kasasından... İstemiyorum. Benim başımda ateş yanıyor... Yahu... Siz adamı deli edersiniz... Ben ne halt edeceğim? O sakallı kodoşu iyi muhafaza et. Frenktir. Falan yerde randevum var, falan diye savuşur. Artık sonrasını sen düşün...

— Cebren m i alıkoyacağım?..

— Tabi cebren... Bir yere kaybolma... Ben keferenin dilinden anlamam. Tercümanlık edeceksin.

— Baş üstüne...

Sivri sakallı gâvur, bir büyük Felemenk şirketinin direktörüydü. Bu şirket büyük vilayetlerden ikisine su tesisatı yapmış bitirmiş, muvakkat kabulünü tamamlamış, sıra kabulü katisine gelince işleri sarpa sarmıştı. Vilayetteki üç yüz bin liraya yakın depo akçasını kati kabulden sonra alabilecekti. Aylarca uğraşmışlar, muvaffak olamayınca Çelil Bey'e müracaat zorunda kalmışlardı. Çelil Bey meseleye evvela gereği gibi ehemmiyet vermedi. Ankara’daki dostlarına güvendi. Umulmadık davalar açıldı. Çelil Bey evelallah hepsinin hakkından geldi. Nihayet Ankara'da bütün dostları da ayrıca Çelil Bey'e söz vermiş, vaat etmişlerdi. Geçen defa temyizdeki murafaalardan istifade ederek Ankara'ya geçmesi, bu iş için yaptığı on birinci seyahatti. Kolay değil, ihtiyat akçasını çektikleri gün Çelil Bey otuz bin lira alacaktı. Bu otuz bin rakamı uykularını kaçırıyor, sevinçle önüne gelene vaatlerde bulunuyordu. Bir kere Murat'a açıktan yüz lira ile bir kat elbise vardı. Umum adliyecilere ziyafet çekilecek, hattâ kendi nefsi nefisine de Avrupa yolları görünecekti.

On birinci seyahatten döndüğü zaman, gene etekleri zil çalmakta, “Domuzdan kıl kopardık kâtip... Yaşadın oğlum...” diye ellerini ovuşturmaktaydı. Murat'ın kendi hesaplarında bile, bu ihtiyat akçasının mühim bir yeri vardı. Oda eşyası için, bu işin neticelenmesini bekliyordu.

Şimdi kapattıktan sonra meseleyi sormadığına pişman oldu. Mamafih ortada sorulacak bir hal de görünmüyordu. Vaziyet meydandaydı. Gene bir yere takılmış oldukları şüphe edilemezdi. Yoksa Çelil Bey, bizzat kendisine "namussuz", keçi sakallı kâfire de “pezevenk- kodoş" iltifatlarını sabah sabah neden layık görsün?

Kocasının ahlaksızlığından dolayı boşanmaya karar vermiş, tombalak ve geveze mahalle karısını derhal def eıti. Diğer iki müşteriyi münasip surette atlattı.

Nihayet, pek uzun boylu, pek ince sivri sakalıyla tuluata Yahudi doktora çıkmışa benzeyen direktörü bekleme odasına aldı. Kahveyi söyledi. Herifin elindeki çanta gene ağzına kadar evrak doluydu. Şimdiye kadar bu işte, Murat'ın tercümanlığına lüzum görmemişler, her zaman şirketin Ermeni tercümanını kullanmışlardı. Şu halde yeni bir vaziyet olmalıydı.

Murat, yüzü gülmeyen direktörü, icabında cebren nasıl zapt edeceğini, böyle bir harekete girişse bu asık suratın ne hal alabileceğini hayal ederek gülümserken, Çelil Bey ter içinde göründü.

— İçerde mi deyyus? diye telefondaki öfkeyle sordu.

— Deyyus mu? İçerde... Evet...

— Gel arkamdan...

Müdürü umumi olacak rezil, para umuyormuş. Çelil Bey de ahdetmiş vermeyecekmiş... Zaten çaresini evvelden hazırlamışmış ama, erkeklik bırakmıyormuş...

— Söyle şuna, diyordu, bana avukat Deli Çelil demişler. Bir işi tuttum mu kopannm... Lâkin namuslu davranalım... Edepsizlik bizden olmasın demiştim; pekâlâ, onlar namussuzsa ben kaıbekat namussuzum... Şuna söyle... Yahut, dur bakayım...

Odadan çıktı. Murat’ın masasındaki telefonla bir yeri aradı.

— Bir iş için Ankara’ya gideceksiniz... dedi, ücret islediğinizden âlâ... Bütün muamelatı ben tamamlayacağım. Kabul mü?

— Canım, kabul mü? Beceremeyeceğiniz bir iş olsa teklif eder miyim? Kabul mü^7

—   Ücret kolay... Bin lira veriyorum.

—   Az mı? Uyku sersemi galiba anlayamadınız. Bin lira...

— On para veremem... Eski vadim de vait...

— Şart olsun veremem... Ne? İki bin mi? Peki biz yazıhaneyi kapatalım da köprü başında dilenelim mi? Aklım başımda yok... Gelirsiniz konuşuruz. Ben birazdan sizi tekrar aranın. Rica ederim, evde olunuz...

Murat’a başını salladı:

— Şimdi gel bakalım evlat, dedi, bre yahu. Ne bela.

Direktör, birisine, kendi namına ahzu kabza selahiyetli bir vekâletname verecek, parasını bir hafta içinde alacaktı. Razı mıydı?

— Elbette...

— Tahsildar ayrıca iki bin lira istiyor.

— Onu siz verirsiniz. Kendi hissenizden...

— Yarı yarıya...

— Müessese zaten, zarardadır. Kabil değil...

— Kime yutturur bu namussuz. Kabil değil de, şu kadar yüz bin lirayı bırakacak mı? Dur, böyle sual olmaz. Peki, diyor dersin... Peki... Var mı bir diyeceği?

Direktör kimi vekil tayin edeceğini de bilmek isliyordu.

Çelil Bey:

— Patlamasın... Şimdi çağıracağım. Ömründe öyle vekil gördü mü bakalım? Söyle... Ayağını sıkı bas... de, tamuna gider haa... Aklı çıkar... Bir de tımarhanelerde sürükleniriz.

Telefona koştu. Geri döndüğü zaman biraz sakinleşmişti.

— Bre kâtip... Üç dondurma söyleyeyim de, şu herif biraz serinlesin demezsin, diye çıkıştı.

Dondurmalar henüz gelmişti ki kapı tıkırdadı, sonra açıldı. Murat içeri gireni görür görmez bir kere “Hiii” diye içini çekti. (Buna küçük dilini az kalsın yutuyordu da denebilir.)

Bu kadına bakar bakmaz, “Bundan daha güzeli anık olamaz...” dememek imkânsızdı. Her tarafıyla ve bilhassa hareketleri ve konuşmasıyla güzeldi. Murat, ilk şaşkınlıktan sonra “Ben bunu nerede gördüm, yarabbi?" diye düşündü

Keçi sakallı, zıplamış kalkmış, iki kat olmuştu. Çelil Bey, marifetini gösteren bir sanatkâr gibi, elleri belinde manzarayı seyrediyordu Nihayet:

— İşte yeni umumi vekiliniz, Madam Tamara... diye muzafferane takdim etti.

Murat, bu Rus ismini duyar duymaz kadını görmüş gibi olmasının sebebini derhal anladı. Bu kadın herhalde Madam Karazofun kız kardeşi olacaktı. Müşabehet umumi hatlarda mevcuttu. Hakikatte bu küçük hemşire ile, o, hesaplara boğulmuş, durgun abla arasında başka bir müşterek taraf olamazdı. Bunun yanında Madam Karazof âdeta çirkin sayılırdı.

Kadına meseleyi anlattılar. Ankara’dakiler inat ediyorlardı. Erkekler bir iş becerememişlerdi. Çelil Bey’in tabiriyle, kendisi oraya bir Dalila gibi gidecek, kafa kesmek bahasına paralan çıkaracaktı. Dünya üzerinde kendisine dayanacak bir erkeğin, henüz anasından doğmadığını, gene kendisi herkesten iyi bilirdi. Söylemeye hacet yoktu.

Kadın bir müddet düşündü.

— Yalnız gidemem, dedi, yanımda birisi olmalı.

— Neden?

— İşte... Pek acayip düşer... Sonra sadece vekil tayin edilmek de bir garip. .. Mesela, şirketin mühim memurlarından birisi gibi hareket etmek daha doğru değil mi?

— Hay aklınla yaşa Tamaracıgım... Gördünüz mü? İşte paraları şimdiden söktü sayılır. Tuu... Vay kavanoz dipli dünya, bizi ahirinde pezevenk etti çıktı yahu?

Direktör, “Ne diyor?” manasına Murat’a baktı. Murat kekelerken Çelil Bey atıldı:

— Höst . .. Bunu bilmeyiversin. Peki, sor bakalım... Bizimkinin yanına katacak kimsesi var mı?

Sordular. Ermeni tercümandan başka Türkçe bilen memurları yoktu. O zaman Çelil Bey, Murat’a bakarak kahkahalarla gülmeye başladı:

— Buldum, diye bağırdı, işte bizim Murat... Madam Tamara ile beraber giderler. Nasıl?

Keçi sakallı, deminden beri Fransızcasını beğendiği Murat’a bir an baktı, omuzlarını silkti. Hepsi bir imiş.

— Hayhay, diyor.

— Öyleyse oğlum... Derhal hazırlanırsın. Evden benim küçük bavulu al... Belki bir hafta kalırsınız... — Madam’a döndü —: Seni buna değil, bunu sana teslim ediyorum, dedi, sakın bir aç tarafına gelir de...

— Rica ederim... Bilirsiniz ya, böyle şakaları sevmiyorum.

— Bilirim. Bilirim. Öyleyse Murat oğlum... Madam’ı sana teslim edeceğim. O işinin erbabıdır. Sen yalnız dağa kaldırmamalarına dikkat edeceksin. Tabancan üzerinde mi?

Noteri çağırdılar. Direktör, bir aralık Çelil Bey’le asıl büroya geçti. Murat’ı da çaginp aynca konuştu. Vekâletnameyi, Murat’la ikisine birden verecekti. İcabında ikisi birden imzalayacaklardı. Murat da şirket memurlarından gibi davranmalıydı.

Çelil Bey:

— Hele kâfirin zekâsına bak hele... diye fıkır fıkır güldü, ne âlâ... Oğlum Murat, şuradan telefon et... Noter, takımını taklavatını toplayıp gelsin...

Vekâletname derhal tanzim edildi. Madam Tamara saat yedide Murat’la Haşdarpaşa’da buluşmak üzere gitti.

Murat, bir taraftan Ankara’yı ilk defa göreceği için seviniyor, bir taraftan bu kadar güzel bir kadınla beraber seyahat edeceğinden dolayı gurur duyuyordu.

Ankara’da otel, vesair masrafa karşılık direktörden beş yüz lira almıştı. Eğer iş uzar da başka para lazım olursa, telgraf çekecekti.

Murat, Çelil Bey’in evinden küçük bavulunu aldı. Odasına gidip çamaşırlarını yerleştirdi.

Yazıhanede Çelil Bey kendisini bekliyordu.

— Göreyim seni oğlum, dedi, oradaki andavallılar Tamara'nın karşısında akıllarını oynatırlar... l_akin, arada işi külhanbeyliğe dökersen... Berbat edersin... Seni biz orospuluğa yardımcı gönderiyoruz. Ar yılı değil, kâr yılı. Ayrıca direktörden de bahşişini alacaksın. Ben şimdi polis müdüriyetine gidiyorum. Madam’ın Ankara’ya gitmesinde bir mahzur çıkarmasınlar. Sen de yataklıda iki yatak ayırt. Sakın aynı kompartımanda olmasın... Tamara kafam kırar... Benden söylemesi...

*

Murat, akşama doğru ikinci defa nişancı dükkânına uğradı. Safo gelmemişti. Patrona on beş lira verdi.

— Bununla kendisine bir emprime entari diktirsin... dedi, ben iki üç gün için Ankara’ya gidiyorum. Geldiğim zaman entari hazır olmazsa karışmam... Selam söyle...

Yazıhaneye geldi. Daha oturmadan telefon çaldı. Madam Tamara konuşuyordu:

— Siz misiniz Murat Bey?

— Evet efendim!

— Bakınız ne düşündüm. Vapurda görünmek istemiyorum. Haydarpaşa’ya motorla geçsek.

— Baş üstüne. .. Daha iyi olur. Tren 7.30’da kalkacak. Biz tam yedide Karaköy’de buluşalım.

— Peki... Bakınız size misafirim... Neler aldınız?

—  Lokanta vagonu emrinize amade bulunuyor.

—   Votka isterim, viski isterim.

— Şimdi acenteye soracağım. Eğer büfede yoksa, ben istediğiniz kadar temin ederim.

— Sakın, içmiyorsanız da kendi hissenize ayrıca almayı ihmal etmeyin. Ben o kadar zevkli içerim ki, yan yolda bana imrenirsiniz. O zaman da bir yudum olsun vermem...

—   ikramınıza teşekkürler...

— En iyisi, ben altı buçukta size uğrarım.

—   Yani on dakika sonra...

—   Sahi... Hemen geliyorum...

Murat, yüreği vurarak telefonu kapattı. Madam Tamara'nm güzelliğini gözünün önüne getirdi, [çini bir ümitsizlik kapladı.

Demek ki güzelliğin bir muayyen dereceden sonrası, insana ümitsizlik veriyordu. Ümitsizlik ise, deliliğe en yakın hislerden birisiydi. Aşı- n güzellik yalnız karşısındakini değil, bizzat sahibini de rahatsız etse gerekti. Pek kıymetli bir elması muhafaza etmenin zorluğu gibi bir şey.

Otomobil hanın kapısında durduğu zaman Murat, böyle ipe sapa gelmez şeyler düşünüyordu.

Madam Tamara Türkçe:

— Merhaba arkadaş, diyerek elini uzattı, işte hazırım..

Murat’a yanında yer verdi. Karaköy'de bir motora bindiler. Kadın bir büyük bavul götürüyordu.

— Her şey tamam mıymış? diye ciddiyetle sordu.

— Her istediğiniz...

— İyi; bakın ne düşündüm. Lokanta vagonuna gitmeyiz. Yemeği kompartımanda hazırlasınlar.

— Hayhay...

— Görülmek istemiyorum. Bir tanıdığa rastlarsak Ankara'da rahatımız kaçar. Malum ya, bir ciddi şirketi temsil ediyoruz. Şakası yok... — Bir an düşündü —: Arkanızda ağlayan bir genç kız bırakmıyorsunuz ya?..

Murat bilhassa Madam Tamara'yı tekrar görür görmez, karar vermişti, ona karşı zerre kadar yapmacık yapmayacak, bir erkek arkadaş gibi davranacaktı.

— Bilmem, dedi, iki kere aradım. Çalıştığı yerde yoktu. Ben de bir entari parasıyla selam bıraktım. İyi yapmış mıyım?

— Nerede çalışıyor?

— Hani tüfeklerle nişan atarlar... Böyle dükkânlar vardır. Gör- müşsünüzdür...

— Biliyorum, iyi bir yer... Oyuncakla oynayan kadınlan idare etmek kolay olur.

— Zaten pek küçük. Daha çocuk bile sayılır. On yedi yaşında...

— Ne güzel yaş... Ne güzel yaşta kadınlar, kıymetini bilmezler. Hoş erkekler de bilmezler ya... O yaşta hepimiz, bize lazım geldiği kadar ehemmiyet verilmeyecek diye harap oluruz. Ciddiye almazlar diye korkarız değil mi?

— Sahi. Evet...

Madam Tamara denize baktı.

— Bir şeyler kaybederek yaşıyoruz, diye tane tane konuştu. İnsan arsız mahluk... Hep bir şeyler kaybediyoruz. Hiç de umursamaz görünüyoruz... — Güldü — : Çaresi de yok ki... Biraz daha düşünseniz, doğmamış olmak lazım geliyor. O zamanda kaybetmenin zevkinden bile mahrumuz... Şu İstanbul ne güzel, değil mi?

—   Evet..

—   Neden Mustafa Kemal Paşa burada oturmuyor da Ankara'yı tercih ediyor?

— Bilmem... Bazı ben de düşündüm. Herhalde Ankara’nın ona mahsus hatıraları vardır. Her zaman ümitliydi ama, insanın ümidi pek uzaktan gördüğü zamanlar da olur. Bir de, zaferi orada kazandı. Bir çeşit vefa hissi sanının.

— İyi tahlil... Siz Mustafa Kemal Paşa’yı seviyor musunuz?

—   Çoook...

— Pek yakışıklı bir adam... Bir kere olsun dans etmeyi isterdim.

— Bu arzunuzu hissetse, sevinçle kabul ederdi. İyi asker olduğu kadar da, iyi sanatkâr diyorlar. Bilhassa güzellikten anlıyormuş...

Ama bu sizin için mevzubahis değil...

— Neden?

— Sizin için, değil... Çünkü sizin güzelliğiniz sade anlayanlan değil, en anlayışsızlan bile bunaltacak derecede ... Af edersiniz madam, bu seyahat müddetince size karşı bir erkek arkadaşımsınız gibi samimi davranmaya karar verdim. Sözlerime, rica ederim, başka mana vermeyin.

— Ne güzel... ikimiz de rahat ederiz. O kadar yaşlı değilsiniz ama... Göründüğünüz kadar da budala olmadığınız anlaşılıyor.

— Mersi...

— Sakın kızmayın... Ben de latifeyi severim.

Haydarpaşa'ya yaklaştıkları zaman Madam Tamara, boynundaki eşarbı alıp başına sardı. Şimdi bu, başörtüsüyle o kadar körpe ve o kadar Türk oluvermişti ki, Murat ihtiyarsız, elini dizine vurdu.

— Bir anda ne değişiklik, dedi, az kalsın nefesim kesiliyordu. Böyle bir resminiz var mı^7

—   Hayır... Neden^7

—   Olmadığı isabet... Yoksa kendinize âşık olurdunuz.

—  Aşkı lütfen denize düşürünüz... İş seyahatinde ağır ve lüzumsuz bir yüktür.

Yataklı vagon pek tenhaydı. Madam’ın yatacağı kompartımana girdiler.

Murat:

— Sofrayı benim odamda hazırlatalım, dedi, içki kokusu rahatsızlık vermesin.

— Hiç rahatsız olmam... Dehşetli ayyaşımdır. A, cigara aldık mı? Yenice içiyorum...

Murat birkaç paket cigara istedi. Yemeği burada yiyeceklerini söyledi.

Madam Tamara ancak tren hareket ettikten sonra eşarbını çıkardı. Başını nazlı bir at gibi sallayarak sarı saçlarını omuzlarına bıraktı. Murat, yutkundu.

Tamara gülerek:

— O nasıl bakış? diye sordu.

— Bir şey itiraf edeyim mi Madam?

— Buyrun...

— Sizden korkuyorum. Beni affedin... Sahi deminden beri düşündüm. Duyduğum his korkudan başka bir şey değil... Bundan sonraki hareketlerimi lütfen bu itirafla manalayın ve sizden korkmama olsun müsaade edin...

— Peki, yavrum... istediğiniz kadar korkabilirsiniz. Şimdilik hele birer cigara yakalım...

Akşama hazırlanan köşklerin önünden geçiyorlardı. Bahçeye masalar kuruluyor, bir yemek-içmek hareketi görülüyordu.

Kadın içini çekti:

— Anneniz var mı? diye sordu.

— Hayır... Babam da yok, annem de...

— Bir bakıma rahatlıktır. Bir bakıma berbat. Yetimler sevgililerini bir başka türlü severler.

— Acıklı bir sevgi... Evet.

— Acıklı olmayan hiçbir sevgi yoktur. Sevmek uyumaya benziyor. Uyurken nasıl müdafaasız oluyorsak, severken de öyleyiz. Ama yüzde bir miktar hakikat varsa.

— Russunuz değil mi?

— Rusum...

— Siz vatanınızı çok seven milletsiniz. Vatan öksüzlüğü, diğer öksüzlüklerin hiçbirisine benzemez. Şu halde, dehşetli seversiniz... Severseniz...

— Çok iyi konuştunuz delikanlı. Denemedim ama, haklısınız...

— Rusya'yı özlüyor musunuz?

— Çok... Daima özlüyorum... Hani sonradan sakat olanlar ilk zamanlar sakatlıklannı nasıl mütemadiyen hissederlerse...

—  Bolşevikler yakında yıkılır diyorlar, inşallah o zaman memleketinize dönersiniz.

— İnşallah...

— Nerde oturuyordunuz?

— Petrograt’ta.

— Şimdi Leningrat mı?

— Orası her zaman Petrograt’tır.

— Güzelmiş diye duydum, içinden bir nehir akarmış... Kışı sertmiş ama... — Murat, dışanya bakarak içini çekti —: Ben de dünyayı gezmek istiyorum dedi, vallaha, coğrafya kitabında okuduğum yerlerin, vatanımmış gibi daüssılasını çektiğim olur.

— Rusya büyük memlekettir. Onu haydutlar mahvettiler.

Jiür ıŞelırin Jasunlun

—   ihtilalde neredeydiniz?

— Petrograt’ta... ihtilal bizde başladı. Sanki mahpushaneler boşaldı sandık.

— Bahriyeliler diye duymuştum.

— Haydutlara bahriye elbisesi giydirdiniz... Haydutlukları değişir mi?

— Bir arkadaşım var. Bolşevik ihtilaline pek meraklı. Şairdir... “Bütün bir millet haydut olamaz. Rusya’da bütün Rus milletinin fukarası dövüştü...” diyor.

— O da kızıl öyleyse... Hayır. Yalan... Bir avuç haydut dövüştü.

— Ötekiler?..

— Evvela şaşırdılar, sonra korktular. Çar gevşek adamdı. Müşavirleri hainlik ettiler.

— Bir film görmüştüm. Raspotin’e dair... Bir cahil papazın o kadar nüfuz sahibi olması, bir idarenin yıkılacağına delalet edermiş.

— İnşallah... Bolşevikler Raspotin’den daha âlim değiller...

— Hiç esaslı havadis alıyor musunuz?

— Esaslı havadis, işler gittikçe beter oluyor. Düşünün bir kere: Yüksek tahsil görmüş mühendis olmuş bir insanın işini, kara cahil bir adam becerebilir mi? Orduda erkânıharp yok. Fabrikada mühendis yok. Bolşeviklik en ufak bir darbeye dayanamaz. Bekliyoruz. Dünya bu rezalete bakalım daha ne kadar tahammül edecek. Japonlar hazırlanıyorlarmış...

— Memleketinize yabancılar taarruz etseler, üzülmez misiniz?

— Şöyle düşünüyorum. Annemin apandisiti olsa, doktor kamını yardı diye kızar mıyım? Ama bilmem... Facia şudur: Eğer Rus milleti bir çılgına kapılır da, uzun müddet dövüşürse... İnsan dayanamaz, değil mi?

Murat, güzel kadını istemeden kederlendirdiğini o anda fark etti. Lakırdıyı değiştirmek gayretiyle:

— Sofrayı hazırlasınlar mı? diye sordu.

— Bir şeyler getirsinler. İçeriz... Sakın sarhoş olmayasınız...

— Merak etmeyin. Son kadehten bir evveline kadar içerim.

— Son kadeh ikinci kadeh midir?

—  Belli olmaz. Lâkin mutlaka son kadehten bir evvelkinde bırakırım. Görürsünüz...

Zile bastı. Gelen garsona mezeler ve votka emretti.

Tren yavaşça akşam loşluğuna giriyor, küçücük kompartımanın dünya ile alakasını kesiyordu.

Murat, deminki hazin mevzuları tamamıyla değiştirmek için Puş- kin’den laf açtı:

— Seversiniz tabi? dedi.

— Ne diyorsunuz... Ezber bilirim, bütün...

— Ben Rusça bilmediğim için şiirlerinden zevk alamıyorum. Lâkin Rus edebiyatındaki tesirine bakınca kuvveti anlaşılıyor. Aklımın ermediği neresi bilir misiniz? Nasıl da çocuk gibi yaşamış...

— Ne gibi?

— Çocuk gibi... Hayatına ait bir kitap okudum, insanın öfkeden kuduracağı geliyor. Çarla esas itibariyle geçinememişler. Zaten bir türlü işlerini yoluna koyamamış. Sonra o evlenme ne biçim şey... O evlilik hayatı... Kansı sarayda türlü tehlikelere maruz bulunuyor, kendisi diyar diyar dolaşıyor. Mektuplarında yazdıklarını okurken erkek olarak yüzüm kızardı.

— Siz neler söylüyorsunuz kuzum?

— İşte böyle... Bir erkek kansına mutlak surette hükmetmeli. Hem kıskanıyor, hem de: “Lütfen madam evinizden dışarı çıkmayacaksınız. Ayaklarınızı kırarım...” demiyor.

—   Çok enteresan... Demek bir Türk paşası gibi hareket etmediği için

kızıyorsunuz. Kansını hareme kapatmadığı için.

—   Mutlaka hareme kapatmak lazımsa kapatmalı... Hem kıskançlık azabı

çekmek, hem de kadını hangi düşünceyle olursa olsun serbest bırakmak...

— Vay küçük Kazak vay... Kadın esir değildir.

— Esir değildir. Evet... Lâkin beni ölüme götürecek bir bela da olmamalı ... O nasıl söz: Çar Aleksandr için yazdığı...

— Ne yazmış?

—   “Bir Hüsar Mülazımı gibi karımın peşinde koşuyor..." diye yazmış, düşünüyorum da havsalam almıyor. Bir mazaret olabilir. Belki de dâhilerin hadise karşısındaki ölçüleri, bizim gibi fanilerin basit ölçülerine benzemez... O zaman da bir dâhi için karısının başkalarıyla yatması bile değersiz bir mesele olmalı, diyeceğim... Bu sefer, düelloyu izah etmek müşkülleşiyor...

— Durunuz bakalım... Fena tahlil değil... Hiç düşünmemiştim.

— Çünkü siz, şiirlerini okuyorsunuz. Şiirleri sizi alt ediyor. Öteki meseleler ehemmiyetlerini kaybediyorlar. Bilir misiniz Puşkin’in hayatındaki tezat nereden gelmiş?

— Nerden?

— Hangi sebeptense, gittiği yolu bırakmış. O elbette bıraktım demiyor. Belki de “Taktik yapıyorum” demiştir. Toprakbentliğin ilgasıyla Avrupaperest Rus münevverleriyle umumiyetle çar istibdadıyla boğuşurken hayatı düz gidiyormuş. Tezat yok... Bir ucundan gevşetince, işler arapsaçına dönmüş... Cezasını da elbette çekecekti. Hem çarlığın temeline düşman olmak, hem de çarın maiyet zabitliğini kabul etmek. .. Bizim Türkçede bir söz vardır: “İki karpuz bir koltuğa sığmaz... "derler.

— Evet. Belki de bundandır. Lâkin büyük şair... Çok büyük...

Madam Tamara birkaç kıta okudu. Sesinde Rusça deniz gibi derinleşiyor, orkestra gibi göklere çıkıyordu. Murat, gözlerini yumdu.

— Ne o? Hemen uyudunuz mu? Şunları doldurun bakalım, küçük şeytan... Murat kadehleri doldurdu.

— Büyük millet... Büyük sanatkâr, dedi. Dostoyevski’yi sever misiniz?

— Siz ne diyorsunuz? Ezber bilirim... Belki yüz kere okudum.

— Size gaddar gelmez mi? O biçarelerin... Bakınız nasıl düşünüyorum: Sahiden acınacak çıbanlı insanlardan bir tanesini önüne yatırır... Kendisinin de üstü başı perişan, tırnaklan uzamıştır. Gözlerinde çakmak çakmak sara nöbeti, uzun pis tırnaklı parmağıyla derin yaralardan birisini insafsızca kurcalar. “Şimdi bırakacak... Artık merhamet edecek. .." dersiniz. Yeni bir kurt, yeni bir irin damlası keşfettiğine sahiden sevinerek devam eder. O ne inatçı gaddarlıktır.

— Sahi... Tıpkı öyle... Ne kadar doğru... Aferin size arkadaş!

Murat, güzel kadının sahici takdirine sevindi:

— Ama, dedi, geçelim Tolstoy’a... O ne harikulade, temizlik, büyüklük ve parlaklıktır. İnsan Yunan heykellerinin güneşten korkmayan çıplak güzelliğini bulur. Halbuki hayatı da bir manada ne bedbaht geçmiştir.

— Ben ona “baba” derim. Kitaplarını okurken sayfalann arasından sanki ellerini uzatır, yüzümü okşar. “Dayan kızım..." Yavaşça ve kuvvetle teselli verir.

Murat, gözlerini kırpıştırarak, şimdi bir lise talebesine benzeyen kadına baktı.

Madam Tamara:

— Gene mi korktunuz? diye güldü.

— Hayır... Kız kardeşim olmanızı istedim. Ablam olmanızı...

— Hele bak... — Kadın parmağıyla delikanlının burnuna dokundu —: Pekâlâ işte oldum.

— Teşekkür ederim. — Birden hatırladı —: Ablanız Madam’ı tanıdığımı biliyor musunuz?

— Yok canım... Sakın yatakta olmasın...

— Hayır... Bir imalathane işleri vardı. Bana yaptırdılar. Eniştenizi de tanıyorum. Tuhaf bir adam...

— Tam Dostoyevski tiplerindendir. Ablam da öyle... Ben de öyleyim tabi... Zaten Dostoyevski uydurmamış ki... Hep bizi yazmış.

—   Hayır... Siz muvazenelisiniz... Mamafih, Dostoyevski’de kadınlar erkeklere

nispetle muvazeneli ve fedakârdırlar...

—  Ablam yanağınızı okşadı mı?

—   Evet...

—   Bu size kanı kaynadı manasınadır. Eğer o esnada para işleriyle fazla meşgul

bulunmasa, sizi kaptığı gibi eve götürürdü. “İki karpuz" diye bir şey söylediniz. Ablam bu sözün istisnasıdır. O iki ayn işi bir arada pekâlâ taşır...

— Demek az kalsın böyle bir bahtiyarlığa mı nail olacaktım?

— Neden alay ediyorsunuz. Ablam fena mı?

— Bilakis... Sizi görmeden evvel, “Ondan daha güzel kadın olmaz...” demiştim. Lâkin ben, bana köle ımışım gibi muamele edilmesini sevmem...

— Halbuki yavrum, erkeklere kadınlar her zaman öyle muamele ederler. Mini mini bir farkla ki, biz alırız da, size, siz alıyorsunuz zannettiririz. Zaten başka türlüsüne imkân mı olur?

— Neden?

— Alta yatıyoruz bebek... Buna başka türlü katlananlayız...

Murat, pek uzak bir tedai ile Ankara’da kendilerini bekleyen işi düşündü. Hiç çekinmeden sordu:

— Şirketin işi için bir hücum planı hazırladınız mı?

—   Hiç!

— N’olacak?

—   Gayet kolay... Karşımızda bir erkek bulunacak değil mi?

—   Evet...

— Ben rica edeceğim. Biraz evvel söylediğim mesele... Asıl ben isteyeceğim de, karşımdaki budala kendisi istedi ve muvaffak da oldu sanacak... Ne o?

— İşte gene korktum...

— Sakın bu içtiğiniz sondan evvelki kadeh olmasın?

— Değil sanırım... Daha sondan bir evvelki kadehe çok var. Ben korkak bir çocuğum ama, iyi içerim. Şimdi anık söyleyeyim efendim... Benim sondan bir evvelki kadehim, sizin son kadehinizden bir sonraki kadehtir.

— İşte şimdi imkânsız bir şey söylediniz... Ben sabaha kadar içerim. Sarhoş olduğumu kimse bilmez.

—   Ben bir ay içerim, içki düşmanıyım zannederler.

—   Göreceğiz...

— Tabi göreceğiz...

Fransız, İngiliz, İtalyan edebiyatından konuşuldu. Madam Tama- ra, birkaç Rus halk türküsü söyledi. Murat da Türk halk türküleriyle karşılık verdi.

Gece yansı soğuk etlerden ibaret hafif bir yemek yediler. Murat müsaade istedi.

— Yenildim, efendim, diye ayağa kalktı, beni mağlup ettiniz...

— Pek kibarsınız... Teşekkür ederim. Elimi öpmek ister misiniz?

Bu, bir el için sahiden israf edilmiş bir güzellikti. Murat, kadının “kibar" kelimesini haksız çıkarmamak için bu güzel elin üzerine terbiyelice eğildi. Fakat gene de yatağına fevkalade bir hediye ile dönmüş oldu.

Yatakta bir müddet Şaziment ile bu Rus kokotunu mukayeseye girişti. Esasta hiçbir şey değişmemekle beraber, bir kadın için, kendisini vermenin ne kadar çok çeşitleri vardı. Bunun parayla alınıp satılan en kaba şeklini bile akıllı bir kadın, isterse ne kadar güzelleştirebili- yordu.

Halbuki, yol arkadaşı muayyen bir ücret mukabilinde tutulmuştu. Ankara’da bir memura yem olarak gönderiliyordu. Öyleyken bir yataklı vagonun daracık kompartımanında uzun süren bir içki âleminden ne temiz çıkabilmişti ve böyle davranmak, böyle davranarak isteğiyle yatmak, mesela Şaziment Hanım'a ne kadar da yaraşırdı.

“Kadınlar kendilerini gözleriyle verirler. Eğer yatırmadınızsa zemin ve zaman müsait olmadığındandır,” diye bir söz duymuştu.

“Sahi... dedi. Madam Tamara, akşamdan beri gözleriyle bir an olsun kendisini vermedi. Belki birisiyle para için yatarken de böyledir.”

Burada kendisini değerli görerek böyle düşünmüyordu. Lâkin, onunla baş başayken, elbette erkekliği temsil etmekteydi. Tamara, akşamdan beri ve pek de budalaca olmayan sözlere rağmen mücerret erkekliğe yenilmemişti.

Murat, “Acaba ben ne halt ettim?” diye merakla kendisini araştırdı “Herhalde kusuruma bakmamıştır. Mümkün mü ki ona bütün gece Ertuğrul Hikmet’e baktığım gibi bakayım...” dedi.

“Tabi canım...” diye gülümsedi. Trenin sarsıntısına teslim oldu.

Ertesi sabah daha samimi buluştular. Madam Tamara kahvaltıda, Safo’nun resmini görmek istedi. Uzun uzadıya tetkik etti.

— Pek hoş, dedi, âdeta çocuk... Bununla ne yapıyorsunuz?

— Bir tuhaf çocuk ki...

Az kalsın, ilk defa otele gittikleri gece, nasıl hareket ettiğini anlatacaktı. Gece olsaydı, belki de anlatırdı. Fakat çiğ ışıklı gündüzün, maceranın kederli tarafını vermesine imkân bırakmayacağını sezdi.

— İşte Ankara’ya geliyoruz... Ne yapacaksınız? diye tekrar sordu.

— İki bin lirayı mutlaka kazanacağım... Hiç merak etmeyin...

— Buna eminim. Ben şekli merak ediyorum...

— Şekli... — Masaya bıraktığı Safo’nun resmine parmağıyla yavaşça vurdu —: Bu küçük size istediği şeyi nasıl kabul ettiriyorsa... Bunu biz kadınlar annemizin karnında öğreniriz. Düşünün bakalım... Enseniz kaşınırsa kaşınan yeri parmağınız, gözünüzden daha iyi görür. Bunu ona bir öğreten mi oldu? İşte böyle... Siz beni hangi vekâlete gidilecekse oraya kadar otomobille götürürsünüz... Orada siz arabada kalırsınız... Ben yukarı çıkarım... Vaziyeti bir kere görürüm... Sonra size n'olacağını hemen söylerim.

Murat, Madam Tamara’nın bu kadar emniyetle konuşmasına evvela memnun oldu. Bir müddet müphem şeyler düşünerek, içinde koştukları çıplak araziye baktı. Giderek evvela kederlendi, sonra sahiden korktu.

Hayatının ilk anında seyahati hiç de böyle düşünmemişti. Bunu ekseriya hayal ederdi: Büyük bir şiir yazıyor. Yahut birinci şiir kitabını neşrediyor. Kitap da dehşetli beğeniliyor. Az zamanda dördüncü, beşinci baskısı çıkıyor. Nihayet Mustafa Kemal alakadar oluyor. Bir gün polisler kendisini buluyorlar. “Neden polisler de diğer memurlar değil?” Acele Ankara’ya gideceğini müjdeliyorlar. Ankara’ya çıkar çıkmaz bir saray otomobili kendisini doğruca Çankaya’ya götürüyor. Orada Yahya Kemal, Ahmet Haşim falan da var... Paşa şiirlerini bir kere de şairin ağzından dinlemek istiyor... İşte böyle bir edebi zaferle...

Halbuki şimdi, bu ne iş! “Aman Yarabbi... " diyerek elini ağzına götürmemek için kendisini müşkülatla zapt etti.

“Nerenin şairliği rezil. .. Düpedüz pezevenkliğe gidiyorsun..."

Karşısında sükûnetle, sükûnetle değil emniyetle oturan kadına gizlice ve dehşetle düşünerek baktı. Dünden beri bir de bunu takdir ediyordu. Bu rezili... Mesela bir Eyüp Sultan oyuncakçısının bütün ömrünce kazanacağı ve çoluk çocuğunu namus dairesinde geçindireceği paranın belki de yüz mislini bez parçaları halinde gardırobunda saklıyordu da, gene utanmadan orospuluk ediyordu. Hem de ne kadar tabii bir halde... “Bu güzellik, bu bilgi... hattâ bu şefkatli görünmek kabiliyeti, nasıl isyan etmez..."

Haydi kendisi muhtaçtı... Mecburdu... Burada, korkusu ve şahsına karşı duymaya başladığı nefret birkaç misli atıverdi. Ertuğrul Hik- met’e bir gün tembellik ettiğini söylemiş, gazetecilik gibi şerefli bir mesleği ciddiye almamakla hata ettiğini ilen sürmüştü. Ne dedi: “Nerenin ciddi mesleği? Düşündüğünü yazamamak mı? Yapamam... Bana hiç kimse de şimdilik yaptıramaz... İlerde belki ahlakım bozulur alçalırım ama, şimdilik öyle bir şey yok..."

O sebepten avukat kâtipliği etmez... Yanma bir orospu alıp bilmem hangi şirketin, bilmem hangi dalavereci yüzünden bir yere takılmış parasını kurtarmak için pezevenkliği becermeye gayret edemez... Kahvede oturur. İki liraya boks yapar. Yüzü, gözü kanar, çürür. Fakat Zekiye’yi erkekçe sever... Yankesici Hamdı Bey’e minnettar değildir. Belki o sebepten de züppe kızlar, ona anket defteri göndermeye cesaret edemezler...

— Ne düşünüyorsunuz bakayım?

— Ben mi? Hiç...

— Yüzünüze baksanız böyle demezdiniz^1

— Hiç madam... Babamı düşünüyorum. Kurtuluş harbinde Ankara’da bulunduydu da... Yaralandığı zaman burada hastanede yattıydı.

— O yarayla mı öldü?

— Hayır... Bir yangında kazaya uğradı.

— Şimdi onu mu hatırladınız?

— Evet...

— Ne diye?

— Bilir miyim?

— Böyle sorduğum için bana kızmıyorsunuz ya?

— Hayır... — Murat gülmeye çalıştı —: Bazı şeyleri bazı yerlerde hatırlamak istemeyiz. Aksi gibi de hatırlarız. Belki de ona kızdım.

Madam Tamara araştırıcı bakışlarla bakıyordu.

Murat, yüzünü saklamak için başını dışanya çevirdi:

— Geliyoruz... diye mırıldandı.

— Hiç görmediniz miydi?

— Hayır...

— Nasıl acaba?

— Ankara mı? Eski bir kasaba... “Yeni binalar da yapılmış” diyorlar.

Halbuki Ankara’dan böyle mi bahsederdi. Ankara, Kuvayı Milli- ye’nin, Osmanlı İmparatorluğunun mağlup payitahtına karşı çıkardığı yoksul fakat muzaffer şehir değil mi?

Bir cigara yaktı. Ancak birkaç nefesten sonra kadına karşı böyle somurtmaya hakkı olmadığını düşündü.

— Affedersiniz... diye hızla döndü. Cigara paketini uzattı. Ateş tuttu:

— Babamı severdim. Bir marangoz zabitti. İkisini de iyi bilirdi. İkisini de yüzüne gözüne bulaştırmamıştı. Benim gibi sıska, tüysüz, budala değildi.

— Hayır... Siz bir şeye üzüldünüz Murat Bey... Sebep bu değil... Hani arkadaş olacaktık, iki erkek arkadaş...

— Olduk bile... Ben böyle kabul ediyorum, isterseniz siz etmeyin...

Kadın, sesindeki manayı derhal anladı. Bir an hayretle baktı. Sonra gülmeye çalıştı. Ve derhal ciddileşti:

— Bana baksana arkadaş, dedi, şimdi sezdim. Sahiden budalalık ediyorsun... Bu iş o manaya gelmez...

— Hangi manaya?.. — Murat dehşetli telaşlandı —: Ne diyorsunuz?

— O senin verdiğin manaya... Hayır... Biz gayet ciddi, gayet namuslu bir iş yapıyoruz.

— Rica ederim...

— Orospuluk nedir bilir misin oğlum? Sevmediği adama, sevmediğini bilerek varmak... Yahut, sevmediğini anladığı anda “Ben bu şirkette yokum..." demeyip kendisine bir oynaş bulmak... Pezevenklik de... Aledersin... Öfkelendim mi kelimelerin iyisini, kötüsün araya- mam, aynı pazarlıkta erkeğin mızıkçılık etmesi... Yoksa ikimiz de memuruz. İcra memuruyuz da hacze gidiyoruz. O zaman elimizde haciz karan olurdu. Şimdi ben kadınlığımı kullanacağım...

— Sizin yaptığınızı da, benim yaptığımı da yapamayanlar var. Hükmü onlar verecek. Onların verdiği hüküm hakh... Onlar da size ve bana şey derler...

— Yapamayanlar da başka çeşitlerini yapıyorlar. Bunu biz icat etmedik. Görüyorsun ki, bizi parayla tutup gönderenler de, karşılanna dikilecek olduklarımız da hiç yadırgamayacaklar...

— Babam niçin dövüştü? Siz, memleketinizi neden terk ettiniz?

— Babanın ne için dövüştüğünü sen de, ben de bilemeyiz... memleketi neden terk ettiğimi de ben henüz kestirmiş değilim... Yaşamaya mecburuz. “Olmaz" dediğimiz anda, ellerini cüzdanlarından çekiyorlar.

— Bolşevikler de, işte bunun için dövüşmüşler... Böyle olmasın diye... Bolşevikliğe ben de düşmanım, siz de...

— Bakalım Bolşevikler buna mani olabildiler mi?

— Olacağız demişler ya... Elverir... Feci şey... Berbat... Değil mi?

— Berbat ama lazım... Buraya geldiğim zaman otuz lira aylıkla bir kolacı dükkânında çalışıyordum. Patron beni zorla öperken kansı gördü. Derhal beni def ettiler. Sonra senin patronuna aylığı üç yüz liradan metres oldum. Aynı kolacı, çamaşırları kendisine vermem için üç gün köpek gibi yalvardı. Kızla yatıyor musun?

— Hangi kızla?..

— Resmini cebinde taşıdığın çocukla...

— Evet...

— İşte oda orospuluk ediyor. Orospuluk tek başına yapılır bir ze- naat değil. Sen de bu işte ona şerik olmuşsun. Onunla neden hâlâ evlenmedin?

— Evleneceğim...

— Tuhaf şey... Eskiden evlenirlermiş de sonra yatarlarmış. Bunu da benden mı öğreneceksin... Haydi somurtma... Bir işin küçüğü, büyüğü olmaz. Bulunduğumuz yerde başka insanlar pezevenklik ediyorlarsa... Onlar o işe tahammül ettikleri gibi, biz de onların bu tahammüllerine tahammül ediyorsak, aramızda pek de fark yok sayılır. Mesele senin bu işi, devamlı ekmek parası vasıtası etmemenden ibaret. Orospuluk da aynı hal...

Tren, büyük bir marifet yapmış gibi düdüğünü öttürerek Ankara garına girdi. Bir otomobile binip otele gittiler. Murat, burada bir dakika fazla kalmak istemiyordu. Madam Tamara elbisesini değiştirdi, makyajını tazeledi. Vekâlete gittiler.

Murat, kararlaştırdıktan üzre aşağıda, otomobilde bekledi. Madam Tamara yarım saat sonra geri döndü. Gülümsüyordu.

Murat, dikkatle baktığı halde makyajında bir değişiklik fark etmedi. Çünkü müdürü umumi beyefendi merhaba derdemez, bunun suratım yalamaya başlayacakmış gibi...

— N’oldu? diye gözlerini kaçırarak sordu.

— Tamam! Bu akşam dönüyoruz!

— Sahi mi? Hay Allah razı olsun!

— Pek hoş bir adammış. Meseleyi de biliyor. Niçin rahatsız olduğuma şaştı. Ben burada kalmaktan âdeta ürktüğümü hissettirdim. O da beni, galiba vekil beye kaptırmaktan korktu, iki güne kadar ita emrini İstanbul’daki apartmanıma getirecek... Nasıl?

— İhtiyar bir adam mı?

— Ellilik... Bir de çirkin ki...

Murat öfkeyle cevap verdi:

— Çelil Bey de Rudolf Valantino kadar güzel değil...

— Elbette... Ama sana da patronluk ediyor. Senin işini satın almış. Benim etimi... Haydi somurtma... Düşün ki bu dünyada, uzun uzadıya öyle keyfince somurtmaya bile hakkın yoktur.

— Dünyayı düzeltmek lazım! Hiç olmazsa bunda mutabıkız sanırım!

—    Ah bu erkekler! Ne bebektirler... Memleketinizde karmakarışıklık olalıdan beri kaç sene geçti... Galiba sekiz sene evvel, sultanlar vardı. Her sabah mı yeniden başlayacaksınız?

Murat’ın elini dostça tuttu.

—    Beni yemeğe davet eder misin arkadaş, dedi. Açlıktan ölüyorum! Sen açlığı bilir misin?

Murat ciddiyetle:

—    İyi bilirim! dedi.

—    Öyleyse merhamet etmesini de bilirsin! Aferin!

Rusça bir şeyler mırıldandı. Galiba küfrediyordu.

Haydarpaşa’da irenden inince Madam Tamara’nın arzusuna uyarak, otomobille Üsküdar’a gittiler. Oradan Beşiktaş’a geçmek için kayığa bindiler. Murat, bu dolaşmanın sebebini sorunca kadın gülüyor:

— Pek de budalasın arkadaş! diyordu.

Ancak sandalda konuştu:

— Kim olursa olsun, para veren için görülen iş, ödenen ücrete göre daima az gibi gelir. Bana beş yüz lira verecekler. Beş yüz lira da masraf ediyorlar, çok para...

— N’olacak?

— Şimdi ben doğru eve gideceğim. Daha iki gün, soranlar için Ankara’dayım. Sen de kızı bulur, omuzlar, bir yere kapatırsın. Üçüncü gün sabahleyin bana telefon et. Ben sana nerde buluşacağımızı söylerim. Ankara’dan dönüyormuş gibi yazıhaneye gideriz. Yorgunluktan falan bahsederiz. — Gülümsedi —: Zaten esasta yalan da yok. İş henüz bitmedi. Eğer benim kel kafalı sevdalım, yarın öbür gün kalp sektesinden ölürse, tediye emri ikinci bir seyahate bağlı kalır. Başka bir umum müdürle anlaşmaya...

— Sahi!

— Haydarpaşa’dan vapura binmemek istememin sebebi de görünmemek için. Sen şimdi defterini çıkar bakalım...

Murat defterini çıkardı.

— İşte...

— Yaptığın masrafları alt alta yaz!

Bunlar iki yüz lira kadar tutuyordu. Madam Tamara:

— Şimdi altına ilave edeceksin: Yüz yirmi lira otelde verilen ziyafet... Çiftliğe gitmek vesaire... Yazdın mı?

—   Tahkik ederlerse...

—    Yaz diyorum. Üç günlük otel masrafı altmış lira. Bu üç gün zarfında bizim masrafımız... altmış da ona... Bazı küçük memurlara bahşiş seksen lira... Şimdi topla...

Yekûn bu suretle beş yüz lirayı bir hayli geçti.

Madam Tamara güldü:

— Pekâlâ! Böyle büyük bir işe layık hesap da budur. Zaten onlar bize beş yüz lirayı asgari bir tahminle verdiler. Faturasını yapar, cebinden harcadığını o sakallı mösyöden alırsın. Sakallı ne şık değil mi?

Murat, defteri kapatmadan bir an düşündü. Masraf parasını cüzdanının ayrı bir gözüne koymuştu. Beş tane elli liralıkla birkaç tane on liralık... Kısa bir tereddütten sonra bunları çıkardı. Dört elli liralık ayırıp katladı. Kayıkçıya belli etmeden Madam Tamara’ya:

— Buyrun Madam! diye uzattı.

Kadın ürkütücü bir şey görmüş gibi, biraz geri çekildi:

— Nedir o?

— Sizin hisseniz!

—   Ne hissesi?

—   Masraftan... Ortak değil miyiz?

— Sahiden budala bu çocuk! Ben bu hesabı senin için yaptım ayol! Senin için bile değil... O resimdeki küçük için... Sok cebine...

— Olmaz. Almazsanız gücenirim. Bana da bir sürü para kalıyor.

— Cebine koy diyorum. Ne tuhaf şeysin.

Murat tereddütle gülümsedi. Âdeta zengin olmuştu.

— Size bir hediye olsun almalıyım! diye kekeledi.

— Ben hediyeyi Çelil Bey’den ayrıca alacağım. Sonra müdürü umumi beye vereceğim ziyafetin faturasını da ayrıca öderler. Ben senin gibi kanaatkar değilim. Otuz beş liraya çalışmıyorum. -Suya bakarak kederle gülümsedi.- Zaten beni kimse otuz beş liraya çalıştırmak da istemiyor ki...

Beşiktaş’ta bir otomobile bindiler.

Madam Tamara, Murat’ı Tophane’de bıraktı. Elini sıkarken:

— Obur gibi sevişiniz, dedi, ben bu yaşta nasıl sevişildigini iyi bilirim. Üçüncü günün sabahı telefon bekliyorum.

Numarayı yazdırmıştı. Son defa elini salladı.

Murat, çantasıyla bir müddet ne yapacağını düşündü. Kızın dükkânına gitmesi için vakit erkendi. Cebinde beş yüz küsur lirayla Er- tugrul Hikmet’i bulmak ne güzel olacaktı. Zekiye ile ikisini alıp o küçük Boğaz oteline götürmek...

Hemen bir taksiye atladı.

— Son süratle Şehzadebaşı’na ahbap! dedi.

Başının içinde hâlâ trenin sarsıntısı vardı, insan yolculukta ceplerinden mütemadiyen bir şeyler dökülüyormuş gibi müphem bir rahatsızlık hissediyordu. Sözünden, fikrinden, hattâ çekişmelerinden hoşlanacağı dostlarla denizi seyrederek kaygusuz içmek... Tuttuğunu koparmış, muvaffak olmuş bir adam gibi... Zavallı Ertuğrul Hikmet. .. Hiç belli etmez ama, her akşam bir 49’luk rakı şişesinin der-dindedir.

Fincancılar Yokuşu'nu çıkarken, san-kırmızı çiçekli emprime entari giymiş bir kıza gözü ilişti. Uzun etek, bazısına ne kadar da yaraşıyordu. Bunu tembih etmediğine üzüldü. Eğer Safo’nun entarisi hazır değilse, âdeta canı sıkılacaktı.

Bir aralık, bavulu kahveye bırakmayı düşündü. Sonra gülümseyerek vazgeçti: “Nafile oğlum, dedi, minareyi çalsan da kılıfını hazırla- yamayacaksın!”

Küçük meyhanelere bakmak için arabanın yavaş götürülmesini emretti. Saat henüz dokuz buçuk olduğundan, Ertuğrul Hikmetin evde bulunduğunu biliyordu. Böylece kapıya otomobille dayanmak da ayrı bir kabadayılıktı. Kendisini böyle sevindirenin cebindeki para olduğunu hatırladıkça somurtuyor, fakat kendini ayıplaması gayet az sürüyordu.

Şoföre:

— Şu kapıyı çalın da, Hikmet Bey’i çagınn! dedi.

Pencereden biraz çekilerek siperlenip bekledi.

— Hayrola^1 Ne var? Beni mebus mu tayin etmişler! İstemez!

— Otomobildeki bey bekliyor!

— Kadri Ekrem Bey olacak! Hele buyur... Meydana çık!

“Meydana" diyeceğine, bıtarzı kudemâ “Meydane" diyordu.

Şoför Murat’a baktı.

— Yeni robalarını giysin de öyle gelsin!

— Yeni robalarınızı giyip geleceksiniz. Emir bu yolda.

Uçarı İstanbul şoförü de şakayı hemen kavramış, kudretince araya girmişti.

Ertuğrul Hikmet pencereden Karagöz gibi sertlendi:

— O senin arabana saklanan maça beyi her kimse, benim yeni robam olduğunu nerden biliyormuş bakalım?

— Daltaşak istemem! Kıçına bir don uydurup öyle gelsin!

— Mayo kabul etmiyor. Smokin olacakmış!

— Yahu bu şoför değil, Naşit’in yamağıymış... Geldim! — Annesine dönmüş olmalı —: Bre hatun! Nedir telaşınız! Biz sana ahir zamanda bir zorlu âdem oluruz. Sayemizde sayeban olursun demedik mi? Yirminci asırda devlet kuşu kanat çırparak gelecek değil ya, korna çalarak gelir... Bugünden itibaren işte dünyalığı ve de bu hanenin kapısını Hacı Kapısı misali yeşile boyama... Fermanım budur. Nerde benim yamalı ceketim...

Sokağa çıkınca, ufukları seyreden bir gemici gibi elini gözlerinin üstüne siper edip arabanın içini teftişten geçirdi.

— Amman! Her Ankara’ya giden... -Ankara'ya da "Engürü" diyordu- böyle kalaylanup mu avdet eyler!.. — Şoföre şüpheli şüpheli baktı —: Oğlum, sakın bir şeytana uyup banka falan soymayasınız! Ben sizin halinizi beğenmiyorum...

Şoför, Murat’ın hangi taksiden indiğini, taksinin içindeki afetin elini nasıl sıktığını görmüştü:

— Banka mı bilmem, dedi, lâkin ağabeyin soyduğu malı görseniz bayılır kalırsınız da üç gün ayılmazsınız!

Ertuğrul Hikmet:

— Hayrola! diye kapıyı açtı.

—   içeri gir... Sen artık çok oluyorsun? Nerede Zekiye Bacı?

— Bizi nikâh dairesine mi götüreceksin? Demek bacını öylece ruhsatiyesiz kullanmam hoşuna gitmedi. Aferin! Lâkin ayak kirası isterim... Çık papelleri...

—  Kızı evden bir usulle alacaksın. İki gece gelmemek şartıyla... Bana davetlisiniz!..

—   iki gece... Bunun iki de günü olur... Dur bakayım? Sen üç kişiyi bu kadar zaman nasıl davet edermişsin?

— Ben Ankara’dan geliyorum!

— Pes! Diyeceğim kalmadı. Taşı, toprağı altın diyorlardı. Demek doğruymuş. Ne parası bu?

— Kodoşluk parası!

— Büsbütün aklım yattı! Dağları devirirsin^1 Deviremezsen deler de geçersin. Kızı almalı bari... Peki!

Zekiye’nin annesi işte olduğu için çekinmeden kapıya dayandılar. Biçare, saçı başı karmakarışık ortalık süpürüyordu. İki ayağını bir pabuca sokarak hazırlandı.

— Bu nasıl iş? Kelle mi götürüyorsunuz? Ben ne haldeyim? Baksana Murat Ağabey! diye nazlandı.

— Öyle güzelsin ki... İnanmazsan şu Hikmet’in yüzüne bak! Gözleri neredeyse fincan gibi dışarı uğrayacak.

— Ne var? Nereye gidiyoruz^7 Seni Ankara'da diyordu bu?

— Yalan! İşte gördün mü? Bunun işleri bütün dubara!.. Ben Ankara’da olsam burada bulunabilir miyim^7

—   Neden yalan söylüyor? Beni neden aldatıyor^7

—   Huyudur şekerim^1 Yalansız edemez! Bir şeytan da bu^1 O. gün birisini aldatamazsa, kollan sıvar da kendisini aldatır. Hiçbir şey bu- lamasa “Oğlum! Kendine gel! Sen Ertuğrul Hikmet falan değilsin!" diyerek kendisine madik atmaya kalkar. Ne domuzdur?

Zekiye, Ertuğrul Hikmet’in şoföre söylediğini duyarak telaşlandı:

— Cibali mi? Cibali’de ne işimiz var. Annem görürse beni öldürür!

— Yahu! Ben bu kızdan usandım! Şimdi annen seni görmese de öldürür. Ne yapalım?

— Ne demek?

— Bu gidişe baksana... Sen benim ihtiyatsız davrandığıma mı aldanıyorsun? Herif koca bavulla gelmiş...

— Söylesenize... Gene Karagöz oynatmaya başladınız?

— Efendim! Bizi iki günlüğüne misafir götürüyor. Gece yatısına misafir! Annene uğrayacağız! Benimle çene yarıştıracağına kocakarıya bir yutulur yalan hazırla!

— Kocakarı mı? Sen onu affetmişsin. Hani anneme bir daha “kocakarı” demeyecektin?

— Ya ne diyeceğiz? Şu kadını nerdeyse on beş yaşında peri-i pey- ker edip çıkacaksın!

— Annem beni gece yatısına yollamaz! Boynumu koparır!

— Hep böyledir, beni ümitlendirirsin. Bir gün de kopardığını görmedim. Kaynanama benden selam eyle, sözünde durmamak iyi değildir. Bak!

— Dilin kopsun! Benim boynumu neden koparacakmış! Şuna baksana Murat Ağabey!

— Bir arkadaşın evleniyor da... Seni yardımcı çağırdılar. Annene böyle söyle Zekiye Bacı!

Ertuğrul Hikmet kahkahayı koyuverdi.

—   işte buyur! Hanı! “Benim Murat Ağabeyim yalan bilmez!" diyordun! Bre kız! Ben senden aptalını hiç görmedim. Herif yalanı beraberinde bavulla gezdiriyor yavrum!

Haydi oradan... Buna yalan bile denmez! Bana yardım ediyor. Benim bu kadar arkadaşım var. Birisi tesadüfen bugün evlenebilir, beni de acele gelip alabilirdi.

Yalan mı?

— Tövbe! Ben sizden korktum... Simdi bu söz yalan değil mi?

— Haydi oradan, sen yalanı nerden bileceksin! Bu şiir yazmaya benzemez! Değil mi Murat Ağabey?

Tütün fabrikasının kapısından bakılınca görünmeyecek bir yerde durup Zekiye’yi beklediler. Kız biraz sonra yüzü sevinç içinde geri döndü.

— Az kalsın anahtarı bile vermeyi unutuyordum, dedi, baksana Hikmet kalbim nasıl vuruyor. Artık bilmem anladı mı? “Sen bu yakınlar havalandın ya kızım, Allah encamını hayreylesin!" dedi. Daha da söyleyecekti. Bereket işbaşı zamanı da... Kontrolden korktu. Sahiden düğüne gideceksek, benim kıyafetim pek berbat!

Ertuğrul Hikmet, sevgilisinin saçını kavradı:

— Şuna ben şimdi ne yapayım yahu! diye dolu bir sesle söylendi. Kendi uydurduğu yalana gene kendisi nasıl da inanıyor. Salak sevgilim benim!

— Bırak saçımı! İnanırım, Murat Ağabeyim söylemedi mi?

Murat, içini çekti.

— İnsanoğlu, dedi, bir kere yalana bir ucundan sürünmesin! Perişanlıktır. Mesela alalım Zekiye Bacımı! Bugün üç defa aynı yalanı söyleyecek... Incil’de ne demiş İsa Peygamber: “Horoz ötmeden sen beni üç kere inkâr edeceksin!" dememiş mi? İşte öyle. Güneş batmadan Zekiye Bacıma üç kere yalan söylemek düşecek... Sür şoför arkadaş! Doğru Galata’ya...

Zekiye sevinçle ellerini çırptı:

— Anladım, Safo’yu alacağız! Ne iyi! dedi.

— Dükkândaysa, evvela patrona, sonra annesine... Dükkânda değilse, evvela annesine, sonra patronuna, aynı yalanı söyleyeceğiz!

— Sonra!..

— Sonra doğru cennete gideceğiz kızım! Şimdi iş değişti. Cennetin anahtarı iki parça: Birisi yalan, birisi para...

— Tövbe desene... Ben böyle şakaları istemiyorum. Siz de bu gâvura döndünüz!

Ertuğrul Hikmet parmağını salladı.

— Bana gâvur dediğini ben Safo kardeşime demez miyim?

— De, Safo gâvur değil ki...

— Ya ne? Üstüme iyilik sağlık!

— Ben onu gâvur bile saymam... Öyle iyi ki...

Murat:

— Peki, dedi, öğle yemeğinde ne olsun bakalım.

Kız şaşırdı:

— Bir de gideceğimiz yere: “Şu yemeği isteriz mi!” diyeceğiz?

— Canın ne istiyorsa söylemene bak!

— Ayıp olur. Ben utanırım!

Ertuğrul Hikmet öfkeyle geldi:

— Şundan utanacak ne var Allaseniz... Biz hamdolsun inkılap yapmış bir memleketin evlatlarıyız! O “Misafir umduğunu değil bulduğunu yer!" lafı mürteci, inkılap düşmanı yobazların uydurması... Sen Ankaralı Murat Ağabeyinden daha iyisini mi bileceksin! Hem dur bakayım! Senin zaten aklın da ermez! Sen canının ne istediğini bilsen bile söyleyemezsin... Bir kere efendim: Âlâsından balık olmalı... Beyin salatası olmalı... Ayrıca kebap bulunmalı ki... Ben bugünkü öğle yemeğine öğle yemeği diyeyim...

— Öyleyse, şoför arkadaş, lütfen ilk rastladığımız eczanede duralım!

Ertuğrul Hikmet telaşlandı:

— Hayrola! Benim eczanın hiçbir türlüsüyle başım hoş değildir. Hamdolsun durumum da sağlam!

— Ya, ben? Ben efendi, Ankara’dan geliyorum. Yediğim nane, birkaç türlü ilaçla erimez!

— Ankara nanesi! Zordur! E?

— E’si? Geldik mi? Tamam! Bir dakika...

Murat, otele telefon ederek öğle yemeği için mayonezli İstakoz, pisi tavası falan söyledi. Ikı oda ayırmalarını da tembih etti. Geri döndüğü zaman mahsustan yüzünü buruşturuyor, elinin tersiyle ağzını siliyordu:

— İlaç acı! dedi.

— Ankara nasıl?

— Dünyanın en nankör işi yeni şehir kurmak! Ben bunu bilir, bunu söylerim!

— Her taraf, toz-toprak içinde, karışık olur. Ne kadar bina otunsan gene bir sürü arsa bomboştur, değil mi? Boşluk sanki binaları yu- tuverir...

— Sahi öyle... Mustafa Kemal Paşa’yı bir kat daha takdir ettim.

— Ben de... Ankara’nın arsaları bir para etmiş ki diyorlar... Tapuları kimde ola acep?

— Ben stepin ortasında yeni bir şehir kurulmasından bahsediyordum, sen arsa tapuları ileri sürüyorsun.

— Tabi birader, bu şehir denilen cenabet, gökyüzüne kurulmaz ya... Tapulu arsa ister... Metre murabbaını bir kuruştan almışlar da, yüz liradan nazlanarak devredıvermişler, diyorlar!

— Diyenlerin, senden hariç, gözleri kör olsun!

— Tabi kör olsun! Diyenler de kendileri. Ben beraber miyim?

— Bunun pek zararı da yok! Nasıl olsa millete kalacak!

— Cebinde tapu senedi olan millete... Sana bana değil ya...

— Çalış da kazan! Yağma yok!

— Ben şimdicik yağma mı var, dedim? Tabi haberim olsa ben de çalışırdım. Hiçbir şeye aklım ermese, kırk paraya alıp yüz liraya satmakta bir ufak kâr olduğunu biz de kestiririz, gözüm!

Safo henüz dükkâna gelmemişti. Murat, ustasına vazıyeti anlattı. Adamcağız ister istemez:

— Hayhay! dedi.

Lâkin kızın dükkânda bulunmaması işi aksatıyordu.

Eve Zekiye’yi yolladılar. Gene bir düğüne davet edilmek yalanı kullanıldı. Safo, yeni entarisiyle geldi. Murat’ı görünceye kadar sanki Zekiye’ye inanmamıştı. Bir kere daha değil, on kere daha sevindi.

Caddenin kalabalık olduğuna aldırmadan, şoförün yanına geçmek isteyen Ertuğrul Hikmet’i durdurdu:

— Vallaha olmaz ağabey, dedi, küserim! Ben küçücük olduğumdan bak nasıl sığacağız! Murat’ın dizlerine oturdu. Boynuna sımsıkı sanldı. Ağlar gibi sesler çıkararak uzun uzun öptü.

Murat, kendisini kurtararak şoföre:

— Bizi Trabya’ya bırakacaksın birader! dedi.

Bu uzun sefer, şoförü de keyıflendirmişti. Araba dahi sanki sevindi. Virajları daha kıvrak dönmeye başladı.

Safo, Zekiye’ye anlatıyordu:

— Bu hain, bir haftaya kadar ancak dönerim diye haber bırakmış, kardeşim, ben şimdi tam bir haftalık hasreti çıkarıyorum, kusura bakma e mı?

Ertuğrul Hikmet:

— Kusura bakacağına, usul-erkân öğrensin, diye somurttu, şuna bir sor bakalım! Ölsem de bir asır sonra dirilip zıplasam, şöyle bir muamele yapar mı?

—   Yapar! Yapmaz olur mu?

—   Vallaha yapmaz! İşte yemin!

Zekiye sevilişinin koluna girdi:

— İşte şimdi günahımı aldın, diye kırıttı, vicdansız!

Murat, Safo’nun kendisine mahsus kadın kokusunu lezzetle kok- luyordu. Entarisini uzun etekli yaptırmıştı. Bir de yakışmış kı... Başını biraz geri çekerek baktı. Kız yavaşça:

—   Güzel miyim? diye sordu.

—   Kedi yavrusu gibi... Yumuşacık...

— Entari için çok sevindim. Ne kadar sevindim. Yakışmış mı?

— Ben hep sana bakıyorum. Entari falan umurumda değil...

— Ankara’ya neden gittin?

— Bir iş için... Çabuk bitti. Çabuk döndüm. Patron mükâfat olarak iki gün izin verdi. Sen dün gece uslu uslu eve gittin mi?

— Tabi. Sen de dün gece uslu uslu uyudun mu?

— Trendeydim...

— Sahi! Öyleyse yorgunsun!

— Değil! Yataklı vagondaydım. İnsan dinleniyor.

— Ne de olsa sarsar. Ben senin yorgunluğunu alırım... Ikı şarkı söylesem yeter mı?

— Çok bile... Sem görür görmez zaten dinlendim. Ama şarkıları da isterim...

Otelin arkasında kocaman ağaçlı, bol çimenli üç kat bahçe vardı. Karadağlı buraya dört tane hamak çıkartmış, halden anlar bir adam olduğu için hamakları ikişer ikişer ve her çiftin birbirini görmeyeceği şekilde kurdurmuştu.

Öğle yemeği birde bitti. Üçe kadar uyudular. Sonra otelcinin teklifiyle bahçeyi dolaşmaya çıktılar. Üçüncü katta hamaklara rastlamak tadına doyulmaz bir sürpriz oldu. Bunlara uzanıp denizi, renklen, hattâ bizzat yaşamak saadetini maddi bir şeymiş gibi seyretmek tadına doyulmaz ve unutulmaz bir hatıra oldu.

Bahçe, zaten ormana benziyordu.

Safo:

— Akşam yemeğim burada yiyelim! diye teklif etti. — Sonra elini uzattı —: Haydi elini ver de gözlerini yum!

— Sana baksam!

— Ben senin başının içinde, olduğumdan daha güzel değil miyim?

— Sahi!

— Ama, sen benim için öyle değilsin... Biraz öteye çekil!.. — İhtiyatla yanına geçti. Koynuna sokuldu —. işte böyle efendim, dedi, bir tanesi fazla bunların! Zaten görür görmez anlamıştım. Otelci ihtiyar olduğundan... Unutmuş...

Murat, ikinci defadır ki Ankara’ya niye gittiğini söylemeye karar verdiği halde buna cesaret edemedi. Halbuki kız, yüzüne de bakmıyordu. Artık bu ikinci cesaretsizlik şüphe bırakmamıştı: “Biz Ankara’da utanılacak bir iş yaptık... dedi, ayıp bir iş!” Öfkesini Safo’dan almak istiyor gibi kıza hınçla sarıldı.

— Yavaş! Ne var?

— Seni özlemişim...

— Söylesene... O zaman kemiklerimi kırsan da haklısın! Haydi!..

Gökyüzünde, seyrüsefer kaidelerinden zerre kadar haberi olmayan kırlangıçlar deli deli koşuşuyorlar, daha yukarda, uzaktan geldiği için kanatlan sanki eskimiş bir leylek ağır ağır dolaşıyordu. Sonra güneş... Deniz... Mavilik... Yaprak yeşili... Yeşile çalan serin ağaç gölgesi... Kollarında, nefesini kesmiş bekleyen sevgili... Ve bunlara rağmen ayıp bir iş yapmaya mecbur olmak... Hem de nerede? Babasının hatırasıyla dolu zannettiği Ankara’da... Mustafa Kemal Paşa’nın memleketinde...

Hakikatle arasına bir şey koyabilmiş olmak için Safo’yu uzun uzun öptü.

İlerde Zekiye’nin biraz kahn fakat pek güzel sesi:

“Bu gece çamlarda kalsak ne olur?” şarkısını söylüyordu.

Murat da bir yerinden arkadaş oldu.

Burada zaman, hafif rüzgâr gibi üstlerinden geçiyor, hatımaz bir merhametle sevişen delikanlıların ömürlerine zerre kadar dokunmadan yoluna devam ediyordu.

Şarkının arasında Zekiye birdenbire:

— Sallamasana... Düşeceğim! diye bağırdı.

Ertuğrul Hikmet:

— “Düşmek etrafı görmemektendir!” diye cevap verdi.

— Görmemekten olur mu? Görsem de düşerim! Murat Ağabey şuna bir şey söylesene...

— Bakalım ağzı serbest mi senin Murat Ağabeyinin... Herkes bizim gibi enayi değil...

— Terbiyesiz!..

— Bu kız, her nedense benim her doğru lafıma “Terbiyesiz!" diye cevap veriyor! Bir boş zamanımda şunun sebebini düşünsem gerektir. Şarkı nerede kaldı?

— Söyler miyim?

— Canın isterse... Vallaha şimdi ben söylemeye başlanın... Neye uğradığını bilemezsin...

— Sus, rica ederim! Peki!

Zekiye’nin sözü hırçındı ama, şarkıdaki sesi mesuttu.

Murat’ın kederi yavaş yavaş dağıldı.

Dünyayı düzeltmek ona düşmüş değildi ya... “Sat anasını!..”

*

— Şimdi size bir şey anlatacağım! Evvela söyleyin bakalım.. Pardon! Zekiye Bacı bu bahisten dışanda... Safo bilir, Ertuğrul Hikmet de bilir. Hani liman kahveleri var. Ekseriya motor kaptanlan, komisyoncular, ayak tellalları, gümrük muhafaza ve muayene memurlan devam ederler. Küçük tüccarlar da gelirler. Ekserisi loş, derinlemesine dükkânlardır. Bildiniz mi? işte onlardan birisi... Aklınızda tutun rica ederim... Öyle bir kahvehane... Bu kahvehaneler piyasayla beraber açılır, piyasayla beraber kapanır. Açıldıkları saati hiç bilmem, hiç!.. Kapandıkları saati maalesef biliyorum... Şimdi buraya bir mim koydunuz! Geçelim bir başka mevzuya... Benim bir arkadaşım vardır. Ertuğrul Hikmet iyi tanır! Fena çocuk değil... Biraz züppe, biraz züppe dedim mi, bunun içinde neler olabileceğini tasavvur edersiniz... Biraz ukalalık... Biraz kibir... Birçok da aptallık... Bir muharrir efendi züppeliği, yenilik arzusuyla, insanlarda fıtratan mevcut bulunan ak- ranlan arasında teferrüd gayretiyle izah etmeye çalışmıştır. “Teferrüd” ne demek Matmazel Safo? Teferrüd, efendim, akranları arasında sivrilmek, kendisini göstermek arzusu... Züppe, saçlannı bundan uzatırmış. Koluna, altın suyuna batırılmış, ince zinciri bundan takarmış... Modasına göre en ince belli ceketle, en paçası dar ve kısa pantolonu yahut en bol ceketle, en geniş ve uzun paçalı çariston kıyafeti bu sebepten giyermiş... Neyse uzattık! Bizim arkadaş tam züppedir, iyi dans eder, iyi konuşur, iyi giyinir, hattâ yanında güveneceği birisi varsa ve sıkışırsa iyi de yumruk atar. Komisyoncudur, iyi para kazanır. Güzel kızlarla gezer ama, kızdan yana talihi iyi sayılmaz. Bunu da o bilmez, ben bilirim... Neden mi Matmazel Safo! Ben bilirim şekerim! İşte bu arkadaş... Ben o sıralar, bu arkadaşa lazımdım. Bir kız seviyor Belalıları var. Yanında fedai gezdirecek. Hem fedai, hem de bir çeşit dalkavuk! İnsan birisine neden fedai ve dalkavuk olur? İşsizlikten... işsizlik ne demek? Babasından harçlık alanlara işsiz demezler. “Daha pederin gölünde çimiyor! Peder fınnı has ekmek çıkanyor!" derler. Zengin olup işsiz gezenlere de “mirasyedi” derler. Doğrudur. İşsiz gezdiğine göre çalışmamış ki kazansın! Miras yemiş. Benim arz ettiğim işsizlik asıl işsizlik... Kazanamıyorum. Para yok! Para yoksa insanda bir şey bol bol vardır: Açlık! Bendeniz açım! Hem midem, hem gözüm aç! Hiç doymuyorum, doyamıyorum. Daha sofradayız mesela! Nerdeyse midem patlayacak... “Yarın ya?" suali aklıma geliveriyor. Tekrardan ve ruhen açıkmış oluyorum. Buna bir çeşit kokain müptelalağı da denebilir. Bulur içermiş de, daha zıkkımlanacak bir sürü varken “Yarın bulamazsam!" diye tasalanırmış. Ben de işte o sıralar o haldeyim. Şaka mı ediyorum Safo Hanım! Hiç şakaya benziyor mu? Sarhoştandım mı Zekiye Bacı? Tabı... Neden içiyoruz bakalım? Sarhoşluk iyidir. Sarhoş olmaya içiyoruz. Sarhoş olmaya ihtiyaç duyan insanlara acımalı... Hele sevgililerinin yanında neden sarhoşluk ihtiyacı duyarlar? Biz efendim, açlık sebebiyle hem fedai, hem de dalkavuk olduk. Beraber dolaşıyoruz. Bir kavga olursa atlayacağız^1 Koltuğumun altında koca bir bıçak! Parmaklarımda muşta! Sahiden mı atlayacağız. Vallaha sahiden atlayacağız. Şaşırmasak... Değil mi? Öğle yemeklerini beraber yiyoruz. Akşam da beraber içiyoruz. Bazan beraber sinemaya gidiyoruz. Eğer bizim lüks lokantalarda fedaiye lüzum gösterecek tehlike mevcut bulunmazsa, bizim elimize otuz kuruş sıkıştırıyor. Biz, en yakın köfteciye gidiyoruz. Gayet ağır ağır yiyoruz. Bir müddet de kürdanla meşgul oluyoruz. Eğer bey ışını çabuk bitirmez, bir ahbabına rastlar, uzatırsa, köftecide sittin sene oturulmayacağından biz dışarı uğrayıp köşe başına dikiliyoruz. Kamımız doyduğu için Allah’a şükretmekle meşgulüz. İçinde bulunduğumuz rezalet gözümüze bile görünmüyor. Otuz kuruştan on iki buçuk kuruş bile artırdık. Bey, cigara almayı unutur, biz de kızın yanında söyleyemezsek, onlar da o gece otelde kalacaklar da, bize “Uğurlar ola!" derlerse tramvay parası olmadığından kahveye kadar yayan döneriz ama, bir paket cigara ahnz. “Kibrit?" diyeceksiniz! “Yolda ateş bulur da yakanın cigaramı!" Hey şair! Düşündüğün cihete bak!.. Patron önümüz sıra biz, arkasındayız! Bazan gemilere gideriz, bazan çatanalara bineriz! Mal indirir, mal yükletilir. Muayene memurlarına şaklabanlık, muhafaza memurlarına ağalık yapılır. Komisyonculuk eğlenceli zenaat!.. Bazan da nedense bir boş vakit araya girer, kahveye otururuz. Bizim patron tavla meraklısı! Fena da oynar. Allah selamet versin! Yenilir pisi pisine! Ben şurda helak olurum! Be kardeşim! Se-yek kapısını insan görmez mi? İnsan sallamayı bilmez mi? İşte açık verdin! Ve de işte herif “şıp" diye vurdu! Bazan tavla partisi yerine yarenlik partisi açılır. Patron esip üfürür, asıp keser! Rabbim Rabenna hakkı için... Yumruğu kondu mu? Burun kulak dülger yongası halinde savrulur. Ben de şahit! “Değil mi? Bak sor ki!..” “Yaa... Ûyle olduydu o gece...” diyeceksin. Bazan da pek ender olarak beni metheder. Uçarı, kaçan üzerine yokmuş... Bir dalarsa bitti. Bir dakikada bitiriyorum! Halbuki eğlenesiniz diye anlatayım demiştim. Günlerden bir gün, kuşluk zamanı buluştuk. Dün akşam yediğimle duruyorum ben... Dün akşam da bir şey olmuş, ne olmuşsa... Patronun canı pek sıkıntılıydı. Beş kuruşluk pastırmayla beş kuruşluk francala almıştı da, asıl yazıhane sahibi gittikten sonra masa başında bir şişe rakıyla bunları yemiştik. Üç misli olsaydı da yalnız yeseydim gene doymazdım. İşte öylesine... Bizim patron, hanın obabaşısından da korkuyor. Asıl patrona burada işret ettiğini ve de serserileri başına topladığını söyler, diyerek, biraz geç kaldığımızda çıkarken yüzünü bile okşadı, işte ben o kadar bir şey yemişim! Gece de karıyı bulacağız diye sürttük. Bulamadık da ya... Yayan döndük. Sabahleyin yorgunlukla uykuda kalmışım! Simit-çay faslına yetişeyim diye çok koştum ama, bizimki ağzını çoktan silmiş. Biliyorum dalkavuk kısmı utanmayacak! “Şuradan beş kuruş ver de bir simit alayım!” diyecek! Gelgeldim biz öyle usla dalkavuk da değiliz. Biz, bir pis dalkavuğuz! Bir kepaze dalkavuk ki... Patron yazıhaneden inip beni, odabaşının işlettiği kahve ocağı aralığında görünce pek sevinmedi. “Ah şu dalkavuklar! Bir eşya gibi bir yere bırakılsalar da lüzumunda ele alınabilseler...” dediğini gözlerinden anladım. Mahcup oldum. Gülümsedim. “Burada mısın?” dedi. Canı sıkıldı. Düşünüyor. “Peki gel bakalım!” dedi. Sevindim. Beni götürdü. Demin bahsettiğim liman kahvelerinden birisine oturttu. “Şuna bir çay yap!” dedi. Sonra da: “Benim biraz işim var kardeşim! Şimdi gelirim!” dedi. Gitti. Bu liman kahvelerinde fazla gazete almazlar. Demek okuyan bulunmaz. Bir gazete var: Cumhuriyet. Tövbe! İki gazete daha var ama, birisi Rumca Apoye Matini! Diğeri Ermenice. Ben bu lisanların ikisini de bilmem. Çayı içtim. Cigara da dört tane... Gazeteyi aldım. O sıralar gazetelerin bana verecek hiçbir havadisleri yok! Dünya bir tarafıyla yıkılsa umurumda değil... Ayakkabının altı deliniyor. Pantolonun paçaları salkım saçak! Ben eskiden de böyle miydim! Ne yersem ceketimin yakasına döküyorum. Fırça görmediğinden, silinip ütülenmediğinden elbise süratle elbiselikten çıkıyor. Farkındayım! Lâkin üstüme kondurmak istemiyorum! Kılık kıyafet cihetinden pek düşersem belki de patron eski elbiselerinden birisini sevabına veriverir... Gazeteyi çevirdim. Hikâyesi var. Röportajı var. . Tarihi romanı, aşki-edebi romanı var... Makaleler, resimler, âdeta bir gazete... Biraz okudum. Bir kenara ittim. Kahve loş, adam az... Ben olmasam belki de garson kollarını bir iskemlenin arkasına ve başını da bunların üzerine koyup bir parça dalar... Yanıma yakın masaya iki Laz efendi geldi. Pikete başladılar. Küfredip şakalaşıyorlar... Keyifli herifler. Biri biraz kızıyor ama, kendisini kolayca topluyor. İşleri iş... Ne fayda ki ancak iki parti oynadılar. Kalktılar. Ben birazdan gene gazeteyi beriye aldım. Okumadığım yerlerini okudum. Canım sıkıldı. Siktir ettim. Saat yok ki vakti bilesin! Hoş vakti bilsem de n'olacak? Dalkavuğun vaktini patron bilir. Öğle olmuş olmalı ki kalabalık bastı. Yahudiler küçük sefer taslarında yemeklerini getirdiler. Ermeniler, Ermeni lokantalarında bol yağlı sarımsaklı yemişler, geğirerek kahve içiyorlar. Rumlarla bizimkiler... Biz bu iki millet birbirimize benzeriz. Peynir-ekmek, yahut pastırma-ekmek, yahut üzüm-ekmek yiyorlar. Ben bir vakit yutkundum. Üçüncü cigarayı yaktım. Gazeteyi hışımla aldım. Hiç unutmam! Ağa Han isminde bir pezevengin macerasını ballandırıyorlar. Bilmem hangi namussuz mezhebin başkodoşuymuş da, vakti saati gelince, bir teraziye bu Ağa Han’ı oturtur, altınla tartarlarmış. Bunu bildiği için kurnaz kerata, yedikçe yer olmalı ki, selatin meyhanelerindeki şarap fıçılarına dönmüş... Yüz kilo sağlam var. Hindistan’a gitmişmiş. Tartılmış. Dara kadar altın alıp bitekrar İngiltere’ye dönmüş. Şimdilik bir İngiliz kızıyla sevişiyormuş. Bundan evvelki madaması hangi millettense dava açmış boşanmış, bu heriften şu kadar yüz bin İngiliz altını tazminat almışmış... Herifin bir de resmi var! Suratına baksan işin bir sene ters gider. Bir de hayvancağızın yularına yapışmış. Meğerse, at yarışlarına meraklıymış. At besliyor. Kazanmış da, bu sebepten hayvanla birlikte fotoğraf çıkartmış. Sonra romanları okudum. Orta yerden birkaç sayfa... Ayşe’yi bilmem, Fatma’yı bilmem! Belki de o kitap için gayet ehemmiyetli bir parçadır. Neme lazım! İkindi oldu, işlerini çabuk bitirenler geldiler. Tavlalar şakırdıyor, dominolar şıkırdıyor, kâğıtlar keyifle mermere vuruluyor... Ve akşam oldu efendim, ben açlığı da, cigarasızlığı da unuttum. Buralarda bir kul tanımam! Üzerimde beş kuruş edecek hiçbir şeyim yok! Hiçbir şeyim! Eski bir mendil bile... Ortalık karardı. Kahve de boşaldı. Garson evvela öfkeli bakıyordu, sonra şaşırdı, şimdi acıyor. Ben de kendime evvela acıdım, sonra şaşırdım, şimdi öfkeleniyorum. Bir de baktım, pencerenin önünden beni de, patronu da tanıyan bir arkadaş geçiyordu. Koştum deli gibi. Arkasından seslendim. Kimbilir nereye gidiyordu. Canı sıkılmış döndü. Meseleyi anlattım. Nasıl anlatabildiğimi hâlâ bilemem! Biraz düşündü. Bocaladı. Meğer o da bütün parasını bir yere yatırmışmış da, şimdi patron yazıhaneden savuşmadan yetişeyim, diyormuş. Sen bekle, dedi, ben gelirim! Yahut bizimkine telefon eder, seni hatırlatırım! Gitti. Ne geldi, ne de telefon etti...

Ertuğrul Hikmet nihayet dayanamadı:

— Beni patlatacak mısın rezili diye kükredi, şu namussuzluğun sonu hiç mi gelmeyecek?

Murat sevimli bir gülümsemeyle arkadaşına baktı:

— Geliyor! dedi, nihayet garson iskemleleri topladı. Masaların üzerine koydu. Süpürüyor. Elektriklerin bazısını söndürdü. Ben olsam, “Var git hemşerim! Çay parası kalsın! Yarın bulur getirirsen sütüne havale" derim. Demedi. Tam ben bir şeyler yalvarmaya hazırlanıyordum ki patron gülerek içeri girmesin mi? Sen olsan ne yaparsın?

— Ne mi yaparım? Ayağımın altına alının...

— İşte belli bir şey, dalkavuk değilsin!

— Sen ne yaptın?

— Şakadan anlar, şakaya dayanıklı olduğumu göstermek için gülümsedim. “Yahu seni unutmuşum! dedi, bizim kız söylemese bırakıp gidecektim. Kalk haydi!”, "Çay parası?” dedim. “Bende bozuk yok, veriver!” demez mi?

— Bu namussuz Cemil değil mi? Ulan alacağın olsun Çingene dö-lü ... Şart olsun burnunu kıracağım ... Şart olsun ...

— Kahvede rehin kalmaktan kurtulduğuma sevindim. Şimdi cebimde kaç para var bilir misiniz? O gün sabahtan akşama kadar bana azap veren, beni rüsva eden, beni insanlıktan kolayca çıkarıp şaşkın bir hayvan haline getiren beş kuruşun on bin misli... Bunu iki ay içinde kazandım. Beni, yokluğu on bin defa haysiyetsiz bir mahluk haline getirecek kadar parayı... Şaşılacak bir şey... Peki diyorum, o zaman bu paralar nerdeydiler, ben nerdeydim?..

— Peki, bu hikâyeyi sen neyin üzerine getirmek için söyledin?

Murat, âdeta tehditkâr bir ifadeyle dikildi. Bir an Ertuğrul Hik- met’in yüzüne baktı. Sonra mağlup olmuş gibi başını eğerek:

— Hiç! dedi, eğlenesiniz diye... Haydi içelim!..

Bu kadar sarhoş olduğu, ve bu kadar da cehdettiği halde, Ankara’ya pezevenklik etmeye gittiğini gene itiraf edememişti.

İnsanları asla affetmeyeceğini zannederek büyük bir ümitsizliğe kapıldı. Halbuki insanları sevmek istiyordu, buna mecbur olduğunu da hissediyordu.

Üçüncü günün sabahında Madam Tamara'ya telefon etti. Buluşup yazıhaneye gittiler, ita emri bankaya dün öğleden sonra gönderilmişti. Çelil Bey, Madam Tamara’yı herkesin gözü önünde kucaklayıp yanaklarından öptü.

— Oh! Şeker kadın! diye kıçına bir de şakadan şamar indirdi.

Sakallı gâvura telefon ettiler. Aynı sükûnetle geldi. Madamla Murat’ı kibarca tebrik etti. Şarkta işlerin böylece yürüdüğüne alışık bir hali vardı. Murat, hesap pusulasını uzattığı zaman yeküne bir baktı. Bir yüz liralık çıkarıp:

— Üst tarafıyla bira içersiniz! dedi.

Çelil Bey, gösterişte aşağı kalmamak için, cüzdanını araştırarak aynı renkte rakamı taşıyan bir kâğıt buldu.

— işte bu da benden evladım! dedi. Elbiseyi de unutmadım. Yarın aklıma getir. Terziye telefon edeyim! Bir de ziyafet vereceğiz... Dehşetli bir ziyafet! Göreceksin ya...

Para yağıyordu. Murat, bazı insanların -mesela o kadar güzel bir kadın olduğu halde... Adalet Hanım’ın-neden pezevenkliğe katlandıklarını anlar gibi olduğunu zannetti. Belli bir şey! Para ediyordu. Orospuluktan daha çok para ediyordu hem de... Dehşetli para ediyordu... Boynuz moynuz şurada duradursun! Haktaala’nın bir hikmeti canım!..

Avukat Çelil Bey’in bilhassa İstanbul Adliyesi’ndeki ahbaplarına bu iş dolayısıyla çektiği mükellef ve muazzam ziyafet uzun zaman unutulmayacak bir itina ile hazırlanmıştı.

Davetliler dikkatle seçildi. Reislerin tekmili çağrıldı. Azalardan, maazallah birisinin bile unutulmamasına gayret olundu. Davetiyelerden başka, bizzat Çelil Bey daire daire dolaşıyor, boş kaldığı zamanlar telefonun başından ayrılmıyordu.

Büfeyi ve yemekleri Abdullah Efendi lokantasına havale etmişti. Koca Abdullah Efendi, Çelil Bey’in telaşına karşılık iki kere yazıhaneye geldi. Her şey bir muharebe planı gibi tekrar tekrar gözden geçirildi. Arada Murat’tan bile gizlenen sürprizler de hazırlanıyordu.

Yalnız kaldıkları zaman patron, kâtibe göz kırparak:

— Gözleri pezevenk görsün yavrum, diyordu, ben bu işe bu yaştan sonra başlamayayım dedim. Bir kere başladıktan sonra en büyüğünün karısına kodoşluk etmezsem namerdim! Sen ne sanıyorsun!

— Estağfurullah!

— Ulan! Estagfurullahı mı kalmış! Bal gibi kodoşluk... Bal gibi... O gece yeni elbiseni giyeceksin! Kodoş Celil’in kâtibi fiyakalı olmalı... İstersen birkaç arkadaş da çağır! Senin karakız da gelsin diyeceğim! Lâkin icap etmeyecek... — Ellerini ovuşturuyordu —: Rezillik canım! Göreceksin ya... Kepazelik... Ötesi yok! Bu sebeple kadın davet etmiyoruz!

Sözün burasında Hayret Bey lafa karışıyor:

— Pek aşırı giderseniz, aksi tesirden korkulur, diyordu...

— Yahu! Ne söylüyorsun? Canımı neden sıkıyorsun... Öyle bir iş yapacağım ki... Ticaret Mahkemesi Reisi “Yarın tüccardan birisini davet et. On bin liraya mahkûm edeyim! Böyle bir ziyafet daha ver!” demezse ben de Kodoş Çelil değilim!

— Rica ederim kardeşim!

— Kodoşa mı bu rica!.. Kodoşa ya! Ne belledin?.. Hem de ne kart kodoş!

Çelil Bey, Fındıklı’yla Dolmabahçe arasında set üzerinde büyük bir konakta oturuyordu. Burası ona babasından kalmıştı. Babası zamanında on beş yirmi halayık, çifte uşak, aşçı ve yamaklarıyla dopdolu olan binada şimdi “Lala” dediği Ahmet Aga ile “Dadı” dediği Canfeza Hanım’dan başka kimse bulunmuyordu.

Ziyafet gecesi davetlilere Abdullah Efendinin meşhur garsonları hizmet edeceklerdi. Evin orta katı tamamıyla davetliler için hazırlanmış, eşyaların yerleri değiştirilmi şti. Bir acenteden ariyet alman üç tane buzdolabı daha şimdiden eve taşınmıştı. Çelil Bey;

—  “Kuş sütünden maada” lafını istemem! Kuş sütü dahi bulunacak! diyordu.

Ziyafet bir perşembe akşamı başlayacak, sabaha kadar devam edecekti. Murat’ı şaşırtan cihet, patronun bütün kuvvetini yemeye içmeye verip, çalgıdan oyundan hiç laf açmayışıydı. Bir aralık bunu hatırlatacak oldu. Çelil Bey:

— Patladın mı arkadaş, diye mahsustan çıkıştı, hepsini sana söyleyelim de, bize ne kalsın?

Mesele velvelelı bir şekil aldığından, saçının teli kadar güzel kadın tanıyan Çelil Bey, bir aralık sitem bombardımanına maruz kaldı. Eski göz ağnlan gerek telefonla, gerek bizzat gelerek “Aşkolsun!” diyorlardı ama, Çelil Bey’in cevabı yamandı:

— Başımla beraber! Lakın bir şartım var. Belki yüze yakın babayiğit gelecek. Bizim evde ben o gece istiklal ilan edeceğim. Hepsi sırayla şey etmeye kalkarlarsa... Bekçi, polis karışmayacak...

— Bu nasıl söz? Ne ahlaksız lakırdı!

— Doğrusu bu! Teşrif ederseniz bilhassa memnun olurum.

— Allah göstermesin! Ben koca konakta bir oda bize ayırırsınız diye düşünmüştüm.

— Ayırması böyle... Bu sizin bildiğiniz ziyafetlerden değil... Bir iddia üzerine yapıyorum...

— Ben de ciddi bir şey zannettim... Hâlâ uslanmadınız gitti!..

— İşte bu son şekerim! Bundan sonra paso!

Denizaşırı yerlerde oturan davetliler için, iki tane tenezzüh motoru peylenmiş, diğerleri için şoförleri içkiye tövbeli üç taksi tutulmuştu. İsteyeni istediği saatte, istediği yere bırakıp gidecekti.

Murat, bazı siparişler dolayısıyla konağa uğradığı halde ziyafet gecesi burasının alacağı şekli henüz anlamış bile değildi. Bilhassa servisi lokanta garsonlannm yapacak olması, akima hep küçük tertip bir meyhane manzarası getiriyordu. Sonra çalgısız, oyunsuz mükellef eğlencenin ne biçim bir şey olacağını kestirmek de zordu.

Lâkin, Murat’ı düşündüren bu noktalara rağmen adliye daireleri daha şimdiden, yani bir hafta evvel çalkanmakta, davetliler, Çelil Bey’in kâtibini memnun etmek için ellerinden geleni esirgememek- teydiler.

Patronun hovardalığı diğer avukat kâtiplerince de malum bulunduğundan, Murat’a, “Felekten bir gece çalacaksın kardeş1.Bize de bir davetiye yok mu?” diyenden geçilmiyordu.

Çelil Bey’in, cabadan yaptırdığı halis İngiliz kuponundan nefti kostüm de hazırdı. Murat, bununla beraber giymek için bal rengi bir ipek gömlek, lacivert bir papyon kravat, podösüetten iskarpinler almıştı. Hasılı herkes perşembe gecesini iple çekiyordu.

Şaziment Hanım iki kere telefon etmiş, ziyafette kadın bulunmadığına dair Murat’a üst üste yemin ettirmiş, nihayet gelecek hafta içinde mutlaka onlara gece yatısına gidip macerayı hikâye etmek vaadini almadan yakasını bırakmamıştı.

Murat, perşembe günü öğleden sonra yazıhaneyi kapatıp konağa gittiği zaman Çelil Bey’i bütün telaşım tüketmiş bir halde, tavuklarıyla meşgul buldu. Sırtında, bu işle meşgul olurken giydiği en eski elbise vardı.

— Gel bakalım kâtip^1 dedi, hele... Aferin gâvura... Terzi canım! Pek şıksın azizim! Pezevenk yamağı olduğuna bin tane şahit ister... Bin tane... Hem de kaşarlanmış yalancı şahit..

— Rica ederim. Bir vakit kabul etmem... Hem kendi namıma, hem de patronum namına...

— Öyle mi? — Çelil Bey içini çekti —: Bizim kabul etmemiz fayda vermez evladım! El âlem meselesidir. Elin ağzını sen bilir misin? — Kurnaz kumaz göz kırptı — : Bu gece evelallah bütün dünyadan öcümüzü alırım... Hiç merak etme... Onlar Deli Celil’in yüzüne beraber “kodoş!" diyemezler ama, bakalım Deh Çelil ne halt edecek?.. Nasıl benim yem horoz?

— Maşallah!..

— Bakıyorum da, gözümün önüne delikanlılığım geliyor. Sen yaşta kız gibi mülazımdım. Selanik’te güzel kızı olanlar beni tekmil tanırlardı. Böyle karnımız, dokuz aylık kan gibi şişmiş değildi ya.. Fidan gibiydim. Tıpkı horoz canım! İyi demez, kötü demez atlardım^1 Zamparalıkta şart: “Her kadının adı birdir-Karanlıkta tadı birdir!" hesabına gideceksin! Şimdi dünya güzellerine üşeniyorum. — içini çekti —: Bir zaman geliyor ki insan yalnız hatıralarla yaşıyor evlat! Yani tersine doğru yaşıyor. Alarötor mu derler, ne karın ağrısıdır, işte öyle... Bir yaş yukarı gidiyorum, sonra geçtiğim yerlerden bitekrar yüzgeci... Say ki Napolyon’un Moskova seferi! Dönüşte bir mağlubiyetin dikâlâsı var... O sebepten, ben seni ayıplıyorum... Bir tek esmer kızla, bir tek sarı kız...

— Rica ederim, bir de san kız çıkarmayın!

— Vay küçük beyim vay! ihtiyarladıkça, göz yakını görmez ama uzağı iyi seçer! Ben Hayret gibi budala mıyım? O aşifte, bizim zavallı Selim Efendi’ye de az sürtünmedi! Lâkin herif odun! O kızla odunlar bile harekete gelir. Bizim Selim Efendi taş kesildi. Nerdeyse arkama saklanacak! San kız yamandır. Hâlâ o dantelalı siyah donlardan mı giyiyor!

— Hayır! Pardon anlayamadım.

— Peki, peki! Değiştirmiş demek! Geçen gün bir paket içinde birtakım çamaşır gördüm de...

Murat kıpkırmızı kesildi. Reçina, yeni çamaşırları oracıkta değiştirmiş, eskilerini eve götürmek üzere bir gazeteye sarıp dolabın içine sokuvermişti.

Çelil Bey, kâtibin telaşını fark etmemiş göründü:

— Eski itoğlu it olduğumuzdan, mübareğin kokusunu ahrız! Sana bir avcı hikâyesi nakledeyim: Bir avcı köpeğini methediyor: “Bir gün yolda yürüyorlar. Hayvan durakladı. Kuyruğunu sallamaya başladı. Bu, av gördüğüne delalet ya... Etrafta avın saklanacağı bir yer, bir çalı, bir kaya yok! Canım sıkıldı. İki amele çağırıp gösterdiği yeri kazdırdım. Bir buçuk metre aşağıda bir tağfur tabaka çıkmasın mı? Üzerinde tavşan resmiyle...” İşte ben o cins kobaylardanım... Kızın hali değişti canım! Üzerine bir incelik geldi. Eskiden, zahir komşuluk vazifemizi yapamadığımızdan, bize âdeta surat asardı. Şimdi merdivende falan rastladıkça, bir pembeleşmek, bir kibarlaşmak... Başını öyle eğiyor ki... İnsanın tutup... Tövbe yarabbi! Gelin sayılır...

— Akşama hazırlık yapmayacak mısınız?

— Bre kâtip! Daha mı hazırlık yapalım? On beş gündür anamdan emdiğim süt burnumdan geldi.

— Bu kıyafet?

— Bir dakikada değişirim. Rahatsız oluyorum.

— Çalgı için ne düşündünüz?

— Nafile! Benden söz alamazsın! Yaşayan görür! demişler.

— Son dakika bir şey olur... Bir eksiklik diye düşündüm de... İcabında bir ihtiyat düşünelim diyerek... Lakın hanımlar hep darıldılar. Bu gidişle bir ziyafet de onlara çekersiniz sanırım...

— Ne dediler?

— Çok... Bir sürü laf... Hele Adalet Hanım kolay affedeceğe benzemiyor. Şaziment Hanım da...

Çelil Bey başını birdenbire kaldırdı:

— Şaziment de mi? Ne çabuk tosunum!

—    Hayret Be/in baldızı hanımefendi duymuşlar da... Dün telefon ettiler. Siz

yoktunuz. Söylemeyi unutmuşum!

—   Şu mesele... Ne buyurdu?

—   Sahiden kadınlar gelmiyor mu? diye sordular.

— Sakın kadınlar için ileri sürdüğüm şartı haber vermeseydın...

—    Hangi şartı?

—    Bütün davetli erkekler üstünüzden geçer ha... Yüz kişiden de aşağı değiller,

diyorum. Haberin yok mu?

— Böyle bir sözü ben nasıl söyleyebilirim?

— İsabet, isabet! Bunca yıllık Adalet Hanım göze alamaz ama, Şaziment bu, şartı duyarsa mutlaka gelir... Ne Şazıment’tir o!.. Bilirsin ya...

— Hâşâ... Ben kendilerini...

—     Dur yahu! Hele bak! Ben de kim, kim? diyordum. Aptal Madam Hayganoş

benim de terzımdir. Ne ölçülerimi aldı? Geçen gün tarif ediyordu. Meğer sîzmişsiniz!.. Nasıl Menta likörü?

— Anlayamadım efendim?

— Zamparalıkta, evet ağzı sıkı olmak şart... Lâkin bizden de sır çıkmaz evladım! Peki, peki! Eve de davet etti mi? Git de kocasını bir gör. Kadına hak verirsin! Mamafih, o hali gördükten sonra bir delikanlının evlendiğini duyarsam, cesaretine “Bravo” derim! Biz tevekkeli mi evlenmiyoruz... Tevekkeli mi? Saat kaç?

— Benim saatim yok efendim!

— Pek ayıp! Saatin olacak. Tabancan olacak. Siz nasıl delikanlılarsınız... Sonra cebinde her zaman en aşağı elli lira bulunacak! Zampara adama şarttır. Bir ellilik yaptır, cüzdanın en derin yerine yerleştir. Bozdurmaya mecbur olursan ilk fırsatta tekrar tamamlayıp bütün para yaptırırsın! Sen Deli Celil’in kâtibisin, cebinde elli lira mutlaka bulunmalı, ben Deli Celil’im, cebimde muhakkak beş yüz lira olacak! Şükrü Kaya’yla Kılıç Ali denilen heriflerde eğer her gün ceplerinde beş bin lira gezdirmiyorlarsa yuf olsun ervahlarına... Şimdi saati ner- den öğreneceğiz?

Murat hızlı hızlı eve gidip geri döndü.

— İki buçuk efendim! dedi.

— Beşte ancak gelmeye başlarlar. Ben biraz uyuyacağım... Sen de bir kenara uzan. Kolay değil, bu gece muharebemiz var. Meydan muharebesi...

— Her şey tamam mı?

— Hâlâ o telaş! Bre oğlum! Bu sabaha kadardı o sualin kıymeti! Bitti, tamam! Eksik, fazla bu budur. Zaten on beş günden beri farkına varmadıksa, şimdiden sonra bir şey yapamayız! Gücün yeterse ilk misafirler gelinceye kadar uyu...

Murat taşlıkta dayalı duran şezlonglardan birisini arkadaki bahçeye götürdü. Koyu gölgelerin arasına kurup uzandı ve hemen de uyudu.

Orta kana, her birinin mobilyası ayn stilde üç odayla gayet büyük bir sofa vardı. Oda kapılarının kanatları ziyafet gününe mahsus olarak çıkarıldığı için sofa bir kat daha geniş görünüyor, odalar, ilk bakışta sofayla beraber hissini veriyordu.

Davetliler yavaş yavaş gelmeye başladıktan halde, önada ne sofra, ne de çalgı göremeyen Murat, Çelil Bey’in misafirlere hazırladığı sürprizin ne olabileceğini anlar gibi oldu. Sinilerle, eski usul yemek çıkarılacak, yemek arkasından da bir mevlit okutup zevk etmeye gelen biçareleri birkaç damla gülsuyu, birer külah şekerle savacaktı. Çelil Bey’in, mahşere kadar söyleneceğini ilan ettiği, dillere destan ziyafeti de herhalde böyle bir şey olmalıydı.

Murat, işin bu şekline de razıydı. Hattâ daha da memnundu. Saçlı sakallı, akıllı uslu ihtiyarlann, İstanbul Adliyesi’nın en yüksek basamağına çıkmış adamların ortasında, velev ki kendi yaşıtı kâtipler bile gelecek olsa, uzun müddet kalmak zevkli sayılmazdı.

En yaşlılar, en yüksek makamda oturdukları, daireyi istedikleri zaman terk etmek hakkına malik bulundukları için en evvel geldiler.

Çelil Bey, caketatay giymişti. Teşrifatçılığı bizzat yapıyor, her misafiri taşlıkta karşılayıp, kendince tayin ettiği yere oturtuyordu. Böy- lece reisler, kıdemli azalar bir odaya, genç aza mâlâzımlan, müddeiumumi muavinleri diğer bir odaya alındılar. Asıl adliyeyi çekip çeviren, daha doğrusu bir milyona yakın nüfuslu bir sabık payitahtın adaletini kör-topal asıl tevzi eden emektar başkâtipler, icra memurları, mukayyitler, ihtiyar zabıt kâtipleri, hattâ en hatırlı reislerle çoktan laubali olmuş mübaşirler, hademeler ve genç kâtip efendiler de üçüncü odaya buyur edilmişlerdi.

Murat’ı şaşırtan bir sessizlikle işleyen eski usul bir dolaptan, kahveler döne döne geliyor, bunları ortada başka kimse görünmediği için Murat bizzat dağıtmaya uğraşıyordu. Nihayet kâtiplerden bir iki delikanlı da boş oturmaktan usanmış olacaklar ki ev sahiplerine yardıma girişliler.

Saat yediye doğru merkez kumandanı paşa, kolordu kumandanı paşa, müddeiumumi, polis müdürü, defterdar, İstanbul tapu müdürü, hasılı işi yolunda bir avukatın muhtaç olduğu bütün diğer daire amirleri de gelip, Çelil Bey’in evvelce takdir ettiği odalarda yerlerini aldılar.

Ortalık kararırken Çelil Bey odaları dolaştı:

— Namaz kılacak dini bütün Müslümanları diye bağırdı, haydi var mı gönüllüsü^1... Kazaya kalıyor'. Karışmam!

Bir kısmı alışkanlıkla davranacak oldular. Bunlardan bir miktarı binamazlar.

— Dur yahu! Bıktık senin sofuluğundan... Burası neresi? Divanenin evinde kılman namaz kabul mü olur? diye dürttüler.

Diğerlerini de Çelil Bey sofrada çevirdi.

— Vay beylerim vay! diye yüzünü buruşturmuştu. Şu kadar insanın içinde sizden açıkgözü yok galiba... Hem de Celil’in ziyafetine gelirsiniz, hem de cennetteki köşklerden vazgeçemezsiniz! Geri... Yallah. Sabahtan ben buz parası vererek soğuttuğum suları pisletemem'

— Tövbe tövbe estağfurullah... Siz söylemiştiniz de...

— Ben sizinle eğlendim hocacığım! Peder merhumdan sonra yeminliyim! Fukaraya ne ettiyse namaz etti. Bizim Dadı ile Lala hep yakındaki mescitte kılarlar. Ağzımdan büyük yemin, büyük küfür çıktı... Parıl parıl olursunuz karışmam!

Sonra:

— Şerbet için! diye bağırdı.

Halbuki su gezdiriyordu.

— Su içen, diye bağırdığı zaman da, testide halis şıra vardı.

Ortalık karardığı halde elektrikler de bir türlü yanmıyordu. Birkaç tezcanlı düğmeleri şıkır şıkır çevirdiler. Herhalde cereyanda bir bozukluk olmalıydı. Alacakaranlık ziyafetin acayipliğini bir dereceye kadar mazur gösteriyordu.

İşte bu sırada, Abdullah Efendi’nin usta garsonları -bunlar smokinli üç delikanlıydılar- ortaya çıktılar. Büyük sofrada masaları birbirlerine ekleyerek (T) şeklinde bir sofra kurdular.

Elektrikler birdenbire yanıp ortalık göz kamaştırıcı bir ışıkla dolunca sofranın şahaneligi göze çarptı. Hakikat burada kuş sütünden başka her şey mevcuttu. Hattâ Çelil Bey’e inanmak lazımsa, mevzubahis sözdeki kuş sütü, rakı manasına geldiği için bilhassa bu mübarek süt diğer bütün nevaleden daha boldu.

Yaş ve rütbe sırasıyla davetliler sofra başına geçtiler.

Çelil Bey:

— Herkes dilediği içkiyi içecek! Başlama işaretini ben vereceğim! diye bağırdı.

Kadehler, iftar sofrası lokmaları gibi hazırlanınca ev sahibi ayağa kalktı:

— Naçiz şahsımın davetini, alçakgönüllülük edip kabul buyurduğunuzdan dolayı minnettarım, diye başladı.

Ve Islamiyetten girişip ümmet-i Muhammed’in gâh ve gâh bir araya toplanmasında, gerek dünya ve gerek ahret için ecr-i azim olduğundan, evvelce ağzının tadını bilmeyen müslimin mescide toplandıklarından lâkin zamanın tebeddülü ile ahkâmın tegayyürü inkâr edilemeyeceği cihetle kupkuru mescid-i mübarekte toplanmaktan hiçbir hayır çıkmayacağını sezen akıldanelerin bu içtimalan ihmal etmek mecburiyetinde kaldıklarından...

— Hasılı, ahir zaman ümmetini cemedebilmek bir emr-i asîr gö- ründügü için işbu sofrayı gereği gibi donattık! Yiyip içmeyene lanet! Anım! — Hâzırun boş bulunup “Amin!” diye inlediler —: Yiyip içene rahmet! Amin! Allahümme sallı ala...

Medreseden yetişme kulampara Hukuk Reisi:

— Nesteizübıllah, bu zındık şirazesini tecavüz eyledi ya, koman^1 diye haykırarak kadehe sarıldı.

— Arkandan dua gelecekti. Günahı bu sakallı münafıkın boynuna!

İlk kadehlerde sesler alçak çıkıyor, herkes yanındakiyle edep dairesinde fısıl fısıl konuşuyordu.

Galiba dördüncü kadehte, kuyruk tarafından bir delikanlı kahkahası yükselip derhal söndü. Lakın bu kadar işaret de büyüyü bozmaya elverdi.

Birisi yerinden kalkıp en büyük reisin yanına gitti. Kulağına bir şeyler söyledi. Onun da:

— Münasip! Pekâlâ dediği işitildi.

Bu kalkıp bir şeyler hazırlayan zat, Ağırceza Mahkemesi başkâtibiydi ki, her toplantıda yengeliği kimselere bırakmamakla meşhurdu.

Fermanı koparınca, kaşlarından itibaren yüzünün bütün çizgileri aşağıya doğru çekilmiş olduğu için denizde gemileri batmış, dünya yıkılmış da altında kalmış kadar kederli görünen esmer bir adamcağıza musallat oldu. Gene fısıltı halinde görüşülüyordu ama etraftakı- ler, bilhassa yabancılar, şişman yengenin bu biçareden ne alıp veremediğini bir türlü anlayamadıklarından sıkıldılar. Adamcağız, delikten uğrayan barsağını yerine yerleştirmeye çalışan bir fıtıklı gibi bir müddet kıvrandı. Bu kıvranma daha da sürecekti, büyük Reis:

— Haydi Ömer Efendi, bekliyoruz! diye muvafakatini bir de alenen beyan etti de adamcağız doğrulup dikildi.

Daha ilk sözünde Murat, gözlerim kırpıştırarak: “Bu da ne?” dedi. Herif, birdenbire Hukuk Reisi oluvermişti:

— Demek geçınemezsiniz... İyi be hanım kızım! Beş sene sonra mı gelir aklına bu ış... Türk müsün yoksa! Anladım. Türk’ün aklı gelirmiş sonradan başına... Sen ne diyorsun oğlum! İstemiyor nah! Sen ister misin? Oldu mu canım şimdicik bu çapraz! Tuu!.. Beyahu! Buna Reis ne halt etsin be yavrum? Geç şuraya otur biraz da sen hükmet! İstemez... Neden istemez! Kızım kanh-canlı görünür. Yoksa aklıma gelen gibi midir haa?

Boşanma davasını böylece orta oyunu haline getiren reis de dahil olduğu halde, herkes kahkahadan kınlıyordu. Rumeli lehçesiyle “sonra” kelimelerini “sura" diye söylemesi, gözlerini devirmesi, keçi sakalını sıvazlaması tıpatıptı. Bir perde arkasında bulunsa, bizzat hukuk reisinin de aklı karışır, “Biz bir yerden konuşuyoruz ya, Allah ha- yıra tebdil eylesin!" diye apışırdı.

Sonra sıra Ticaret Mahkemesi Reisine geldi. Bunun başı daima sallanıyordu.

— Olmadı Arif Bey olmadı beyim... Üç celsedir evrak-ı sübutiye ibraz buyuracaktınız! Bizi meşgul ediyorsunuz... Pek fena, pek!..

Agırceza Reisinin gördüğü dava firaklısıydı. Reis elini kulağının arkasına götürerek bütün vücuduyla uzanıyor, kapalı celsede cereyan eden cebr-i manevi ile ırza geçme davasını aydınlatmaya çalışıyordu:

— Anlayamadık... Ben anladım, diyelim... Yanımdaki hanım kız acemi... O anlayamadı... Yüksek söyle gözüm, yavrum daha yüksek.. Ne dedi buyurdun? Haa!.. Allah, Allah! Bu mu? İyi bak, gözüm-yav- rum! Demek öylece... Peki iki gözümün elifi! Oraya neden gidildiy- di? “Gezmeye mi gidelim?" dedi. Yo?.. Peki, a benim güzel sözlü, güzel gözlü kerimem, şunun gözlerine bir kerecik olsun bakamadın mı? Baksana velfecri okuyor. Gitmesen çok iyiymiş. Keşke gitmeyiversey- din... Haa... Nasıl benim aklım? Baba nasihati... Gitmemeli... Şimdi oraya gittiniz... Dur ben sorayım, sen tane tane cevap ver... Şu önümdeki delikanlıyla: Kâtip! Yavrum-gözüm... Bunlara devlet maaş veriyor ki sen ağzından "hoh!" desen oraya yazacaklar... Şimdi oraya gittiniz! Kaymakdonduran mı dedindi? Haa... Taşdelen... Taşdelen’e gider mi kız kısmı! Cahil yavrum? E? Ne dedi: "Nasıl olsa alacağım!" mı dedi! Herkes de öyle söylüyor. Hemen inanıvermek olur mu? İnan- mamalıydın gözüm-yavrum! Peki sonra?.. "Sonra işte öyle!" mi? Hayır, asla'. Ben anlıyorum, lâkin solumda oturan aza hanım anlayamıyor. "Cahil" diyeceksin. "Bu kadarcık şeyi anlayamıyorsa oraya neden geçmiş kurulmuş!" diyeceksin... Haklısın!.. Lâkin şimdi n’apahm? Başından geçmemiş. Gülme yavrum-gözüm! Ayıp değil ya... Herkes mutlaka Taşdelen’e mi gitmeli? Nerede kaldık? Evet! Ne yaptı? Buyurdun? Arz edemedim mi? Anlayan var, anlamayan var! Dur, orasını birazdan, Allah’ın izn-i keremi ile anlanz! O bulunduğunuz Kaymak donduran... Tuu, Taşdelen mevkiinde sizin dibine oturduğunuz çalılığın civarında başka kul, başka mahluk yok muydu iki gözüm? Çok muydu? İyi... Yazınız... Çokmuş! Peki, seslenemediniz mi? Nutkunuz mu tutuldu. Olmaz olmaz ki. .. Baş sallamak söz değildir. Yazılamaz. Bağırmadınız! Keşke bağırsaydınız... Bağırıp oradakileri başınıza toplasaydınız! Peki! Şimdi bu seni Allah’ın emriyle almaya razı! İstemez misin? Birdenbire kestirip atmak iyi değil... Aslan gibi maşallah... Bir iş de olmuş madem ki... Biraz düşün. Efendim! Pederiniz mi razı gelmiyor? Yavrum-gözüm, pederin razı olup olmadığını Taş- delen’den evvel düşünseydin de, sen de burada boncuk boncuk ter- lemeseydin... Ben de nefes tüketmeseydim... Neden istemiyorsun? Sence bir mahzur yoksa biz pederi belki razı ederiz. Sana yalan mı söyledi? Burası pek mühim! Ne gibi bir yalan! "Zabit’im!" dedi demek, biz de baktık ki gedikli başçavuşmuş! Bu cihet de Taşdelen’e gitmeden, biraları içmeden evvel ariz amik tahkik edilecekti. Yavrum-gözüm! Bak ben de senin pederin yerindeyim! Vallahülazim, Bil- lahülkerim bu meselede zabit ile gedikli başçavuşun hiçbir farkı yoktur. Bahusus, şu gözleri velfecri okuyan besmelesiz, şevkinin hükmünü de gereği gibi icra ettikten sonra... Gel beni dinle ciğerparem... Oğlan mahpushanede yatacağına sizde yatsın... Ben bu işin gerisini karanlık görüyorum. Arası bir miktar uzarsa, soğursa oturan hemcinsiniz iyi bilir. İnanmazsan sor... Gel beni dinle... Düğün iyidir. Bizi de çorbaya çağırırsınız! Durunuz! Sükût etti, bitti. Kanuncası ikrardır. Çağırın şunun pederini. . Mübaşir, oğlum! Sana diyorum!

Arkasını galiba sen de duyamayacaksın, ben de... İslam dini aşikâre, merak etmiyorsam namerdim... Çağır pederi... Çağır ki... Yavrum-gözüm...

Ağırceza Reisi:

— Hay Allah müstahakını versin! diye elini salladı.

Sonra sırayla:

— "Memuriyetimizce..." diyerek kalkıp oturan ve kalkıp oturdukça büyük marifet yapmış gibi kendi kendine böbürlenen müddeiumumi muavinlerinin, "müvekkilim" diye bar bar bağıran avukatların, kaleme bir güzel kadın girince saçlarını sıvazlayan kâtiplerin ve nihayet Cebeci Hamdi Bey’le birkaç eski avukat kâtibinin de taklitlerini yaparak alkışlar arasında yerine oturdu.

Yenge Bey sırayı monologlara verdi. Naşit, Kel Hasan’ı; Meddah Aşkî’yi; Hayalî Sürurî’yi aynen canlandırdığı görüldü. Birisi, adliye erkânının yürüyüşlerini, su içmek, ter silmek, diş karıştırmak, evrak tetkik etmek gibi bazı hareketlerini kalkıp gösterdi.

Sonra güzel sesliler türkü söylediler. Bunların içinde piyasa hanendelerine taş çıkartacak kadar usta olanlar vardı.

Yenge Bey’in talebi üzerine bir utla bir keman arandı, ama maalesef bulunamadı. Marifetler bittiği zaman saat da on bire yaklaşmış, kafalar da iyice tütsülenmişti. Çoktan beri içmeyenler mızıkçılık etmeye, birkaçı da gitmeye kalkıştılar. Lâkin Çelil Bey bazısını sevinçle kapıya kadar geçiriyorsa da, diğer bazısını, bilhassa kodamanlardan olanları öldüm Allah bırakmıyordu.

Lâkin servis de tavsamıştı. Ev sahibi bunu fark etmiş gibi:

— Odalara geçsek de biraz serinlesek... dedi.

işte bu "odaya geçmek" hengâmesinde ne olduysa oldu. Ev sahibiyle biraz fısıldaşan Yenge Bey, delikanlı gruplarının arasına karıştı. Karışmasıyla beraber o cephede Murat'ı ürküten bir çözüntü, bir panik başlayıverdi. Davetlileri, istedikleri yerlere götürmek için kapıda aleste bekleyen taksiler, bu grup grup gençleri bir koşu götürüp bir yere bırakıyorlar, tekrar dönüp Yenge Bey’in o zamana kadar nereye gitmeye ikna ettiği bilinmez delikanlılardan birkaç grup daha savuşturuyorlardı.

Murat, bir aralık Çelil Bey’in nazarı dikkatini celbedecek oldu:

— Farkındayım! Cevabını alınca büsbütün şaştı.

Nihayet ev sahibinin sahiden göndermek istemediklerinden başkaları gitmişlerdi ki, garsonlar masaların yerlerini değiştirip yeni bir sofra kurdular. Bu sefer, davetli azaldığı için, masalar pencerenin önünde hilal biçimi sıralanmışlardı. Bütün takımlar, mezeler, hattâ içkiler tazelendi. Artık rakı faslı bitmiş, hafif şaraplar, likörler, buzlu biralar meydana çıkmıştı. Bol meyve, çerez vardı. Bir yenilik olarak sofraya dört demet çiçek getirilmişti.

Bir, iki şair güzel şiirler okudular. Bazı zeki fıkralar tekrarlandı. Gülünç maceralar anlatıldı.

Misafirler lam gülmekten yorulup ikinci mahmurluğa kendilerini kaptıracakları sırada, garsonlardan birisi Çelil Bey’in kulağına bir şeyler fısıldadı.

Çelil Bey:

— Yok canım! Ne saadet! Müjde beyler! Müjdemi isterim! diye ayağa kalktı. Merdivene doğru sahiden seğirtti.

—  Nedir?

—   N’oluyor?

—  Aldırmayın domuzluğu tuttu!., demeğe vakit kalmadan, merdivende

omuzlarında beyaz kürkü, elinde devekuşu tüyünden büyük yelpazesiyle şahane bir kadın göründü.

Murat, kadını görür görmez:

— A, Madam Tamara! diye âdeta inledi.

Kadın, merdiven başında bir an durdu. Derin bir reveransla melaike görmüş gibi apışan sarhoş misafirleri selamladı. Nefis Fransızcasıyla:

— Evimize hoşgeldiniz beyefendiler! dedi.

Çelil Bey, elini tuttu.

— İşte efendiler, dedi, size evimin bu geceki sahibini takdim ediyorum. Artık sizi eğlendirmek kendisine düşer! — Kadına döndü —: işte dünyada mevcut dostlarımın hepsi! dedi ve — tekrar davetlilere dönerek —: Madam Tamara, diye ilave etti.

Evvela tek tük, sonra pencere camlannı zıngırdatacak kadar umumi bir alkış koptu.

Madam Tamara, tekrar eğildi. Dogrulduğu zaman Çelil Bey omzundaki beyaz kürkü aldı.

Kadın, etekleri yere sürünen koyu mavi ipekten bir elbise giymişti. Bu harikulade mevzun maviliğin üzerinde yer yer irili ufaklı yıldızlar vardı. Böylece kuvvetli elektrik ışığı altında semavi bir mahluku değil, bizzat semayı temsil ediyor gibiydi.

Çelil Bey:

— Orta yere bir iskemle Murat! diye bağırdı.

Murat, bir paşayla bir reisin arasına patronun işaret ettiği kenarları yaldızlı ve diğer sandalyelerden biraz yüksekçe koltuğu koşturdu.

Madam Tamara, buna oturmadan evvel Murat’a:

— Mersi, dedi ve çenesini okşadı.

Manzara birdenbire değişmiş, biraz evvel canı sıkılmak üzere olan sarhoş erkek kalabalığına bir ruh gelmişti.

Madam Tamara uzun bir tebessümle, gözlerini miyopmuş gibi kısarak, hilal şeklinde oturanlara ayn ayn gülümsedi. Sonra şahane bir edayla:

— Nerde servis? dedi, hani neden içilmiyor?

Ve saat on bir buçuğa geliyordu ki, bundan sonra içilmeye başlandı efendim!..

Kırçıl saçlarım alabros kestirmiş olan büyük rütbeli paşa, boğazını sıkan kapalı yakası içinde domates gibi kızarıp, patlıcan gibi morararak galiba Kardinal Rişliyö’nün kullanmış olduğu eski Fransızca- sıyla bülbül kesilmişti. Sol yanındaki reis beye gelince, neredeyse kadını gözleriyle yiyecekti. Ötekiler de, en hafifi “Güzele bakmak sevaptır!” emr-i peygamberanesiyle -bunu medreseden yetişme hukuk reisi böyle söylüyordu- temaşaya giriştiler.

Murat, ilk şaşkınlık içinde “Kadın kendiliğinden mi geldi?" diye düşünüyordu ki, Çelil Bey’le bakıştılar. Avukat, “Nasıl?" manasına başını sallayınca Murat, sürprizin bu suretle başlamış olduğunu anladı.

Akşamdan beri gayet az içmiş, işin neticesini bekleyerek ev sahibi olduğunu hiç unutmamıştı. Şimdi kendisini, ağzına bir yudum içki koymamış kadar rahat hissediyor, Madam Tamara’nın harika güzelliği karşısında mest olmak için aynca bir şey içmek ihtiyacını duymuyordu.

Artık her şeyin, bir muayyen talimat dairesinde cereyan ettiğini anlamak kabildi.

İçkinin her çeşidine şayan-ı hayret derecede dayanıklı olan Madam Tamara, kadehleri durmadan deviriyor, misafirleri de öyle hareket etmeye mecbur ediyordu. O kadar ki, zaten akşamdan beri içmekte olan ve hemen hepsi çoktan beri bu kadar uzun zaman işret meclisine iştirak etmemiş bulunan beyler, sapıtmaya başladılar. İlk alamet paşa hazretlerinden noktasız, virgülsüz tam bir sayfa tutan özür dilemesi sonunda yakasını açması suretiyle belirdi.

Sonra kadının Türkçe bilmediğine iyice emin olanlar:

— Mirim bu ne bu?

— Meryem anamız desem... Fotoğrafisini gördüm, sıska bir biçare... değil...

— Bilemedin mi? Abıhayat!

— Hay Allah müstahakını versin Çelil!

— Bununla hembezm olan bir dahi, fena bulmaz erenler!

— Bu Çelil domuzu şayet bunun visaline erdiyse... Bitti...

— Ne diyor^7 Şu anda ne ferman etti? Bre eyvah! Frenkçe öğrenmeliymiş. Nasıl etsek, neresinden başlasak!

— Aşk babından kardeşim... Sevmek babından...

Madam Tamara, paşa hazretlerinin Fransızcasına rağmen, sofranın en ucundakilerle bile meşgul oluyor, kendisini yarı baygın, gözler kaymış, ağız çarpık seyre dalanları bir tebessümle gökyüzünden dünya üzerine indirip kahedini işveyle kaldırarak içmeye teşvik ediyordu.

Pusu öyle güzel tertip edilmişti ki, ekserisi güzel ve körpe kadına yabancı olmayan misafirler, Çelil Bey’in uçan zamparalığını düşünerek ziyafeti hurilerle dolu bulacaklarını umarken dağılma zamanına kadar tamamıyla kadınsız kalınca âdeta inkisar-ı hayale uğramışlar, bu hayal kırıklığı sanki aylarca kadınsız kalmışlar gibi onlan susatmıştı. Bütün bu karmakarışık halet-i ruhiye de olmasa, içkiden sonra mahmurluk içindeyken görünen bu hakikaten güzel, tek kadın gene aynı tesiri yapardı.

Murat, böyle şeyler düşünüp dalmıştı ki, merdivende bu sefer büyük bir gürültü koptu. Herkes “Ne var?” diye o tarafa döndü. İlk görünen baş:

— Ooo! diye bir sevinç feryadı koparttı.

Sonra diğerlerini daha büyük hayret ve şevk karşıladı. Salona bir anda kadınlı erkekli 20-25 kişi dolmuştu. Erkeklerin hepsinin ellerinde saz kutulan vardı. Bunlar, Beyoğlu’nun en büyük saz salonunda o geceki vazifelerini bitirdikten sonra ziyafet için tutulmuş heyetti.

Garsonlar, hilal şeklindeki sofranın bir ucunu derhal biraz uzattılar. Takım yerini aldı.

içlerinde beş tane şarkıcı hanım vardı ki aylardan beri Istanbul’da cana can katıyorlardı. Erkek hanendelerle sazendeler de emsallerinin en namdanydılar.

— Hay sen çok yaşa deli!

— Kim demiş deli diye!.. Dâhi-yi âzam budur!.. Neymiş o tabut... Mâbût lakırdısını geveleyen tek gözlüklü züppe!

— iyi bildin budur! Safa geldiniz evlatlar!

Madam Tamara’ya bu suretle ikinci takviye de gelmiş oldu, ilk şarkıda, misafirlerin şekeri olan da, tansiyonu olan da, üresi, daha bilmem nesi olan da ölçüyü pusulayı kaybetmişti.

— Yaşa!

—   Nur ol!

Hattâ arada sırada hangisindense bir de:

—   Heyhat! narası ortalığa velvele vermeye başladı.

Heyet, fasıldan fasıla geçiyor, ağır aksata “ah” çeken misafirler curcunada yerlerinden kalkmamakla beraber âdeta şıkır şıkır oynuyorlardı.

Felakete en yakın oturduğundan olmalı, paşa hazretlerinin gözlerini kan bürümüştü. Berideki hukukçu, ne de olsa daha ince zekâsıyla gözlere kan doldurmaktansa madamın kolunu arada sırada pûs etmenin daha akıl kân olduğunu sezmişti.

Manzara, şarkıcı kızları fıkır fıkır güldürecek hale geliyordu. Bunlardan bir tanesi etli, canlı bir sanşın taze, ihtiyarlar arasında edeple oturan Murat’ı çoktan gözüne kestirmiş, usta bakışlarıyla “Nedir bu rezalet?” demeye bile getirmişti.

Her cins içki su gibi akıyor, saz cana can katıyordu.

Bu hengâme ne kadar sürdü? Kalubeladan beri burada böylece oturuluyor ve bu gece sabah olmamakta inat ediyor gibi bir şeyler düşünülmeye, düşünmek değil sezerek sevinilmeye başlanmıştı ki, garsonlardan birisi Çelil Bey’in kulağına bir şeyler fısıldadı. O da ona cevap verdi. Garson aldığı cevabı, saz heyetinin ak saçh seremoniye hacet görmeden herif defini koltuklayıp:

— Bize müsaade! diye ayağa kalktı.

Tamamıyla erimiş zannedilen davetliler, bu inanılmaz oyunbozanlığı müşterek ve canhıraş bir feryatla protesto etmeye giriştiler. Lâkin Çelil Bey’in kendinden emin sesi:

— Rica ederim arkadaşlar, dedi, yorgundurlar, istirham ediyorlar. Meclisimiz eglencesiz kalacak değildir. Söz veriyorum!

— Bre yaşa! İster misiniz Denizkızı’nı getirsin!

— Getirir getirir... Adı üzerinde Deli Çelil!

— Dünyada bir akıllı herif var. Ona da deli deyip halt etmişler...

Çalgıcılardan hiçbir iz bırakılmak istenmiyor gibi masalan derhal yok edildi. Yerlerine dalgınlıkla ve tesadüfen imiş gibi birkaç ipek yastık düşürüldü.

Aşağıda azimet gürültüsü yeni kesilmişti ki, merdivende eskisi kadar olmamakla beraber gene kalabalıkça bir ayak sesi peydahlandı.

Üç tane nemrut suratlı kara herif göründü. Bunların başlannda kasketler vardı.

— N’oluyor?

— Haydut mu bastı? demeye vakit kalmadan, meydana kırmızı ipek şalvannı savurarak bir afet çıktı. Lacivert yeleğinin altında, sarı ipek gömleğinden memeleri nerdeyse dışarı uğrayacaktı. Ayağında en son moda yılan derisinden uzun ökçeli iskarpinler giymiş, başına en pahalısından bir eşarp sarmıştı. Madam Tamara ile müsabakaya çıkmış gibi esmerdi. Yanağında iki ben görünüyor, kaim dudakları karanfil gibi can yakıyordu.

Terbiyeli bir eski zaman temennasıyla meclisi selamladı.

Çingene takımı, minderleri görünce yerini tammış olacak ki, ka- raoğlanlar hemen oraya bağdaş kurdular.

Kadın ancak, usta bir sinema artistinde görülebilecek bir tabiilikle omzunu duvara dayayıp ayakta kalmıştı.

İlk sözü Madam Tamara söyledi:

— Ne güzel kadın^1

Paşa hazretleri bir anda iki şak olmaktan başka çare kalmamış gibi inledi:

—   Çok güzel^1

İhtiyar reis, çenesini titreterek:

—   Safa geldiniz evlatlar! diyebilmişti.

Garsonlar, bağdaş kuranların önüne bir kalaylı bakır tepsi içinde içki koşturdular.

Madam Tamara, ev sahibeligini hatırlamış olmalı ki, tatlı bir sesle:

—   Murat Bey! dedi.

—  Buyrun madam!

— Neden kavalyelik vazifenizi yapmıyorsunuz? Madama içki ver- senize...

— Emredersiniz!.. — Kendi kadehini doldurdu. Çingene kızma hayran hayran bakarak sordu —: Rakı değil mi?

— Siz bilirsiniz... — Kadehi bir yudumda bitirdi. Dişlerini göstererek vahşice gülüp uzattı —: Tatlıymış. Bir daha verin!

Madam Tamara, merak edip ne dediğini sordu. Cevabı öğrenince, masadan bir kırmızı gül alıp hovarda bir hareketle kadına fırlattı:

— Tebrik ederim, diye Fransızca söyledi, ağzınızın tadını biliyorsunuz!

Murat, ikinci kadehi verirken bunu da tercüme etti. Çingene kızı alt dudağını ısırarak başını iki kere salladı. Murat’ın göğsüne vurmuşlar gibi, nefesi kesiliverdi.

Çalgı keman, klarnet ve dümbelekten ibaretti. Öylesine sarhoştular ki, yirmi kişilik fasıl heyeti ile bu fukara takım arasında en küçük bir fark görecek halde bulunmuyorlardı.

Kadın, kuşağının arasından zilleri çıkardı. Parmaklarına yavaş yavaş nazla taktı. Murat, bu işi tamamıyla bitirmesini bekliyordu. Elleri artık meşgul hale gelince, gözleriyle kadehini gösterdi.

Çingene kızı:

— Peki, üç olsun delikanlı! diye gülümsedi.

Murat, bu sefer kadehi uzatmadı. Kendi eliyle ağzına verdi. Kız, bunu öyle alışık, fakat öyle hususi bir tavırla içti ki, bitirdiği zaman ağzından öpülmesin! islediğini anlamamak imkânsızdı. Murat, dişlerini sıkıp gözlerini hafifçe kapatarak kendisini zapt etti.

Madam Tamara:

— Yazık! diye bağırdı.

Murat kıpkırmızı:

—   Meze ister misiniz? diye sordu.

Çingene kızı gayet sakin:

—   Geçti! dedi.

Şimdi, kalabalıkla zerre kadar alakası olmayan mini mini, belli belirsiz hareketlerle duruşunu bozmaksızın zil vuruyordu.

Koca salon mu küçülmüştü yoksa ziller, nazlı, şehevi seslerini kaybetmeden elli misli mi büyümüşlerdi; şimdi yalnız bunların sesi duyuluyor, bu sesle arzulu bir kadın vücudu kıvrım kıvrım kıvranıyordu.

Nihayet, birik! adımla ortaya çıktı.

Murat, çiftetelli denen oyunun neden asırlardan beri memleketin biricik raksı halinde yaşadığını o gece, o Çingene kızını seyrederken anladı. Bu oyunun bazı mesire yerlerinde gene Çingene kızlan tarafından oynanılan zevzeklikle hiçbir alakası yoktu. Bu oyun, haremlerinde cins cins kadın kalabalığı bulunduran Osmanlı erkeklerinin, tokluktan gelen incelmiş şehvet hislerinin yüz binlercesmden süzülmüş hülasasıydı. İnsan seyrederken, hiçbir kadının bu anlatılan şeyi hiçbir erkeğe, hiçbir zevk anında veremeyeceğine üzülerek inanıyor, tatmin edilmez bir mahrumiyetin kederini de beraber duyuyordu.

Murat, dalmıştı ki, ortada bir felaket halinde dönen mahlukun kendisine yaklaştığını, birdenbire dönerek dizleri üzerine çöktüğünü gördü. Çingene kızı tersine çevrilmiş bir resim haline gelmişti. Murat onu bilir çıkarmaya uğraşırken Madam Tamara:

— Eşarbı alınız! diye seslendi.

Murat titreyen elleriyle gerdandaki gevşek düğümü acemi acemi çözdü. Simsiyah saçlar akıl almaz bir şekilde canlanıverdiler. Murat, kadının çıplak memesini tutuyormuş gibi elindeki eşarbı merhametsizce sıktı.

Misafirler, artık tamamıyla coşmuşlardı. İhtiyar gırtlaklardan pürüzlü naralar, ateş almış avuçlardan tempo şakırtıları duyuluyordu.

Kadın tekrar ayağa kalktığı zaman, beklenmeyen bir başka hadise vuku buldu. Bir yerden ortaya, fesini sag kaşına efece yıkmış, beline alev renkli ipek bir futa dolamış başka bir oyuncu daha çıktı. Bunun da zilleri vardı. Neden sonra ve hepsi birden avukat Deli Çelil Bey’i tanıdılar.

Yaşlı adam sanki birden gençleşmiş, otuz yaşında olgun bir delikanlı haline gelmişti. Kabadayı bir tavırla duruyor, durduğu yerde zilleri vuruyordu. Kadın evvela, pek ehemmiyet vermedi. Sonra zil sesleri ne dediyse dedi ki„ kaşlarından birisini kaldırarak evvela hayretle, sonra da takdirle baktı.

Murat, gittikçe hızlanıp manalaşan bu çifte oyunu da görmemiş olsaydı, yalnız kadının oyunuyla raksın gene de tam manasıyla anlaşılmamış olacağını sezdi.

Çelil Bey, sevmeyi hak bilen, bu hususta hiçbir kayıt tanımayan uçan İstanbul delikanlısı kesilmişti. Topuk vurmaları, omuz oynatmaları, süratle dönüp durulmalarıyla dehşetti.

— Çelil var ol!

— Tevekkelin... Namussuz!

— Hay Allah müstahakım versin! Kadını gözümüzün önünde...

Oyun gittikçe hızlanıyordu. Murat, nihayet bir yerde bir şeye çarpıp parçalanması icap edecek diye düşünürken, sahiden bir hal oldu. Kadın razı olmuş gibi sindi. Murat’ın önce hiçbir mana veremediği munis hareketlerle cepkenini çıkardı. Ve gene sırasında zilleri vurduğu halde artık maddi varlık olmaktan çıkıp gecenin son ve sahiden müthiş numarasına başladı. Cepkeninden sonra sarı gömleğini atmış, belinden yukarısı sütyenle kalmıştı. Seyirciler nefeslerim keserek seyrediyorlardı. Yalnız Çelil Bey oyunun icabı olarak asi hareketlerle daha başka şeyler emretmekteydi.

Kadın sütyeni de sıyırarak göğüslerini serbest bırakınca, misafirler bir ağızdan:

— Hm! diye içlerini çektiler ve sanki sonuna kadar artık bir daha bu nefesi ciğerlerinden boşaltmadılar.

Çingene kızı bir müddet erkeğe yalvardı. Sonra mukavemeti kesilmiş gibi şalvarım çıkardı. Murat, olacağı hissederek kaçamak bir bakışla Madam Tamara’ya baktı. Güzel ağzı hafifçe aralık, sanki erkekmiş gibi seyrediyordu. Manzara zaten hayvanları bile hırslandıracak kadar tek manalıydı. Şalvardan sonra, paçaları dantelli küçücük bir ki- lot kalmıştı. Kız, oyun arkadaşına tekrar yalvardı. Tekrar aynı insafsız cevabı aldı. Nihayet kilotunu da bırakıp hafifçe terlemiş çıplaklığıyla...

Çelil Bey, birdenbire zilleri susturdu.

Koşup kadını tuttu. Umulmaz bir kuvvetle kollarına aldı. Davetlilere meydan okuyor gibi bir an öylece baktı. Oyun esnasında kıyametleri koparan saz da birdenbire susmuş, salonu korkunç bir sükût doldurmuştu.

Çelil Bey.

— Paydos! diye bağırdı. Haydi şimdi def olun pezevenkler!

Kadım taşıyarak merdivene doğru yürüdü.

Murat’ın bu harikulade manzaradan en son gördüğü, ipek çorapları içinde gergin ve şeffaf bir bacak oldu.

En küçük ampul müstesna, elektrikler birdenbire söndürüldü.

Sahiden paydos!

*

En son misafiri otomobile bindirip def edebilmek için Murat'la Madam Tamara bir saat uğraştılar.

En büyük vakti, her birinin madamla ayn ayn vedalaşmak istemesinde, bu vedanın da sözbirligi etmişler gibi belki beş dakika kadının kolunu yalamak tecellisinde sarf etmişlerdi.

Herkes gidince Madam Tamara:

— Kolumu sabunla yıkamadan mantomu giyemem! diye yorgun ve usanmış güldü ve sonra gayet ciddi bir sesle; biz Şarklılar ne tuhafız dedi. Bütün bu gürültü değer miydi?

Demek Çelil Bey’in maksadından onun da haberi vardı. Murat cevap olarak patronunun son sözünü tercüme etti.

Kadın:

— Biliyorum, dedi, işte asıl bu değer mi?

Ellerini yıkadı. Bir aynada saçlarını biraz düzeltti.

— Haydi mantomu bulalım! dedi.

Murat önde olduğu halde alt kattaki odalardan birisine giriyorlardı ki, delikanlı:

—   Durunuz! diye Madam Tamara’yı önledi.

—   Ne var?

Bir sedirde Çelil Bey’le çıplak Çingene kızı baygın yatıyorlardı. Yerde iki boş rakı şişesi vardı. Madam Tamara, Murat’ın omzundan baktı:

— Ne tablo! diye hafif bir ıslık öttürdü.

Murat, elme geçirdiği yag lekeleriyle dolu bir sofra örtüsünü uyuyanların üstüne örttü.

Madam’ın kürkünü, diğer odada bir iskemlenin üzerine atılmış buldular.

Murat bunu omuzlarına koyduktan sonra:

— Tamam mı? diye sordu.

— Tamam! Çantasız gelmiştim. Siz?

— Ben de gideceğim!

— Nerede oturuyorsunuz?

— İstanbul tarafında... Fatih var... Bilir misiniz?

— Bilmem! Sizi otomobilimle götüreyim! Haberiniz var mı? Bir otomobil aldım.

— Sahi mi? Tebrik ederim!

— Lazımdı. Hem de takside çalışacak. Böyle hususi plakayla çalışınca daha iyi kazanıyor. Haydi!

— Rahatsız etmeyeyim!

— Haydi canım! Bu bir zevk! İlk defa araba alanlar ahbaplarım böyle minnet altında bırakmadan yapamıyorlar.

Avluda zaten bir tane otomobil kalmıştı, ihtiyarca bir şoför, ağır bir hareketle kapıyı açtı ve Murat’a alakayla baktı.

Madam Tamara Rusça konuştu.

Murat, oturduktan sonra:

— Hemşeriniz mi? dedi.

— Evet! Sizi tanıştırayım: Petro... Eski bir Kazak binbaşısı. — Şoför homurdandı —: Ben ona Hatman diyorum. Bu da benim arkadaşım... İyi arkadaşım Murat Bey... İsmini olsun şimdiden seversiniz Hatman!

Tramvay caddesine çıktıkları zaman ortalık iyiden iyiye ağarmıştı.

Hatman arabayı içinde hasta varmış gibi yavaş yavaş sürüyordu.

Köprüyü vapurlara geçit vermek için yeni açılmış buldular. Beklemek lazım geldi.

Tamara yan gözle Murat’a baktı:

— Bu gece pek şıktınız arkadaş, dedi, yalnız pek de korkaktınız!

Murat neyi söylemek istediğini bir an düşündü. Sonra hakiki bir teessüfle:

— Evet! Sizden korktum! dedi.

— Hâlâ mı bu korku?

— Her zaman galiba... Çok kötü...

Madam Tamara gayet tabii bir sesle:

— Bu Çingeneler her memlekette böyle ateş gibi insanlar, dedi, Puşkin bunları ne güzel anlatır... — İçini çekti —: Bir yorgunum ki... diye küçük bir çocuk gibi şikâyet etti. Halbuki yorulacak bir şey de yok... Bilmem ki...

Murat, ona merhametle baktı.

— Şöyle bana yaslanın, diye çekinerek teklif etti... Biraz uyumayı deneyiniz!..

Kadın hiç tereddüt etmeden delikanlıya sokuldu. Ancak bir kedi yavrusunda görülecek cici kımıldanışlarla kendisini yaslandığı vücuda uydurdu. Murat, neden sonra kolunu aradan kurtarıp omzuna atmayı akıl etti.

San saçları güneş ışığı gibi -güneş ışığı gibi değil, bir başka ışık gibi- yüreğini kamaştırıyordu. Vücudunun neşrettiği kokunun içlerinden çıktıkları sarhoş kalabalığı ile hiçbir münasebeti yoktu. Tamara, nereden olursa olsun, tertemiz çıkan cinsi ender kadınlardandı.

Sayıklar gibi:

—    işte öyle iyi! dedi, ne iyi...

Murat saadetle yutkundu. Hiç münasebeti olmadığı halde, belki de mutlaka bir şey söylemek lüzumunu duyarak:

—   Bir şey içseydiniz! dedi.

—   Ne var ki?

—   Burada salep satarlar. Salep bilir misiniz?

— Bilirim. Severim de... — Başım çevirip aşağıdan yukarıya baktı —: Salep içtikten sonra gene uyurum olur mu?

— Gene mi? Uyumadınız ki...

— Ne budalasın! Kadınları hiç yalancı çıkarmamayı öğren... Ner- de salep?

— Pişman oldum. Bakalım bardakları temiz mi?

—     Saçmalıyorsun Murat arkadaş... — Bir kere daha "Tavariş" demişti. Şoför

bir kere daha homurdandı —: Ben sana bir zamanlar otuz lira aylıkla bir kolacıda çalıştığımı söylemiştim. Kolacı demek, çamaşırcı demektir. Salep isterim

İçlerinde birkaç tane de genç kız bulunan amele kalabalığı da köprünün açılmasını bekliyordu. Murat, hiçbir iş kanunu, hiçbir merhamet tarafından himaye edilmedikleri için hesapsız uzunlukta çalışan bu her zaman yorgun ve gittikçe daha yorgun kalabalığa ilk defa çekinerek baktı. Şu anda, onlara kimbilir nasıl görünüyordu. Kendisi de işsizlikten komisyoncu arkadaşıyla bazan gemilerde sabahlamaktan dönerken böyle otomobillere rastlamıştı.

Basamakta durup:

— Ben de işten geliyorum kardeşler! diyebilse.

Kapıyı hışımla açıp dışarı çıktı. Elleri belinde salepçiyi aradı. Karşı kaldırımda bulunca kalın sesiyle:

— Hey, salepçi! diye bağırdı.

Üç bardak salep istedi. Erkekler Tamara'nın güzelliği ile pek alakadar olmadılar. Kızlar bilakis Murat’a bakacaklarına onun, daha ziyade kıyafetini süzüyorlardı.

Sıcak salep, yorgunluklarını azaltacağına artırmıştı. Murat tekrar yerine oturdu.

— Haydi uykuya? diye rica etti.

— Peki, sana bir şey söyleyeyim mi?

— Söyle.

— Bu kalabalığa acırsın sanının!

— Ben de o kalabalıktan birisiyim! Acırım.

— Beni memleketten bunlar kovdular... Ama gene de onlara hiç kızmıyorum. Ben, bazan ne düşünürüm bilir misin? Orada olsaydım derim... Bir Kolhoz'da amele olsaydım... Ayağımda yırtık çizmeler... Ama, üzerimde baba Rusya'mın gedik yüzü...

Sırtımda onun toprağı... Onun toprağı bana erkekmiş gibi geliyor. Hani sevilen bir erkek... Ona sıkıca dayanırsın.. Bizde, küçük derecikler bile başka yerlerin büyük nehirlerinden büyüktür. Yahut biz öyle zannederiz... Bizim memleket devlerin memleketi... İnsan orada kendisini dev gibi hisseder... Anladın mı?

— Anladım. Evet! Bir hikâye okumuştum. Gorki’den... Bir Yahudi çocuğunu anlatıyordu. Cambazmış, trapezden düşmüş. Babası da beraber düşmüş de ölmüş mü, yoksa hastanede miymiş? Çocuk evdekiler! geçindirmek için yaralarına rağmen marifet gösterir, para toplar. Hikâye bu kadarcık... Ancak Gorki, bu kadar küçük bir şeyden bir unutulmaz hikâye çıkarabilir. Sonra diyor ki, şimdi büyük yaralar halinde kanayan vatanıma baktıkça bu cesaretli Yahudi çocuğunu hatırlarım... Af edersiniz madam... Ben hayvanın birisiyim... Afe- dersiniz...

—   Hayır! Sonra!..

—   Bu kadar, nasıl da düşünmedim...

— Öyle ferahladım ki... Ben size teşekkür ederim. Çoktan beri böyle ağlamamıştım... Birçok başka türlü ağladım ama... Gorki’yi biz de severiz değil mi Hatman!

—   Evet!

—   Biz galiba giderek Bolşevikliği de seveceğiz?

—   Hayır!

—   Peki, peki! Gorki’den, başka hikâyeler de bilir misiniz?

—   Birçok...

—   Size nasıl geliyor, yabancı mı?

—   Hayır! Çok zaman bizi anlatıyor sanının... Aynı mezhepteniz!

—  Ne demek?

— O da insanları seviyor. Ben de insanları seviyorum. Bütün insanları... Fenalarını da... Böyle söylerim de bir arkadaşım var bana öfkelenir...

—   O ne istiyor?

—   Layık olanları sevecekmişiz!

—   Kimdir bu layık olanlar?

Murat, az kalsın: “Namuslu insanlar!” diyecekti.

—   Bütün iyi yürekli insanlar! dedi.

Tamara biraz düşündü.

— Galiba haklı, dedi, kendisi nasıl adam!

— Kendisi, iyi yüreklidir. Evet!

Tamara doğrulup kürküne sarıldı.

— Üşüyorum! Neden? diye safiyetle sordu.

Vezneciler’! dönerlerken Murat’ın aklında böyle bir şey yoktu. O kısacık mesafede süratle düşündü ve arabayı kahvenin önünde durdurmadı. Halbuki Fincancılar Yokuşu’nu çıkarlarken bu güzel arkadaşını Ihsan’a uzaktan olsun gösterebileceği için sevinmişti.

Yavaşça:

— Ben size yalan söyledim, dedi.

— Ne?

— Yalan...

— Nasıl yalan?

— Ben İstanbul’da oturmuyorum. Beyoglu’nda oturuyorum. Sizinle beraber... Biraz daha fazla bulunabilmek için...

Sahiden korkarak baktı. Tamara düşünceli bakışlarını ağır ağır çevirdi:

— Ne güzel! diye güldü, iyi oldu. Haydi dönelim Hatman! Süratle Beyoglu’na... Çok aceledir anladınız mı?

Dönüşte sabık Kazak binbaşısının ne kadar usta bir şoför olduğu anlaşıldı. Henüz kalabalıklaşmış yollarda sanki uçuyordu.

Şişhane yokuşunu çıkarken Murat:

— Beni Taksim’de bırakırsınız, olur mu? dedi.

— Mademki beraber bulunmaktan hazzediyorsunuz, neden mesela Şişli’de değil?..

— Rahatsızlık veriyorum. Yorgunsunuz. Üşüyorsunuz!..

— İşte gidiyoruz. Bakalım...

Otomobil, Taksim’i aynı hızla geçti. Hiçbir şey konuşulmadan Osmanbey’den Bulgar Çarşısı’na sapıldı. Üç katlı bir apartmanın önünde durdular.

Tamara, Murat’ın elini tuttu.

— Korkma! diye gülümsedi, gel! Korkma!

Üçüncü katta bir kapının ziline bastı. Bir ihtiyar kadın açtı.

Tamara, Murat’ı hâlâ elinden tutarak içeri girdi. Kadına Rusça bir şeyler söyleyip yürüdü.

Yatak odasında dişleri birbirine vurarak:

— Perdeleri indir de gece olsun! dedi. Sonra gel, beni ısıt! Donuyorum...

*

Murat, bir tıkırtı ile uyandı. Birisi kapıya yavaşça vuruyor, bu suretle uyuyanları uyandırmaktan ziyade hâlâ uyuyup uyumadıklarını kontrol ediyordu.

Sesini çıkarmadan yanında yatan Tamara’ya hayran hayran baktı. Nerede gecenin biricik şahane kadını, nerede yanağını avcuna koyarak rahatça uyuyan çıplak kız çocuğu... Uykusuzluğa, içkiye, sonra da uzun bir didişmeye rağmen yüzünde yorgunluktan eser yoktu. Bilakis canlıyken biraz çig olan renkler daha hafiflemiş, yüzüne vahşi bir güzellik veren yeşil gözleri kapalı olduğundan, uzun kirpikleriyle olması daha taze bir hal almıştı. Soluklan sakin ve muntazamdı. Bir yabancı erkekle, kazara kahvermek, bu kadar değersiz bir hale nasıl gelebiliyor, nasıl deriden bir milimetre içeriye işleyemez oluyordu?

Murat, odayı gözden geçirdi. Hiçbir fevkaladelik göremedi. Yalnız üç yerde kocaman kırmızı güllerden demetler vardı. Tamara’nın ziyafette böyle bir gülü Çingene kızına fırlattığını hatırlayarak: “Demek en kıymetli hediyesi!” diye düşündü.

Kadın kımıldanınca, yalnızlıktan gelen -daha doğrusu gelmeye hazırlanan- saçma fikirler yerini hemen böyle yeni bir kadınla uya- nıldığı ilk sabah duyulan aptal kibire bıraktı.

Canı cigara istemiyordu. Tamara’nın saçları ne güzeldi, ipek de böyle değildi. “Pekâlâ! Umum müdür de bu yatakta, bu, şimdi bulunduğum yerde mi yattı?"

İtina ile kalktı. Acele giyindi. Cigara yakmak için çaktığı kibritin sesiyle kadın uyandı. Hiç uyku sersemliği çekmeden:

— Kalktın mı? 1yü dedi.

— Kapıyı tıkırdattılar.

— Ûyle mi? Saat kaç?

— Bilmem...

— Çekmecede kol saatim var.

Murat, bulup kalktı.

— Üçe gelmiş! dedi, dinlendiniz mi?

— Tamamıyla... Şurada bir penyuvar olacak... Lütfen..

Murat ince hırkayı yuvarlayıp fırlattı. Tamara kalktı.

— Neden banyo yapmadan giyindin?

— Bilmem, canım sıkıldı. Sizi uyandırmamak için hiç kımıldamadan yatmaktan usandım.

— Pek kibarsın! Hem de yanlış düşünmüşüm! Ne zannettiğim kadar küçükmüşsün, ne de merhamete layıksın!..

— Anlamadım!

— Seni acemi sanmıştım. Çıraklık, kalfalık, şurada dursun, pek ustaymışsın. Rum kızı ne kadar sevinse azdır. Bir de “Korkuyorum” diye beni aldatırsın!

— Hâlâ korkuyorum... Vallaha!

■— Ondan değil sevgilim! Sabahleyin demek yorulmuşum! Sonra o garip oyun asabımı bozmuş olmalı... Başkalarından esirgemediğimi Murat’tan niçin sakınmalı? diye düşündüm. İyi mi düşünmüşüm?

— Ben de düşündüm -Murat somurttu- Müdürii umumi de burada mı kaldı acaba? diyerek...

— Evet, burada kaldı...

— Sizi sevdiğinden d e bahsetti mi?

— Zannetmem! Erkekler yaşlandıkça makul olurlar. Budalalık senin gibilere mahsus...

— Teşekkür ederim.

— Bir şey değil... Budalalık evet... Bazı şeyler olmasa da, pekâlâ zevkle yaşanır olduğunu hepimiz çok sonra öğreniyoruz. Kibar adamdı. “Ben olgun erkeklerden hazzederim!" dedim. Bu ona kâfi geldi.

— Bana böyle bir şey de söylemediniz!

— Sahi! Konuşmaya vakit bulamadım ki... Dişlerim birbirine vuruyordu.

Murat’ın yüzündeki dalgınlığa merhametle baktı. Yanına geldi. Bir koltuğa oturttu. Kendisi de kenarına ilişti.

— Şimdi beni dinle, dedi, gördün ki bir fevkaladelik yok... Zaten hiçbirinde fevkaladelik yoktur. Fevkaladeliği biz uydururuz. Ben sana “Üşüyorum" dedim. Küçük Rum belki de “Yanıyorum!" der. Taban tabana zıt gibi görünseler de bunlar, nihayet aynı kapıya çıkar. Beraber yaşayamayacağımızı biliyorsun! Sen bir kere kıskançsın. Kıskançlık iyi şey... Lakın vatana bağlı bir şey sanırım Buraya geldim geleli bizzat kendisini değil, uydurmasını bile hissedemedim. Ben senin için geçici bir sevgili bile olamam.

— Böyle bir şey istedim mi?

— Canım neden derhal öfkeleniyorsun? Konuşuyoruz. Bu konuşma seni kaybetmek istemediğim içindir. Bir kere daha gelsen belki seninle tekrar yatanın. Sonra hizmetçi evde olmadığımı söyler. Bir miktar üzülürsün. Beni görmeye çalışırsın. Sonra Rum kızı seni teselli eder.

— Senden sonra hiç kimseyi, hiç kimsenin teselli edemeyeceğini sanki bilmiyor musun?

— Vay canına! Ne dehşetli söz! Yalan halbuki...

— Yalan değil...

— Daha şimdiden usandın... Sus, sus! Benden değil! Böyle konuşmaktan... Sana bir şey teklif etsem...

— Et... Haydi!

— Ben senin ablan olacağım. Sen de benim kardeşim...

— Sahiden beni bu kadar budala mı sanıyorsunuz?

— Dinle biraz! Görüyorsun ki, insan adım başında sevgili buluyor. Dün gece benim seni, senin beni bulmandan daha adi şekli de olamaz. Nasıl kolayca buluştuk. Ötekilerle de eminim hep aynı kolaylığı hissetmişsindir. Ölünceye kadar da bunun insanı can sıkıntı- smdan çatlatacak kadar kolay olduğunu göreceksin. Halbuki, kısacık bir gezinti esnasında, benim asıl neye muhtaç olduğumu pekâlâ kestirebilirdin! Sen de eminim bir ablaya şiddetle muhtaçsın.

— Doğru!.. Hep düşünürüm...

— Neden söylemiyorsun? Haydi bak bakalım yüzüme, pek fena bir abla sayılmam^1

— Abla sayılmazsın! — Murat gözlerini kamaşmışlar gibi kırpıştırdı —: Hiç olur mü?

— Benim gibi bir abla, seni küçük sevgililerinin gözlerinde yükseltir. Bir şey daha söyleyeyim, mühimdir. Bu teklifi şimdiye kadar hiç kimseye yapmadım.

— Bana neden yapıyorsun?

— Seninle Rusya’dan konuşulabilir.

Murat, n’apacağını şaşırarak ve kendisinden çok yukarda gördüğü bu güzel kadına karşı aynı zamanda uçsuz bucaksız bir merhamet duyarak hızla döndü. Öylece halsiz duran güzel eli tuttu. Parmaklarını sayar gibi okşadı. Evirip çevirdi. Sonra avcunun içini iki kere öpüp yanağına bastırdı.

— Teşekkür ederim Tamara! diye fısıldadı. Bu teklifi minnetle kabul ediyorum. Anlıyorum da... Yalnız benim de bir şartım var... Bazı bazı... Ancak sen istediğin zaman... Gene bir gün dün geceki gibi üşüsek...

— Hayır! Bir daha senin yanında asla üşümeyeceğim. Kabul etsen de, etmesen de...

— Peki! Peki... Öyleyse... Bir insan, ablasını pekâlâ öpebilir... Bu da mı yasak?

— Neremden?..

Murat başını kaldırdı. Yüzünde öpecek bir yer araştırdı. Sonra boynunu bükerek:

— Tabi ağzından... dedi.

— Dur bakayım!.. Münasebetsiz bir şey olmasın!

— Neden sizde ağızdan öpüşülürmüş. Erkekler bile...

— Neler de biliyor. Haydi, dediğin olsun... Bayramlarda... Bir seyahate giderken... Yahut dönüşte...

— Öyle şey olmaz. “Bazı bazı!” dedik ya... Haydi “Olur” de, Tamara Abla.

— Olur.

Murat kalktı. Kadına sımsıkı sarıldı. Ağızdan uzun uzun öptü.

Tamara kendisini zorla kurtararak:

— Hayvan seni! diye elinin tersim ağzına kapattı, bu nasıl şey! İstemiyorum!

— Dünyada bu kadar insafsız bir abla daha yoktur!

— Hayır! Bu şart olmayacak... Sizde de el öpmek âdeti var.

— Sahi! Az kalsın unutuyorduk. — Murat tutup elini öptü. Fazladan bir de alnına götürdü —: İşte... Bak nasıl söz dinliyorum!

Kapı tekrar tıkırdadı. Tamara seslendi. İhtiyar kadın aralıktan başını uzatıp Rusça bir şeyler söyledi.

Tamara:

— Yemek hazırmış! dedi, bir şeyler yersin!

— Tabi... Açlıktan ölüyorum.

— Sen git... Ben giyineyim...

— Olur mu? Ne var ki...

Bir hamlede kucağına aldı. Kapıya götürdü.

— Aç şunu! diye çıkıştı.

Tamara korkmuş gibi itaat etti. Tokmağı çevirdi.

İhtiyar hizmetçi, manzarayı beğenmemiş gibi suratını asmıştı. Tamara ona bir şeyler anlattı. Murat, sözünü bitirinceye kadar onu kucağında tuttu. Sonra, hizmetçiye gülümseyerek Türkçe:

— Ya işte böyle dadıcığım! dedi.

Tamara “Dadı” kelimesini Gelil Bey’Ie otururken öğrenmişti. Rus kadınına bunu tercüme edince, kadının somurtkanlığı dağıldı. Yanaktan çukurlaştıran bir gülümsemeyle kabul etmek manasına yorgun gözlerini kırpıştırdı.

Tamara:

— Daha şimdiden bu haylaz oğlan evimi casuslarla doldurdu, diye şikâyete başladı, kadını derhal satın aldı. Hem de bir kapik vermeden...

Yemekten sonra bu sokakta bulunmuş kocaman erkek kardeş şerefine Madam Nezvanda votka getirdi. Kadehleri doldurdu. Fakat içmelerine müsaade etmedi. Bir aralık kayboldu. Nihayet elinde, bir küçük gümüş tepsiyle göründü. Bunun içinde iki mini mini tabak, tabakların birinde tuz, birinde ekmek lokmalan vardı.

Tamara bunlan görünce ellerini çırptı:

— Haydi Murat, dedi, şu iyi dadıyı bir kere öpünüz!

Murat, ihtiyar kadını çırpınmalarına aldırmadan yanaklarından ayn ayn öpmeden bırakmadı.

Tuza batınp birer lokma ekmek yediler. Üstüne üçer kadeh votka içtiler.

Murat, müsaade istedi.

— Öpeyim abla! diye gülümsedi.

— Bugünkü tayın tamam! Her pazar gecesi senin için evde olacağım.

— Teşekkür ederim.

— Küçük Rum kızıyla beraber gelmezsen kapı açılmaz. Başka ar- kadaşlannı da getirebilirsin. Bilhassa bahsettiğin şairi görmek isterim.

— Olur. Ne iyisin!

Kapıdan çıkarken elleri göbeğinde duran Madam Vanda’nm:

— Dadıcığım! diye yanağını okşadı.

Sokağa çıkınca derin derin nefes aldı. Kıymetini henüz takdir edemediğine emin olduğu dehşetli bir şey kazandığı için mesuttu.

Tramvaydan Galatasaray’da indi. Bir çiçekçiye uğradı. Kırmızı güllerden kocaman bir buket yaptırdı. Adresi rehberde bulup derhal gönderilmesini emretti.

Yazıhanede kimse yoktu. Ertesi günkü dosyalan hazırlarken Safo:

— Bonsuvar! diyerek içeri girdi.

— Geldin mi^7 Aşkolsun!

ÜGmııl Tolıir

— Dün gece nasıl geçti? Çok içtin mi? Bakayım yüzüne...

— Dün gece fevkalade geçti ruhum! Sana bir abla kazandım ki... Boynuna bir kere sanlsan bir daha ayrılamazsın!

— Nasıl abla?

— Göreceksin... Pazar gecesi davetliyiz. Seni bekliyor. Otursana... Şunları bitireyim çıkarız!

Dosyaları çantaya yerleştirdi. Sevinçle ellerini ovuşturdu. Oturup uslu uslu bekleyen Safo’nun yanaklarını iki eliyle tutarak başını kaldırdı. Alt dudağıyla çenesinin arasını hafifçe koklar gibi öptü.

— Bu gece beraberiz! dedi, annene haber mi gönderirsin?

— Olur. Zaten biliyorlar.

— Sana sakın kızmasınlar.

— Evvela biraz kızdılar. Sonra baktılar ki çaresi yok...

Murat, kızı tekrar ve aynı surette öperken telefon çaldı.

— İşte umulmayacak bir hayırlı haber! — Üç kere daha öptü —: Beklesinler efendim!

— Şuna bak canım...

Madam Tamara telefon ediyordu.

— Sana demin ne kibarsın!.. dedim ama, bunu laf olsun diye söylemiştim. Sen halbuki, asla kibar görünmezsin! Bilakis sarhoş bir mujik kadar kabasın. Ama ruhun kibar sevgili Murat! Güllere ne kadar sevindiğimi tasavvur edemezsin! Seni telefonda bulamasaydım bilmem ki ne yapardım! Kırmızı gülleri sevdiğimi nereden kestirdin?

— Rus milleti değil misiniz? Beyazınız bile kızıldan hoşlanır, bilmez miyim?

— Yanlış tahmin ederek bu kadar isabetli davranmak sana mahsustur. Mersi canım...

— Peki! Şimdi bizi burada kim dinliyor bil bakalım?

— Dur! Bileceğim!.. Bilinmez mi? Benim küçük gelinimdir mutlaka!

—   Aferin Tamara Abla!

—   Ver şunu telefona... Ver şu aşifteyi...

Safo korkarak yaklaştı. Çekinerek:

— Alo! dedi.

— Ah, ne ses! Seni şeytan yumurcak seni^1 Böyle nazlı nazlı konuşarak mı benim tosun gibi kardeşimi baştan çıkardın^1

— Ben çıkarmadım efendim!

— Şimdi anlarım! Söyle bakayım! Kimim ben?

— Siz mi? Siz dün gece Murat’ın bulduğu güzel ablasınız!

— Sahiden şeytan! Her şeyden haberi var. Peki “Güzel abla" olduğumu nerden biliyorsunuz?

— Murat söyledi.

— Zavallı kızım! Şimdi anladım ki sen Murat’ı değil, Murat seni baştan çıkarmış. Ben ne güzelim, ne bir şey! Bir ihtiyar kadıncağızım.

—   İmkân yok Murat yalan söylemez!

—   Pazar gecesi geliyor musunuz?

—   Evet!

—    İşte o gece görürsün! Bakalım ömründe böyle bir kocakarıya rastladın mı?

Murat’ın ağzım benim yerime öp!

—   Teşekkür ederim efendim.

—    Haydi oradan terbiyesiz!..

Safo telefonu gülerek kapadı.

Murat:

—   Ne dedi? diye sordu.

Safo:

— Bir emri var. Gel bakayım!., diyerek Murat'ın boynuna sanldı.

Dördüncü Bölüm

Murat, icra memuru ile mübaşiri otomobile bindirdiği sırada yağmur da başlamıştı.

icra memuru -daha doğrusu icrada staj gören yeni hukuk mezunlarından birisi-Tufan Bey:

— Oh be birader, dedi, biraz serinleriz. Neydi bugünkü cehennem!

ihtiyar mübaşir Ahmet Efendi:

— Temmuzdur, hükmünü icra eder, diye cevap verdi. Biz insa- noğluyuz, bir vakit şükretmesini bilmeyiz! Kış olur “soğuk” deriz, yaz olur “sıcak"...

— Canım Ahmet Efendi, ilkbahara bir şey dediğimizi duydun mu?

— Duymaz olur muyum! Onun şikâyetçisi bizim Köroğlu! “Aman bu nasıl güneş! Aklanıyorum. Sırtımı ısıtacağına, ayağımı donduruyor,” diye ağlar.

Murat, eskiden beri düşündüğü bir şeyi söyledi:

— İnsan pek zengin olmalı, llkbahan dünya üzerinde hep takip etmeli...

Tufan Bey, başka bir şey düşünüyor olmalı ki:

— Anlayamadım! dedi.

— Kışayakın Mısır’a gitmeli... Tam karakışta Afrika içlerine... Baha-

ra doğru İskandinavya’ya geçersin. Öyle ki... Bütün ömrün baharda...

Mübaşir Ahmet Efendi içini çekti:

— Ondan da bıkılır Murat Efendi! Sen insanı bilir misin? Hakıa- ala’nın her işinde bir hikmet var. Kışı kış yaratmış, yazı yaz... Hepsi lazım...

Sokaklar, binaların cepheleri kararmış, köşe hatlan keskinleşmişti.

Tufan Bey:

— Polis ister mi? diye sordu.

Mübaşir Ahmet Efendi:

— Polis her zaman lazım, dedi. Polis kısmını Rabbım “maşa” hesabı yaratmış. Pisliğe sürünmemek istersen, polisi yanına alacaksın. Müzekkereyi unutmadın ya?..

— Müzekkere hazır... Lakın karşı gelemezler sanırım. İki tane karıymış. Öyle değil mi Murat Bey?

— Ben görmedim. Mal sahibi söyledi. İki tane karıymış.

Mübaşir Ahmet Efendi:

— Öyleyse dört tane polis lazım, dedi, iki karıyı iki, üç polis zapt edemez. Biz neler gördük bu meslekte... — Sesini alçalttı —: Rey karılara geçeli kan milletine güç mü yetiyor?

— Şimdi rey kanlarda mı?

— Bilmez gibi, hay Tufan Bey. Beni gene kötü söyleteceksin! Tövbe estağfurullah... Bizim gençliğimizde karı milletinin birisini bir işe şahit götürdüler mi kocası bir kere üçten dokuza şartedip boşardı. Bir daha da kimseler almazdı. “Herifteki surat mahkeme duvan!" lafını sen hiç işitmedin mi? Kan mahkemeye girdi mi, alın daman çatladı sayılır. Biz böyle duyduk. Lâkin sen zamanı görüyor musun? Bacak kadar kızlar adliye memuru oldu. Hele bizim san daktilo arada bir: “Ahmet Efendiciğim acele bir iş var. Bir bardak su lütfeder misin?" demez mi, bir kere ölür tekrardan dirilirim. Vaktiyle “Kandan hâkim varmış bir ölünüz de" deselerdi “Haydi işi ne! Latif gerek! Sen beni o derece şaşkın mı belledin?" diye küserdik... Demek ki Rabbım “Ya, öyle mi? Madem siz erkekliğinizi bilmediniz! Size ben bir bela vereyim ki..." dedi.

— Bizden iyi çalışıyorlarmış... Öyle diyorlar!

— Elbette... Sen onların yaradığı işe yarayabilir misin? Tövbe yarabbi!

— İşte gördün mü? Benim sözüme ne çabuk geldin... — Tufan Bey Murat’a sordu —: Bari karılar güzel şeyler miymiş?

— Bilmiyorum.

Mübaşir Ahmet Efendi somurttu:

— Güzel olsalar, Hacı Hüsamettin Efendi zengin papazı icraya verir mi? Fukaradırlar...

— Fukara oldukları, kirayı vermediklerinden belli. Ben güzelliklerini sordum.

— Ben de fukaralığı, çirkin olduklarından söyledim.

— iyi... Zira ben güzel kadın oldu mu, vazifeyi bir türlü yapamıyorum.

— Dizlerinin bağı mı çözülüyor?

— Yalvarınca dayanılır mı Ahmet Efendi..! Hani geçen ay Kurtuluştaki haciz... Aklında mı? Ne karıydı Rum karısı...

— Rum karısına acıya mı bildin!.. Dedim ya kıyamet alametleri... Aslan gibi bir babayiğit şuraya yıkılsa da bir yudum su istese veren bulunmaz. Behey namussuzlar! Nasıl da haber aldınız. Bizim memlekette kel akbabalar da leşe böyle koşuyor. Daha karyolanın topuzuna el uzatmadan evin içi, bizim icra dairesine döndü. Bıyıklısı, sakallısı... Cüzdana davranan... Keseye hamle eden... Karının borcunu dakikasında ödediler. Alçak karı! O kadar oynaşın varmış, kirayı zamanında neden vermezsin? Sonra, senin kapına icra memurları dayanmış, adam ele karşı, gösterişe giderek biraz ağlar, utanır! “Neye geldiniz?” dedi. “Haciz kararı var!” dedik. “Haciz değil ya Isa Peygamber’den kitap getirtse o kızıl suratıyla tırnağımın ucunu koklatmayacağım! Öyle mi zannediyor!” dedi. Bir de mal sahibine çamur atacak! “Biz yani efendiyi biliriz! Yağma yok!” diyecek oldum. Çenemi okşadı da; “Sen nerden bileceksin babacığım?.. Şu duvarın dili olsa da nasıl yalvardığını, ayaklanma nasıl kapandığını söylese...” dedi. “Köpeklere veririm de... Mal benim değil mi?” diye hitamında bir de gülmesin mi? Polis, bekçi, götürdüğümüz yediemin, bu Tufan Bey, bel bel bakmaya başladılar. Sanki orospu eşyası değil peygamberin mirası... Bereket zamparalar yetişip hesabı gördüler de... Bugün gene öyle olur. Görürsünüz! Devir kahpe devri! Dişi kelbi boğan bulunmuyor...

Tufan Bey’in babası Sivas’ta çiftlik sahibiydi. I_akırdı arasında, aldığı maaşına hamdolsun bakmadığını söyler. "Yoksa açlıktan ölürdük aga! Arkadaşlar nasıl geçiniyor ben doğrusu şaşıyorum. Allah muinleri olsun!” derdi. Murat'a gülümsedi:

— Lâkin dişi kelp diyor ama bir görmeliydiniz Murat Bey... Madam da hani madamdı. Zaten herifler koşup gelmeseydi "Sonra görüşürüz!” diyerek ben çıkarıp verecektim. Öylesine mal... Zaten bir kere başımdan geçti. Gittim baktım ki bir ana, bir kız! Anası ihtiyar... O ihtiyar kan, o kızı kaç yaşında doğurmuş. Aklım ermedi. Günahı boynuna... Kız on üç yaşında ancak var... Söylesene Ahmet Efendi nasıldı?

— Evet... Fena değildi.

— Hey yarabbi! Afet canım... Karacaoglan’ın petekte bal dediği... Çaresiz bir araba çağırttık. Eşyaları bizim pansiyonda bir odaya attık. “Siz misafirim sayılırsınız! Buyrun şu on lirayı alın da akşama öteberi hazırlayın. Kapkacak lazımsa madam verir” dedim. Akşama bir sofra kurmuşlar. Sofra namına layık... Geç vakte kadar Allah ne verdiyse demlendik. Ne dersin^7Ayakta duramayacak gibi görünen kocakarı, rakı faslında az kaldı bizi devirecekti . Bereket sonunda insafa geldi besbelli. “Ben yatayım siz keyfinize bakın^1" dedi, işte ben Rum milletinin marifetini o gece o on üç yaşındaki kahpede gördüm. Lakın ne kadar zorladıysam razı olmadı. Günahı boynuna! “Kızım" dedi dayattı. Elini tutsan gözlerini kaydınp keyfinden bayılıyor Lâkin o işe geldi mi de zıplayıp kalkıyor. Sabaha kadar uğraştım. Yalvardım. Paralan çıkardım. Nuh, dedi, peygamber demedi. Nişanlısı varmış. Belki imana gelir diyerek bir ay misafir ettim. Pansiyoncu karıya para vaat ettim. O da, Allah razı olsun uğraştı. Ne diller döktü. Aah! Sabaha kadar koynumda yatıyor da ... Peder mutaassıp olmasa nikahlayıp götüreceğim...

Bizi vilayet sınırına uğratmaz. Harçlığı keser. İşin yoksa it gibi sürün ... Maaş gözle ki karın doyurasın. .. Aradan şu kadar zaman geçti. O tadı bulamadım...

Tufan Bey, gözleri biraz şehlalaşmış olduğu halde, kalın dudaklarını yaladı. Murat, bir tahliye meselesinin bu kadar akla gelmez cepheleri olabileceğini hiç tahmin etmemişti. Avukat kâtipliğine başlayalı dört ayı geçtiği halde ancak bir kere hacze gitmiş, “haciz" denilen kanuni müeyyidenin hayal ettiği kadar feci olmadığını görmüştü. Bazı eşyalar yazılıyor, birisine yediemin sıfatıyla sözde teslim edilerek gene yerli yerinde bırakılıyordu. Gittikleri yer bir garajdı. Sahibi, kös dinlemiş, cenkten çıkmış bir herif olduğundan âdeta geldiklerine sevinmiş denilebilirdi. Kahve bile ısmarlamıştı.

Hayret Bey’in eski müşterilerinden olan Hacı Hüsamettin Bey’i de gözünün önüne getirdi. Hacı lakabı, kendisini tanımayanları evvela aldatıyor, ayağı poturlu, lapçın kunduralı, sırtı cüppe bozuntusu par- dösülü, başı melon şapkalı bir tip düşündürüyordu. Halbuki, son derece kibar, mütevazı, gayet şık giyinen, güler yüzlü bir adamcağızdı. İstanbul’un muhtelif yerlerinde irili ufaklı 30-35 mülkü olduğunu Hayret Bey’den işitmişti. Bunların getirdiği icar bedelinin onda birini dahi harcayamayacağı belliydi. Bekârdı. Üç kere evlenmiş, üçünden de çocuğu olmamıştı. Emlak adedinin böyle kabarması, yarıdan fazla karı mirasındandı.

Kalyoncukolluğu’nda karakola uğrayıp bir polisle bir bekçi aldılar. Kahveden mahalle muhtarını da çağırttılar. Aynca eşyaları taşımak üzere iki de küfeci bulundu. Yenişehir’in ilk bakışta çıkmaza benzeyen dar sokaklarından birinde dört katlı kagir bir binanın önünde inip otomobili savdılar.

Binanın kapısı açık duruyordu. Her katta iki daire vardı. Tahliye edilecek kısım üçüncü kattaydı.

Mübaşir Ahmet Efendi “bismillah” diyerek zili çevirdi.

Neden sonra ürkek bir ses, bir İstanbul hanımının tadına doyulmaz Türkçesiyle:

— Kimdir efendim? diye sordu.

— Aç'

Kapı açıldı, ince uzun bir yüz, kalabalığa evvela hayretle, sonra dehşetle baktı.

— Kimi aradınız?

— Cahide ile Sacide... iki kız kardeş... Burası değil mi?

— Burası... Evet!.. Ne var efendim?

— Biz icradan geliyoruz. Tahliye kararı var. Evi tahliye edeceğiz...

— Aman yarabbi!

Muhtar öksürerek araya girdi:

— Ben size vaktiyle söylemiştim. Olacağı buydu! Bir çare bulalım demiştim.

— Rıza Efendi... Siz biliyorsunuz... N’apabilirdik. Bekliyoruz. Mutlaka para gönderirler... Kabil mi efendim?

— Çaresi kalmadı. Baksanıza beyler gelmişler. Ellerinde usulü dairesinde karar mevcut...

İçerden hırçın bir ses:

—   Nedir o? diye sordu.

—   Aman yarabbi! Aman yarabbi!

— Nedir o canım?

— Hiçbir şey... Muhtar Rıza Efendi gelmiş... — O zamana kadar, erkeklerden sakınıyordu. Artık sakınacak bir şey kalmamış gibi kapıyı bıraktı —: Bir çare bulmalıyız Rıza Efendi... Biliyorsunuz!..

Sırtında, hava pek sıcak olduğu halde, yünden örme kalın bir entari vardı. Bazı yerlerinin havı dökülmüş, bazı yerleri ayrılmıştı. Saçları şakaklarında kırçıllaşıyordu. Yüzü Murat’a, uğradığı dehşete rağmen munis ve kibar geldi.

— Neredesin Sacide?

— Geliyorum abla! Şimdi n'olacak? — Sesi kısılmıştı... Hepsinin yüzüne biraz korku, biraz yalvarış ve biraz da nefretle bakıyordu —: Rıza Efendi, daha bir hafta beklemeli... Bir haftacık... Biliyorsunuz... Ablam hasta...

— Biliyorum. Kaçıncı bir hafta Sacide Hanım...

— Evet... Haklısınız... Evet....Telgraf çektik... Olmazdı böyle... Hasta mıdır^7 Öldü mü^7

Murat bir şeyler araştırarak, çaresizlik içinde Tufan Bey’e baktı.

icra memuru:

— Vaziyet şudur hanımefendi, dedi, şu anda yapılacak hiçbir şey yok! Mesele kirayı vermek meselesi değil, gayrimenkulu tahliye meselesi... Bu hususta icra kararı çıkmış. Biz infaza mecburuz. En iyisi, bir araba getirtelim... Muvakkaten.

— Araba parayla gelir beyefendi... Birkaç gündür yalnız kuru ekmek yiyoruz. Ablamın ilaçlarını bile yaptıramadık. Sabaha kadar beni uyandırmamak için yorganın altında kıvranıyor. İki ayağında da fi- libit var.

Gene hırçın ses:

— Sacide! diye bağırdı.

— Geliyorum abla! Telaşlanmayın!.. — Sonra sesinin şefkatli tonunu değiştirerek yalvardı —: Bir dakika... Kendisini hazırlamalıyım... Kendisini bu hacalete... Değil mi efendim?

— Peki! Bekleriz. Lâkin daha fazla geç kalmayalım. Sizin için söylüyorum, akşam oluyor.

Açık kapıdan antre görünmüştü. Burası çırılçıplaktı. Su ısıtıldığı belli olan, isten simsiyah olmuş bir gaz tenekesiyle bir süpürgeden başka hiçbir eşya görünmüyordu.

Erkekler, -Böyle işleri çoktan beri kanıksamış olan mübaşir Ahmet Efendi bile-cenaze bekler gibi başlarını önlerine eğmişlerdi.

Neden sonra Muhtar Rıza Efendi:

— Düşmez kalkmaz bir Allah, dedi, insan “Ne oldum? dememeli, ne olacağım?” demeli. Bunlar da vaktiyle hanedan yerin evladıymışlar. Yatalak olanı hiç evlenmemiş. Berikinin kocası nedense intihar etmiş. Bir erkek kardeşleri var... Anadolu'da bir yerde memur galiba... Onun gönderdiği ile bir de Sacide Hanım’m ördüğü dantelalar- la geçinirler. Şu zamanda dantelayı kim ördürecek? Para da gelmez oldu... — Muhtar birden öfkelendi —: Yahu ne olmuşuz? Yezit, firavun olmuşuz! Gâvur bakkal hatırımızı saydı da krediyi kesmedi. Hacı Bey’e o kadar yalvardım. “Etme! Birkaç zaman daha otursunlar!" dedim... Var bizim başımıza gelecek ya...

Hasta hemşirenin sesi birdenbire bir çığlık halinde duyuldu:

— Nasıl olabilirmiş? Nasıl? Burası dağ başı mıdır? Burası!..

— Yavaş rica ederim sinirlenme... Bunlarda bir şey yok ki... Bunlar da emir kulu...

Bu “emir kulu” sözü muhtann şakaklarına sanki çekiçle vuruldu. Kemikleri çatlatarak gömüldü. Ve bir daha hiç oradan çıkmadı. Ne zaman, kimin için olursa olsun duyar duymaz, hep bu tahliye gününü hatırladı.

— Hayır böyle bir kanun yoktur! Senin akhn ermez. Her şeye hemen inanırsın. O hacı olacak namussuzun bir düzeni!..

— Muhtar Rıza Efendi...

— Allah hepsinin belasını versin... Nerde benim değneğim? Çağır şunları... Çağır diyorum.

Sacide Hanım, oda kapısını açtı. Özür dileyen bir gülümsemeyle:

— Lütfen gelir misiniz? diye yalvardı.

Murat:

— Hepimiz dolmayalım, dedi. Muhtar efendi, Tufan Bey, geliniz...

Odada ilk göze çarpan, demirlen çarpuk, boyalan dökülmüş bir lake karyola oldu. Üzerindeki yorgan, lime limeydi. Ortada bir yuvarlak masa vardı. Bunun üzerinde -Elektrik cereyanı çoktan kesildiğinden olmalı- bir beş numaralı lambayla bir dikiş sepeti duruyordu. İki pencereden birisinin iki camı yerine gazete kâğıdı yapıştırılmıştı. Karyolada, hemşiresinin aksine şişman bir kadın, kalkmaya davranıyordu.

Murat:

— Rahatsız olmayın rica ederim, diye manasız bir surette lafa başladı. Bey icra memurudur.

—     Böyle bir kanun olur mu? İki muinsiz kadını hangi kanun, ne suretle on

parasız sokağa atabilirmiş? Buna kim ne cesaretle karar verebilir?

— Size usulü dairesinde tebligat yapıldı, mühlet verildi.

— Bize mühlet verildi. O namussuzun evinde isteyerek mi oturuyoruz zannedilir? Bize mühlet verildi, para verilmedi. Biz burada iki senedir oturuyoruz. Paramız olduğu müddetçe aybaşını bir gün geçirmeden kirayı verdik. Şimdi yedi aydır veremiyoruz. Diğer odalara kiracı aradık. Bulamadık. Biz dolandırıcı mıyız? Mühlet verilmiş... Peki bunca sene evinde namus dairesinde kiracılık edenleri o namussuz cebren çıkarıyor da, bizi kim kabul edermiş? Bunu hiç düşünen olmadı mı? O kararı her kim verdiyse...

— Kanun hanımefendi...

— O kanunu yapanlar bunu nasıl yazdırabilmişler! Hayır! Bir yere gidecek değilim... Bizi öldürmeye de karar vermediler ya... Verdilerse... Pekâlâ... Öldürünüz...

— Hanımefendi! Biz emir kuluyuz. — Sivas ağasının oğlunda azamet namına bir şey kalmamıştı —: Aldığımız emir sizi buradan çıkarmak. Yerine getirmezsek mesul oluruz. Bu sebeple icabında zabıta kuvveti de kullanacağız.

— Bize karşı mı? İki kimsesiz, hasta kadına karşı öyle mi?

— Ne yapalım? Kanun kadın-erkek ayırmamış. Benim hiçbir se- lahiyetim yok. Bana “Git şu hükmü yerine getir!” dediler.

— Selahiyetiniz yok demek? Bunu söylemeye utanmıyor musunuz? Şunlara bak! Hepsi de sözüm buradan dışarı, erkek! Tuu Allah belanızı vermesin!

Murat, büyük bir şaşkınlık içinde, âdeta sevinç duyduğunu hissetti. Kadın doğru söylüyordu. Dünyada hiçbir erkek en ağır hakareti şu anda onların -bilhassa kendisinin- hak ettiği kadar hak edemezdi.

Sacide Hanım:

— Abla! diye yalvardı.

— Kalıbınızdan utanınız! Hepsi de bir olmuşlar. Hani bakayım? Belki de silahlanıp gelmişsinizdir.

— Afedersmiz hanımefendi! Kanuna karşı hepimizin boynu kıldan ince. Bize hakaret etmeye de hakkınız yok. Bir başkasının evinde onun rızası hilafına kıra da vermeden oturulur mu? Herkes böyle yapsa...

— Bunlar boş laf! Biz n’apacagız? Sız asıl onu söyleyin.

— Orası beni alakadar etmez!

— Sizi Hacı Hüsamettin olacak namussuzun evini boşaltmak alakadar ediyor da, bu evden sokağa atacağınız insanların ahvali nasıl alakadar etmiyor? Bir de...

Murat:

— Bakınız hanımteyze! dedi, bütün bu sözleriniz haklı. Hakaretinizi şahsen bir nevi minnetle kabul ediyorum. Hepimiz namussuzluk ediyoruz. Bunu şu andaki kadar katiyetle hayal edemezdim. Sizin haklı oluşunuz gibi benim hakkınızı teslim edişim de hiçbir işe yaramıyor. Bir teklifim var. Ben Hacı Hüsamettin dediğiniz namussuz herifin avukatının kâtibiyim. Sizi sokağa atmak kararını çıkartabilmek için dört aydır icra dairesinin eşiğini aşındırıyorum. Bunu ayda otuz beş lira verecekler diye yapıyorum. Emin olun bu paraya sahiden muhtacım. Ben sizi sokağa atacak muameleyi bitirmeye nasıl mecbursam, kapıdaki polis de...

— Polis mi var? Deli olacağım!

— Evet, kapıdaki polis de bu işi cebren yapmaya mecbur. Şu anda mevcut kanunu da degiştiremeyiz! Bu işleri biz yapmazsak, aynı miktar paraya muhtaç insanlar sürüyle dolaştıkları için yerlerimiz boş kalacak değildir. Nitekim, ben bu kapıyı buluncaya kadar aç, sefil, bir buçuk sene dolaştım. Şimdi size şunu teklif ediyorum. Af edersiniz’ İnanmanızı rica edeceğim, bir cihet daha var ki ben ancak dört buçuk aydan beri avukat kâtibiyim. Bir kahvenin üstünde pis bir odada otururum. Yatağım ayakları gevşemiş, iki eski masanın üzerine serilir. Eğer başımı sokacak bir tek odam olsaydı, içinde bulunduğumuz bu sefalete ki başka birçoklarının da şu anda başlarındadır esaslı bir faydası olmamakla beraber, size memnuniyetle, memnuniyetle ne demek^7.. Minnetle verirdim. Yok. Odam da yok, dünya üzerinde akraba namına kimsem de yok... Size on lira borç verebilirim. Bunu lütfen kabul ediniz. Bir araba bulalım. Bu rezil iş, sızı daha fazla üzme-den burada böylece bitsin! Şimdilik bir ahbabınızın evinde birkaç gün kalırsınız... Üç dört liraya bir oda bulunur. Hemşireniz hanıme-fendi dantela yapıyorlarmış. Bazı zengin tanıdıklanm var. Onlara bahsedeceğim. Benim annem de asker dikişi dikerdi. Beni okutabilmek için gece gündüz böyle lamba ışığında çalışırken verem oldu. Öldü. Sefil teklifimi kabul etmenizi tekrar istirham ederim Zaten ak-raba sayılınz ... Asıl akraba ...

Kadın şaşkın şaşkın bakakalmıştı. Sacide Hanım sakin bir sesle ağlıyordu. Rıza Efendi:

— Allah senden razı olsun! diye gözlerini kuruladı.

Murat’ın on lirasının yanına beş lira da Tufan Bey koydu.

Acele bir araba getirttiler.

Murat, ömründe bir daha böyle tıklım tıklım sefaletle dolu bir başka araba daha görmeyeceğine emin olarak arkalanndan baktı.

isten simsiyah olmuş teneke son defa tıngırdadı. Yaysız araba, üzerindeki kadınlan, onlara öfkelenmiş gibi sarsarak köşeyi döndü. Kayboldu.

Apartman kapısını insafsızlığın üzerine dikkatle kilitlediler. Anahtarı, mal sahibine vermesi için muhtara teslim ettiler.

Bir kanun hükmü yerine getirilmiş, bir sürü emir kulu vazifelerini yapmışlardı.

Otomobille dönerken Murat iki defa üst üste ve yüksek sesle:

— Bu ne biçim iş? diye sordu.

Vakanın esasından habersiz olan Mübaşir Ahmet Efendi:

— Yok! Doğrusu kibar kadınlarmış, dedi, işte hanedan yerin evladan diye bunlara derim. Lafı ikiletmediler. Hattâ, daha evvel tahliye edip işi bu kerteye getirmeseler daha iyiydi ya ... Kan aklı işte ... Gittiler selametle... Hacı Hüsamettin Bey’den bahşişi hak ettik. Göreyim seni Murat Efendi ... Biraz eli ağırdır. “Sonra keyfine!” dersin. Korkar. Hacı’yı ben bilmez miyim^7.

Keyifli keyifli gülüyordu.

Tufan Bey neden sonra:

— Arkadaş sen bu gidişle sermayeyi kediye çabuk yüklersin, dedi, ne olacak! İstanbul çocuğusunuz! Yüreğiniz yufka! Şimdi bu iş oldu gitti! Helal olsun! Lâkin o kahpeleri bir güzel arasaydım, kirli çıkın içinde nice küflü akınlar çıkanrdım... Biz nelerini gördük...

— On üç yaşında Rum kızının kirli çıkını var demezsin!

— Yahu! Kiminin parası, kiminin duası demişler. Ne yapalım şimdicik? — Bir şey hatırlamış gibi durakladı. Kırmızı yanaklı ablak yüzünü astı —: O öfkeyle ağzından günah çıktı. Tövbe et de köpeklere ekmek doğrayıver...

— İyi hatırlattın, sahi!

Murat, cigarasını paketin üzerine öfkeyle vurdu.

Memurları adliyeye götüreceği için şoförün ücretini Sultanahmet'e kadar hesaplayıp verdikten sonra kendisi yazıhaneye gitmek üzere Karaköy’de otomobilden indi.

Daha ilk adımda, iki mühim hususu unuttuğunu anlayarak suratını astı. Boğazkesen’den dolaşıp Safo’ya uğramayı, mahalle bakkalının çırağını yollayarak sıhhatini sordurmayı kurmuştu.

Kız, üç dört günden beri apansız hastalanmış yatıyordu. Ustası, mühim bir şey olmadığını, soğuk aldığını söylemişti. Zaten son zamanlarda sıhhatinin iyi olmadığı, yüzünden de belliydi. Benzi uçuk, iştahsız, somurtkan görünüyordu. O kadar ki, bir aydan beri portresini yapmaya başlayan Süheyla’nın annesi bir aralık Murat’a:

— Halini beğenmiyorum! Eski renkler, eski mana yok! Çalışmak bile zor oluyor. Bir doktora bakarsanız iyi edersiniz, demişti.

Dün az kalsın kapıya dayanacak:

— Ben Murat’ım! Safo’yu görmeye geldim! diyerek içeri girecekti. Kızı hasta düşünmek canını sıkıyor, yanında bulunamadığı için kendisini kabahatli sayıyordu. İş bulur bulmaz defalarca karar verdiği halde, münasip bir evde, münasip bir oda bulamamış, nihayet Şahap bir gün kendisine haber vermeden eşyaları eve götürmüştü.

Orada üç bekâr erkek de pek rahattılar. Üçü de yemeklerini dışar- da yiyorlar, ancak yatmaktan yatmaya eve geliyorlardı. Bir komşu kadım ufak bir ücrette temizlik yapmakta, aydan aya bir de yardımcı bularak çamaşırı yıkamaktaydı. Üçünde de birer anahtar vardı. Bazan günlerce karşılaşmadıkları oluyordu.

Tahir Bey de karısının ölümünden beri gözle görülür şekilde çökmüştü. Eski şakacılığından eser kalmamıştı.

Murat, “Dünya kederli! Halbuki bazan da ne kadar neşeli oluyor!” diye düşündü.

Unuttuğu ikinci nokta, demin sokağa anıklan kadınların adresini almak, yahut onlara yazıhanenin adresini vermekti. Danıela işinde Fatma’nın, Süheyla ile Mualla’nın, Şaziment Hanım’ın hattâ Adalet Hanımla Kadriye’nin, Şarlot’un, Tamara Ablanın belki yardımları dokunabilirdi.

“Bir lakırdıyı fırlatıp atıyoruz, dedi, sonra arkasından gitmeyi unutuyoruz. Palavracı olduk galiba! Hem de samimi bir palavracı ki, alçaklıkların en tehlikelisi..."

Patronlar henüz gelmemişlerdi.

Kılıksız ve hasis milyoner Mösyö Samoil, odabaşı Hüseyin Ağa’mn altına verdiği bir arkalıksız iskemleye sabırlı bir yüzle oturmuş bekliyordu. Ayağının dibinde üç tane büyücek paket vardı. Her akşam böylece evinin ihtiyacını yüklenmek âdetiydi. Her şeyin en iyisini toptancı fiyatına alabilmek için mutlaka Bahkpazan’na kadar gider, sonra oradan yaya olarak Kuledibi’ne çıkardı. Evindeki döşemenin değme saraylardakinden daha kıymetli olduğu söyleniyordu. Murat, “Şu halde herifin garazı, kendi canına!" diye kararvermiş, günden güne müşahadeleri bu kanaatini kuvvetlendirmişti.

— Merhaba Samoil Efendi! diye zorla gülümsedi.

— Merhaba Murat Efendi? Nerede beyler?

— Kimbilir! Ben adli yeden gelmiyorum. Buyrun yukarıya... Bekleriz. Hüseyin Efendi bize iki tane şekerli kahve yap!

— İstemezdi be kuzum! Hep zahmet edersiniz...

— Bir kahve borcumuz!

Cam kahve istediği halde, hasisliği içmesine müsaade etmeyen bir milyonere böylece kahve ısmarlamak, onu kısacık bir müddet için bile olsa mahcup etmek Murat’ın hoşuna gidiyordu. Mamafih Samoil Efendi ile iyi ahbaptılar. Birbirlerini seviyorlardı.

Murat, yazıhaneyi açıp misafirlerine yol verdi. Kahveler gelince bir de cigara uzattı.

Önüne bir kâğıt çekip imzasını atmaya başladı Bu onda en büyük can sıkıntısının en kestirme deliliydi.

Samoil Efendi bir müddet sustu. Sonra yavaşça sordu.

— Bir şeye canınız sıkılmış! Nedir?

Murat, evvela baştan savma bir cevap verecekti. Sonra Samoil Efendi’nin Hacı Hüsamettin Bey’i tanıdığını, bizzat kendisinin de Hacı Hüsamettin Bey ayarında emlak sahibi bir adam olduğunu düşündü. Meseleyi, bitaraf olmaya çalışarak, pek de ehemmiyet vermemiş gibi anlattı. Sonunda:

— Ben yapamam sanıyorum, dedi, o kadar emlakim olursa... iki odasında da iki fukara barınsın derim. Hiç değil, onları sokağa atmak için icra memurunu, yani cebri vasıta edemem. Ne dersiniz?

Samoil Efendi, her şeyi çekinmeden herkese söyleyecek kadar zengindi. Fakat etraflıca bilmediği bahislerde gülümseyerek susmasını da iyi beceriyordu. Bu meseleyi derinlemesine tahlil etmiş gibi, elini masaya koyarak konuşmaya hazırlandı:

— İnsan acır! dedi, herkeste merhamet vardır. Lâkin gözüyle görmeyince acımak başka türlü oluyor. Hacı Hüsamettin Bey, vakanın böyle cereyan edeceğini bilmez mi? Bilir elbette... insan, tahliye kararını kirayı her ay tırınk veren kiracı aleyhine çıkartmaz, isterse rande- vuevi işletsin. Nitekim iki apartmanının iki katında da meşhur randevucular otururlar. Oturduğu evin kirasını vermeyen bahusus iki tane ihtiyar kadını tahliye etmek, onları sokağa atmak demektir. Hacı Hüsamettin Bey bunu bilerek yapar ama, gözü görmediği için üzerindeki tesiri sizin üzerinizdeki kadar şiddetli olmaz. Belki de bu sebeple bu kadar küçük bir işi avukata veriyor! Benim de birkaç parça emlakim var. Kiracılar hakkında tahliye kararı alıp icra marifetiyle çıkarttığım olmuştur. Ne yapalım?

Murat, kendisini o kadar haklı buluyordu ki, lakırdıyı açtığına pişman olmuştu. Yorulmuş gibi:

— Ne yapalım olur mu? dedi, parasız insanları, hiçbir gidecek yerleri olmadığını bilerek sokağa atmak bu kadar basit karşılanmasa gerek...

— Ben de onu soruyorum. Ne yapalım? Bütün emlakime kira veremeyecek adamlar doldursam...

— Bunu demek istemedim. Her zaman da böyle bir şey olmaz. Oldu mu biraz insaflı davranılabilir.

— Pekâlâ ben insaflı davrandım farz edelim. İnsaflı davrandım da kirayı veremeyen kiracılardan birisini çıkarmadım! Kirayı veremediğinden dolayı icra marifetiyle sokağa atılan hiçbir insan kalmaz mı?

— Tabi kalır...

— Bir başka sual, bütün emlak sahipleri böyle birer kiracı barın- dırsalar, size pek tesir eden bu sokağa almak işi biter mi?

— Bitmez!

— Öyleyse, neticesiz bir fedakârlığı siz benden ne hakla istersiniz! Sonra oğlum, madem ki günlerden bir gün, sizin demin söylediğiniz gibi, hem de yağmurlu bir gün, bazı insanlar gelip bazı insanları sokağa atıyorlar. Bu âdet mevcut. Kolayca da önüne geçilemeyecek. Ben niçin, sokağa atanlardan olmayacakmışım da, sokağa atılanlardan olacakmışım?

— Anlayamadım! Apartmanınızın bir tanesinde birisi birkaç ay bedava oturunca siz derhal fakir mi düşersiniz?

— Mesele, işi başından öyle veya böyle tutmak meselesi... Siz sadaka verelim istiyorsunuz. Bu işler sadakayla halledilmez. Bir kere başlarsam, her muhtaç olana yardım etmeliyim. Buna mecburum. Servetim ne kadar büyük olursa olsun, buna dayanmaz. Üç, dört ayda, nihayet bir senede sermayeyi kediye yükletirim. Ne olur? Kiracılar, apartmanımı harap ederler, vergi müddeti gelir. Hükümet sahipsiz malı zapt eder. Kendisi işletecek değil ya, müzayedeye koyar. Kiracısını cebren çıkarmaya devam eden Hacı Hüsamettin Efendi talip olur. Alır, kiracıları derhal sokağa atar. Buyrun^1 .

— Aklıma şöyle bir şey geliyor! — Murat, telaşlanmıştı. Çünkü Samoil Efendi de bir bakıma haklı görünüyordu —: Bakınız! Normal bir genç erkeğin kadın ihtiyacı tabii ve zaruri midir?

—   Evet!

—   Bunu, cebren benim karımda tatmin etmeye kalksa?..

— Haksız mı olur? diyeceksiniz! İyi ama bu misal sizi değil, beni tasdik etti.

—  Ne demek?

—   Basit yavrum! Kadın benim malım...

Murat gözlerini kırpıştırdı. Yürek yorgunluğu kalmamış, mesele ile alakası birdenbire artmıştı.

— Canım Samoil Efendi, dedi, size anlattığım vakada Hüsamettin Bey’in zerre kadar haklı tarafı var mı?

— Haklı tarafı. . Bu âdeti kendisi icat etmemiş. Kendisi yapmazsa ortadan kalkacak değil... Bir başka tarafından düşünelim: Hüsamettin Bey parasını emlaka yatırmamış olsaydı, yahut emlakim kamilen satsa da parasını mesela Ziraat Bankası’na yatırsa, insaflı bir faize, kimseye çatmadan, kimseyi evinden kovmaya mecbur kalmadan yaşasaydı...

— Evet!

— Ona gene şu andaki öfkeyi duyar miydin? Onu gene ayıplar miydin^7

— Neden ayıplayacağım. Ben deli miyim.

—   1yı ama kuzum! Banka Hüsamettin Bey’in parasına faizi cebinden vermez. Bu parayı işletecek. Nerede işletecek. Say kı bir kundura fabrikası açacak... O zaman küçük kunduracı esnafını dükkânlarından atacaklar. Yahut büyük büyük apartmanlar yaptıracak. O zaman da, Hüsamettin Bey’in parasıyla yapılan apartmanlarda, banka-mn avukatları kirayı vermeyen kiracıları gene böyle bir gün, bir Murat Efendi vasıtasıyla çıkartacaklar.

— Evet... Sahi...

Murat, iyiden iyiye telaşlanmıştı. Samoil Efendi, ihtiyar Yahudi istihzasıyla gözlerinin içi gülerek, fakat dudakları gayet ciddi rahatça devam etti:

— Şimdi başka bir cephesine bakalım! Farz edelim ki Hüsamettin Bey de böyle düşündü. Yani “Benim param fenalığa alet olmasın! Ben faizden vazgeçtim. Oturur anaparayı yerim!” Parasını evinde tuttu. Azar azar yiyor. O zaman hiç günahı kalmaz mı?

— Tabi kalmaz!

— Biriktirilmiş para ne demektir, bilir misin?

— Biriktirilmiş para mı? Fazla kazanmış. Artırmış.

— Yani nereden toplanıyor? Uzun mesele... Biriktirilmiş para, insan emeğinden meydana gelmiş bir kıymettir. Bir kuvvettir. Onu piyasada kârlı işlere yatırırsam hem bana yeniden doğurur, hem de az çok diğer insanlar kâr eder. Ekmek parası çıkarır. Benim böyle bir kuvveti yalnız kendime saklamaya hakkım var mıdır? Bu da bir çeşit vebal değil mi?

— Peki n’olacak?

— Dünya iki taraf olmuş delikanlı... Bir kısmı: “Herkes başının çaresine baksın... Altta kalanın canı çıksın" diyor. Ben elimde para olduğu için bu fikre taraftarım. “Âlâ!" diyorum. Diğer kısım: “Hiç böyle iş mi olur! Herkesi keyfine bırakmayalım. Zenginlerden alıp fakire verelim!" diyor. Bunlara “Bolşevik, komünist, sosyalist" falan diyorlar. Sen bu ikinci kısımdansın...

— Hâşâ! Ben o maksatla söylemedim. Merhamet edelim... Bu kadar gaddar olmayalım! dedim.

— Çok sevdiğim bir misal var. Bir memleket düşün ki, herkes eline iyi kötü bir silah geçirmiş. O memleket adamın adamı öldürmesi hiçbir cezaya tabi değil... Fazladan geçim de, ırz, namus, haysiyet, şeref falan da bu boğuşmada tepelenmemeye bağlı. Sen benim yanıma dostça yaklaşıyorsun. "Samoil,” diyorsun, “şu tabancayı biraz da komşuna ver!” Yahut, "Şu seferlik komşunu öldürme! Bağışla!” diyorsun.

— Bu manaya gelir mi? Zannetmem!

— Daha beterine gelir. Bu, yumuşağı evladım. Madem ki yaşamak için mutlaka ben seni öldüreceğim, sen beni öldüreceksin. Başka bir yol tutmamışız. Bir an evvel ölmüşüm, yahut bir an evvel öldürmüşüm. Bir an sonrayla ne farkı kalıyor? O ev, o iki kadının olsaydı da, Hüsamettin Bey kiracı bulunup aylarca kirayı vermeseydi, size ötekiler müracaat edip berikini attıracaklardı.

— Böylece de olsa bu işte hiç mi haksızlık, gaddarlık yok!

— Bu işte gaddarlık var. Lâkin teklif ettiğin çare, yani "merhamet" işi halletmiyor. Gaddarlığa karşı bir başka gaddarlık teklif etmeye mecbursun! O zaman ben de kendimi müdafaaya mecburum. Deminki, silahlı mücadeleye işte geldik. Evimdeki kiracıyı sokağa almaktan belki bir şartla vazgeçerim: Böyle bir âdeti dünyadan kaldırırsın. Yani, ayağım sürçerse benim çoluğumun çocuğumun sokağa atılmayacağına emin olmalıyım!

— Öyleyse... — Murat imkânsız bir şey söylemeye mecbur kaldığına utanarak gözlerini eğdi —: Herkese bir ev temin etmeli... mi?

— Herkese bir ev!.. Bu belki mümkün... Lâkin içimizde yüzde şu kadan kumarbaz, sarhoş, zampara... Yaptığımız evleri haftasına varmadan elden çıkarsalar...

— Hay Allah kahretsin!.. N’olacak?

Murat, şaşkın şaşkın güldü. Samoil Efendi, gözünde birkaç misli büyümüş, birkaç misli daha sempatik olmuştu. Kıymetli adamdı. Demek zengin olması da, böyle bir kıymeti olduğunu ispat ediyormuş da Murat farkında değilmiş... İhtiyar Yahudi, delikanlının bakışlarındaki manayı anlamış gibi bu sefer sahiden ve şefkatle gülümsedi:

— Bazı kitapları okurum, dedi, bazı bazı da düşünürüm. Sana bir yanın ekonomipolitik dersi verdim. Yani ısmarladığın kahveyi bugün alnımın teriyle içtim. Pek de sevindim. Patronunun suratını artık görmesem de olur. Yarın uğrarım... — Kalktı, paketlerini koltuğunun altına aldı—: Hayırlı akşamlar, delikanlı, dedi, çok aptal bir oğlansın... Kapkara da cahilsin... Teşekkür ederim...

Murat, siyah, lekeli bir kamburun arkasından, bu teşekkürün manasım araştırarak bakıyordu ki Yordanidis telaşla göründü. Elini salladı:

— Gelsene. . Gel bir dakika...

— Hayrola! Gene bir domuzluğun...

— Gel, Şarlot istiyor.

Murat, alışık bir hareketle elini saçlarında gezdirdi.

— Sahi mi? diye gülümseyerek yürüdü.

Şarlot arkası kapıya dönük oturmuştu. Murat, içeri girerken:

— Nerede bu dünyanın en güzel kadını? diye keyifle söylendi. Bize dargın mı sakın!.. — Âdeti olduğu üzre, önünde “Bonsuvar Prenses!” diye eğilecekti ki, öylece durakladı —: Ne var?

— Hiç... Otursanıza... — Kız, feci bir şekilde gülümsüyordu. Gözleri kıpkırmızıydı —: Oturun!

— Ne var Şarlot? Yoksa bu alçak Yordanidis... — Böyle diyerek Yordanidis’e bakınca büsbütün şaşırdı. Koca oğlan alenen ağlıyordu —: Size ne oldu? diye yavaşça sordu.

— Otur...

Murat, uzak bir ihtimal halinde, kaç gündür hasta olan Safo’yu düşündü, kelimeleri arayarak:

— Nereden geliyorsun? dedi.

— Safo’ya uğradım.

— Nasıl? Hastalığı arttı mı yoksa...

— Biraz şeyi... Doktorlar... Doktor diyecektim... — Birdenbire döndü masaya kapandı —: Allahım! Allahım! diye ağlamaya başladı.

Murat, kıza elini sürmeye cesaret edemeden Yordanidis’e döndü. (Çok sonraları Yordanidis “Bu bir bakışla mümkün olsaydı birisini öldürebilirdin!" demişti.) Oğlan, yumruğuyla gözlerini ovuşturarak başını eğdi.

Murat, zor işitilir bir sesle:

— Öldü mü yoksa^7 diye sordu.

Birdenbire buna o kadar emin olmuştu ki, cevabı dahi artık merak etmedi. Halbuki bir taraftan da bütün dünya söylese, bizzat ölüsünü elleriyle yoklasabuna ihtimal veremiyordu. Üç gün evvel... Daha üç gün evvel Tamara Ablasına, Reçina’nm taklidini yapan... Neşeli kız çocuğu...

— Bakınız bana Şarlot... Hemen gidelim mi?

— Öğleden sonra gömdük. Oradan geliyorum.

— Gömdünüz mü? Yalan... Şaka ediyorsunuz...

— Gömdük evet...

— İmkânı mı var. Nesi varmış?.. Aman yarabbi! Bana neden haber vermediniz? Size söylüyorum...

Yordanidis kocaman sesiyle:

— Kahrolsun... Kahrolsun... diye bir şeyler homurdanıyordu.

Murat arka cebinde cigara paketini aradı. Yordanidis acele kendi- sininkini uzattı. Kibriti çaktı. Hâlâ hıçkıran Şarlot’un omzunu tutarak:

— Yeter artık! diye yalvardı, baksana Murat fena!

Kız başını kaldırdı. Acıyarak gülümsemeye çalıştı:

— Zavallı Murat! dedi, onu sahiden severdin...

Murat, iskemleye oturdu. Önünde dünya kopup bir yere düşmüş, artık bir adım atacak yer bile kalmamıştı. Karanlık vardı. Ortalık buz gibiydi. İnsan aklı başında olarak ölüme geçse ancak böyle bir şeyler hissedebilirdi.

— Neden ağırlaştığı zaman bana söylemediniz? Siz yanında mıydınız?

— Ağırlaşmadı ki... Yanındaydım... Ölürken değil... Pek sakin ölmüş...

—   Neden? Hastalığı? Ustası nezle demişti.

—   Değil. Çocuk düşürdü.

Düşürülen çocuğun ölüsüyle annesinin cesedini hiç haberi yokken Murat’ın önüne atıverselerdi bu kadar dehşete kapılmazdı. Deminden beri pek uzakta hissettiği şey... O incecik kıza karşı söz verdiği halde insanlık ve erkeklik vazifesini hiçbir mazereti olmadan savsaklamasından gelen azap. Makiniste itaat etmeyen bir tren gibi üstüne geldi. Kolunu yüzüne kapatmaya meydan kalmadan göğsüne çarptı.

— Niçin benim haberim yok.' Gebe olduğunu bana niçin söylemedi? Biz onunla kararlaştırmıştık... Gebe kalırsam, evleniriz! dediy- di... Neden?

— Üç aylıkmış. Doktora gittik. Kürtaj için... Zayıf buldu. Yapmaya cesaret edemedi. Çok söyledim. Sana haber verecektim. Yemin ettirdi. Sonra kendi kendine ilaç yapmaya kalkmış... Üç gündür kanı dindirememişler. Bu sabah...

— Neden ama... Ne istiyordu hayvan... — Kendisini hemen topladı —: delirdi mi? — Sanki ölmemişti de ona çıkışıyordu. Cigara parmaklarını yakmaktaydı —: Bana bu fenalığı neden yaptı? Ben onu sevmiyor muydum?

Yordanidis gene ağlamaya başlamıştı. Şarlot ikisine de kocaman gözlerle baktı. Murat’ın yüzü bembeyaz fakat kupkuru, Yordanidis'in yüzü kıpkırmızı fakat ıpıslak...

— Sevdiğini biliyordu. O da seni seviyordu... dedi ki...

Murat, nefesini keserek bekledi. Şarlot devam etmeyince korkarak sordu:

— Evet?..

— Hiç... dedi ki... -Bir şeyler uydurmaya çalıştığı belliydi - Çocuğun sırası değilmiş! Kabahati kendisinde buluyordu. (İsteseydim yapmayabilirdim!) dedi.

— Sen neler söylüyorsun kuzum! Bilakis... Gebe kalmaya uğraşıyordu. İkimiz de istiyorduk... Delirdi mi? Deli mi bu? Susar mısın rica ederim Yordanidis!..

Gülüşerek iki müşteri içeri girdi. Murat, fırsattan istifade ederek hiçbir şey söylemeden dargın gibi derhal çıktı.

Koridorda, kapılara şaşkın şaşkın baktı. Yazıhaneye girecek yerde helaya geçti. Yüzüne avuç avuç su çarptı. Annesinin ölümüne bile bu kadar yanmadığını hayretle anlıyordu. “Ben isteseydim onu bahtiyar edebilirdim'." diye düşündü. Ne alçaklıklar Yarabbi^1.. Birisinden birisini mi öğrendi? “Farkına varmadan usanmış gibi davrandım. Bana her şeyi o kadar cömertçe veren bir çocuğa karşı..."

Çelil Bey yalnızdı. Kaşlarını çatmış, masanın kenarına dikkatle bakıyordu.

Haa... diye başını kaldırdı, ne var? Hasta mısın? diye sordu.

Murat, sesini düzeltmeye çalışarak:

— Evet efendim, dedi, başım dönüyor. Hüsamettin Bey'in evini tahliye ettik efendim. Yarınki dosyalar çantada...

— Bırak be yavrum! Hastaysan hemen git yat! istersen geçerken bizim doktora uğra... Yarın iyileşmezsen gelme... Tükürmüşüm işlerin ortasına. Ölüm yok ya, yahu!

— Teşekkür ederim. Hayret Bey'e...

— Başlarım Hayret Bey'in zülüflü ahbaplarından... Dediğim gibi...

Murat kimseye -Bilhassa Reçina'ya- rastlamamak için acele merdivenleri indi. Sokağa çıktı. Ve çıkar çıkmaz demin, felaketi dinlerken hissettiği gidecek yeri kalmamak duygusunu daha beter duydu. Gene cigara paketini aradı. Yukarda bırakmıştı.

Dünyanın belki en küçük dükkânında -Genişliği yetmiş, derinliği seksen santim-pul ve cigara satan Yahudi'ye gitti. Kalın gözlükler takan ihtiyar tütüncü onu bazan Reçina, bazan Şarlot, bazan Safo, ve bazan Tamara ile beraber gördüğü için bir Fransız atasözüyle takılmayı âdet edinmişti. Gene istediği paketi verirken:

— Dünyanın en güzel kadını size, malik olduğundan başka bir şey veremez! dedi.

Murat da farkına varmadan her zamanki cevabını tekrarladı:

— Kimbilir! Bakacağız!

Karşılıklı gülüştüler. Aman Yarabbi! Demek bu kadar tabii idi. Herif hiçbir şey sezemeyecek, sezemeyecek ne demek, göremeyecek kadar... Kalabalık Tünel’e doğru süratle geçiyordu. Murat, herkese yol vermek için sindi. Elini yüzünde gezdirdi. “Nereye gitmeli? Kime?"

Aklına birdenbire Tamara geldi. En münasibi oydu. İnsan onunla derhal sakinleşir... Biraz aglasa bile...

Bir eczaneden telefon etti. Tamara evde değildi. Ne zaman geleceğini de Vanda bilmiyordu.

— Ne söyleyeyim?

— Tekrar ararım. Mersi!

— Güle güle...

Kadın bunu her zamanki gibi Türkçe söylemiş, Türkçe söylediği için de sevinmişti. Şu halde sesinden de bir şey belli olmuyordu. Safo’nun Ertuğrul Hikmet Ağabeysin! hatırladı.

Köprü’ye doğru hızlı hızlı yürümeye başladı.

Evet! Bir oda tutup küçüğü götürseydi... Her zaman yanında olurdu. Gebeliğini böyle saklayamazdı. Süheyla’nın annesi doktora götürün dediği halde... Felakete bir tek sebep vardı: Korkaklığı... Korkaklığı bile belki bir mazerettir. Alçaklığı... Cebinde duran paralan harcamaya cesaret edememişti. İşte şimdi o pis kâğıtlar... O iğrenç... O pezeveklikten kazanılmış... Boğazına katı bir şey takıldı.

Yağmurdan sonra akşam güneşi İstanbul tarafının kubbelerine vurmuş, onları bakır taslara benzetmişti. Ölümün bu kadar gayrika- bili müdahale oluşu dünyanın en büyük haksızlığıydı. İnsanoğlunu böylece denemeye hiç kimsenin hakkı olmamak lazımdı.

Köprünün çıkıntılarından birisinde durup, her zaman seyri hoşuna giden İtalyan Sefareti’nin süratli motoruna dikkatle, fakat içinde olmaya dair en küçük bir arzu duymadan baktı. Denizden sanki çürümüş balık kokusu geliyordu. Deniz... Ne tuhaf! Zavallıyı kendisine ilk defa veren vasıta bir perşembe akşamı... Vapurda...

Ertuğrul Hikmet'i mutlaka bulmalı... Muhakkak... Sonra da Safo’yu hatırlatacak olan, Safo’yu değil, Safo’ya yaptığı ihanetleri hatırlatacak olan bütün kadınlardan, başta Reçina ve Şaziment olmak üzere hepsinden kati surette vazgeçmek lazım!

Bir müddet Tamara’nın bu gruba dahil olup olmayacağı ciddiyetini zerre kadar yadırgamadan düşündü. Ve sırasıyla Süheyla’mn, annesinin, Mualla’nm, hattâ Fatma’yla annesinin, hattâ Zekiye’nin, Ne- sıbe’yle Nuri’nin, Şahap’ın ve şimdi iltica etmeyi tasarladığı Ertuğrul Hikmet’in, kendisine ayrı ayrı ve hep beraber Safo’yu hatırlatacaklarını, hepsiyle alakasını muvakkat bir müddet içinde dahi kesemeyeceğini anladı. Düşüncenin burasında, Ertuğrul Hikmet’e gitmenin de münasip olmayacağını kestirdi.

Bu gece, bir başkasının kederine tahammül edemeyecekti. Ertug- rul Hikmet de kederlenmesin olmaz. Bilakis, en aşağı budala Yordanidis kadar da mı acımayacak?..

Safo’nun ölümüne, ikinci defa yenilmiş gibi maksatsız adımlarla geri döndü. Fakat içinin içinde, taa uzak bir yerde, hiçbir kimseden yardım göremeyecek bir halde bulunmanın sefil kibrini de hissediyordu. Bir şeyler ödemekteydi. Ödedikçe -Yahut ödediğini zannettikçe- kederin şekli değişiyor, acı bir sarhoşluk, hayalde daralma, içki halinin sızmaya yakın sırasını duyuyordu. Ertuğrul Hikmet, “Biz ayyaşlar tuhaf milletiz! derdi. Kederlensek ‘Yahu, birkaç kadeh içelim!’ deriz. Sevinsek gene öyle. Bizde iki zıt hadise aynı kapıya çıkar! Acaba felsefedeki zıtların vahdeti bu mudur?” derdi.

Murat, bu düşünceyi başının içinde, ömründe hiç duymadığı yepyeni ve tuhaf bir neşeyle evirip çevirerek Bankalar Caddesi’ni geçti. Şişhane yokuşundaki geniş meyhaneye girdi. Burada mezesiyle beraber dublesi on kuruşa incir rakısı satılırdı. Müşterilerin ekserisi duvarcı ustaları, dülgerler... çalışma saatleri denk düşen birkaç vatmandı. Eğer seyyar çalgıcılar uğramaz, o esnada birkaç Laz gemici bulunup horona kalkmazlarsa, tenha ve sakin olurdu.

Sızmak için içmeye oturduğunu gayet iyi bildiği, buna gayret de ettiği halde ve âdeti hilafına rakıyı yudum yudum içiyor, sanki zehi- rin ilk defa tadını çıkarıyordu.

itiraf etmeye utandığı halde, sızıncaya kadar içmek arzusuyla meyhaneye girmekle Safo’nun hatıralarından kurtulmak istemişti. Halbuki tamamıyla unuttuğu için şimdi hatırladıkça şaştığı değersiz şeyler, üstüne hücum etmekteydi. Mesela: “Şeytan" sözü geçerse ince parmağını mutlaka bir tahtaya vururdu. Bir şeyi anlayamadığı zaman gözlerini bir tuhaf kırpıştırması vardı... Hele öperken...

Murat elini ağzına götürdü.

Kıza karşı, bereket versin, asla farkına varamayacak surette rezillikler düşünmüştü. Otele ilk gittikleri gece kendisini öyle, habersizden teslim edişine bile ne manalar vermiş, bunu yeni usul bir kurnazlık saymıştı. “Eskiden kendilerini nikahlatmak için mukavemet ederlerdi. Bu şekil daha kestirme...”

Birkaç gün az mı sıkıldı? “Dava ederim!" diyeceğini dahi hesaplayarak... Ceza Kanunu’nu, böyle bir hadise karşısında kalırsam, diye karıştırması... Merak etmiş ve öğrenmek istemiş gibi, Çelil Bey’in ağzını aramaya kalkması...

Aradan zaman geçip umduklan çıkmayınca bu sefer de, kız bizi kocalığa layık görmüyor! dememiş miydi? Hattâ bu düşünceye kapıldığı sıralar, manasız soğukluklara kalkışmadı mı?

Sonra bir gece, “ille beni odana götür!" diye tutturduğu halde iki lira otel kirasını mı göze almadı acaba? Yoksa Safo’dan bıktığını mı zannetti?

— Kokoreç ister mi beyim?

— Tabi... On kuruşluk kes... Hem de söyle bizim kadehi doldursunlar canım!

“Gebe kalırsam beni evine götürürsün!" demişti. Öyleyse çocuğu neden düşürmeye kalktı? Acaba üç aylık çocuğun erkek mi kız mı olduğu belli midir?

Müşteriler birer ikişer gitmeye başladıkları zaman hesap kâğıdına baktı. Bir sürü çizgi... Sayılacak gibi değil... Dünyayı içmiş... Kâğıdı önüne çekti. Hayret! Ancak yedi tane... Yedi duble... Hiç demek! Sakın bir yanlışlık olmasın! Yalpalayıp yalpalamadığını anlamak için ab- deste gitti. Hayır! Hiç! Sanki yedi dubleyi de içmemiş... Vücudu sarhoş değil! Aklı sarhoş^1 istediği de zaten bu^1

Hesabı görüp kalktı. Tenha yokuşun bir yukansına bir aşağısına baktı. İn yok cin yok... İyi ama, bu geceyi nasıl geçirmeli?

Fok balıklan, ahtapotlarla dövüşürken havaya fırlatır böylece denize çarparak öldürürlermiş. Buna mukabil ahtapotlar da ellerinden ikisini fokun burun deliklerine sokmaya çalışırlarmış. Böylece burnu tıkanıp havasız kalan fok, ahtapotu sürükleyerek en yakın insana doğru koşarmış... Kendisini kurtarsın diye...

Murat da sarhoş olamayacağını dehşetle anladığı bu gece, bütün ışıklarını söndürüp yatmış bulunan İstanbul tarafına geçmeye cesaret edemedi. Yokuştan yukarıya Beyoglu’na doğru yavaş yavaş çıktı. Dörtyol ağzına gelince bir an durdu. Ve işte orada nefesi tıkanmış fok gibi, insan bulunan tarafa, Perapalas'ın arkasına çürüklük üzerinde iğreti yazlık kahveler cihetine saptı. Akimdan gene Tamara’ya telefon etmeyi geçiriyordu.

Muhtelif yaşta 7-8 kızdan ibaret bir gruba rastladı. Dünya yüzündeki kadın cinsi içersinde kendi hissesini artık ölünceye kadar tüketmiş, buna da çoktan razı olmuş gibi, bakmaya tenezzül bile etmeden geçti.

“Tamara’ya telefon etmeli! Evet, diyordu, iyidir Tamara... İstırabı tanır... İyi kadın!”

Kahvelerden birisinde bir gramofon, moda şarkılardan birisini söylemekteydi.

“Gecenin matemini aşkıma örtüp sarayım!" Murat durup dinledi ve bu şarkıyı bir daha hiç unutmadı. Demek, böylece bazı insanların içinde bulundukları haletinıhiyelere uyduğu için, bazı şarkılar tutuluyor, ezberlenip söyleniyordu.

Otele gittikleri ilk gece... Şarkı istedikleri zaman aklına evvela bu gelmişti de “münasebetsiz” bularak söylememişti.

“Gittin artık, seni ben nerde bulup yalvarayım!

Şimdi ben tıpkı şifasız kanayan bir yarayım!”

Şu halde, hisler değilse bile, hisleri anlatmak için kullanılan vasıtalar gitgide adileşiyordu. Nerede bu “tıpkı şifasız kanayan yara”, nerede

“Ben Yunusu biçareyim-Aşk elinden avareyim-Baştan ayağa yareyim” sözü? Ne güzel: “Baştan ayağa yareyim!" Halbuki böyle cılk yara pek kolay iğrenç olur. Yunus’ta, bilakis azametli bir şey olmuş.

Yürüdü. İkinci kahvenin hizasındaydı ki:

— Murat Bey! diye heyecanlı bir ses işitti.

Dönüp kalabalığı araştırdı. Reçina elini sallayarak parmaklığa doğru geliyordu. Murat, birdenbire sevindi.

— Murat Bey! Ne tesadüf! Böyle yalnız mı?

— Dolaşıyorum Siz ne yapıyorsunuz?

— Annemleyiz. Gelin sizi tanıştırayım!

Murat’ın biraz canı sıkıldı. Fakat etraf o kadar kalabalıktı ki bir iş bahane edemedi.

içeri girdi. Reçina’nın annesi -Beyaz saçlı olduğundan daha ihtiyar görünen ufak tefek bir kadın- diğer iki komşu kadınla beraber oturuyordu.

Murat gülümseyerek selamladı. Aynı yaşta oldukları için üçünün de ellerini öptü.

— İşte anne! Murat Bey. Bizim yazıhane komşumuz, size bahsetmiştim.

— Evet! Buyrun Mösyö! Bir kahve için!

— Rahatsız etmeyeyim. Geçiyordum. Matmazel Reçina lütfettiler. Sizi tanıdığıma memnun oldum. Zaten merak da ediyordum. Matmazel Reçina sizi o kadar sever, sizden o kadar çok bahseder ki...

— Öyle mi? Halbuki babasını daha çok seviyor. Oturun rica ederim.

Başka iskemle olmadığından Murat, boş yeri Reçina’ya gösterdi:

— Matmazel otursun ben bir iskemle bulayım!

Reçina:

— Ben şimdi bulurum! — diye gitti, biraz sonra da bir iskemleyle döndü —: İşte... Burası bizim evimizin bahçesi sayılır. Ne içersiniz?

— Kahve... Durunuz canım! Garson gelir!..

— Burada pek âdet değildir. Vakit de geçti. Saat kaç?

— Onu geçiyor.

— Gördünüz mü^7 — Seslendi —: Bayım^1 Baksana!..

Murat kahveyi içerken düşünüyordu. Reçina duymamıştı. Şu halde bu gece kendisini pekâlâ eglendirebilirdi. Eglendirebilir mi? Hiç değil denemeye değer...

Masada, bir yırtılmış kesekâgıdının içinde çekirdek kabuklan vardı. Böyle kabak çekirdeği yiyip komşu komşuya konuşulacaksa evde niçin kalınmaz?

Reçina anlatıyordu:

— Murat Bey çok hoştur. Eğlenceli adamdır. Lâkin şimdi sizden çekiniyor. Yazıhanede görseniz, bizi hep güldürür. Eminim şu anda bile iyi bir şaka düşünüyordur.

— Şaka olur mu? Bakın ne düşünüyorum. Ben bu yola saparken ahdettim. Bir tanıdığıma rastlarsam, alıp Tepebaşı bahçesine götüreyim, dans edeyim, dedim. Şimdi dört tane ahbaba rastladım. Hangisini götüreyim, diye düşünüyorum. Valdenizi götürsem, pederiniz gücenir. Diğer madamlardan birisini seçsem anneleri merak eder. Şimdilik kocası tarafından azarlanmayacak, annesi tarafından da merak edilmeyecek bir kişi kalıyor. Anlatabildim mi?

Murat, nasıl olup da böyle konuşabildiğine şaşarak ve lakırdının yansında, kendi sözlerini bir başkasının laflanymış gibi dinleyerek bitirdi.

Reçina:

— Ben size demedim mi? dedi, işte buyrun! Hep böyledir. Hep böyle olduğu için de kendisini herkes sever. Gideyim mi anne?

— Bu kıyafetle mi?

— Sahi! Kıyafetim berbat... Baksanıza...

Murat, baktı. Hiçbir şeyde görmedi.

— İşte tamam! dedi, o kadar şıksınız ki...

— Çoraplarım yok... Eski pabuçlarla...

— Daha iyi... Ben dikkat ettim, eski pabuçlar daha iyi dans ediyorlar; yeniler, ne de olsa alışıncaya kadar zahmet çekiyorlardır.

Kadınlar gülüştüler. Reçina, Yordanıdis’in taklidini yaparak:

— Şarman! diye elini kaldırdı.

Murat, “Demek, ölenle ölünmez diye buna diyorlar" diye düşündü.

Kadınlara cigara!.. içmiyorlardı. Reçina’nın annesinden müsaade isteyip bir tane yaktı.

Kıza:

— Valdeniz müsaade etti, şunu bitireyim gideriz! dedi.

— Nerden bildiniz?

— Cigara almadığından. Beni sevmese, zarar zarardır, diye bir tane alırdı. İki tane de misafirlerine verirdi. Madem ki zararımı istemedi. Beni sevdi demektir. Madem ki beni sevdi, sizi bana emanet eder.

— Gördünüz mü mantığı! Bunları avukatlardan öğreniyor. Kocaman kanun kitaplarından...

Annesiyle biraz Yahudice konuştular. Kadın lakayt cevaplar verdi.

Murat, başka bir zaman olsa, tanışır tanışmaz böyle bir teklif yapamayacağım anlayarak, “Öyleyse sarhoş muyuz?" dedi. Halbuki canı dans etmek değil, kımıldamak istemiyordu. Her zaman pek hoşuna gittiği halde, Reçina’nın Yordanidis’i hatırlatmasını da hiç beğenmemişti.

— Bilmem ki gidip giyinsem mi?

— Canım, n’olacak? Orası da burası gibi... Esasına bakarsanız dans pisti daha da loştur. Hem başka türlü de razı olmam. Süslenirseniz sizi birisi kapıp götürür. Benim gibi sıska, kamburca bir adama layık görmez de...

— Duyuyorsunuz anne! Buna hiç laf yetiştirilmez: Haydi cigara- nızı bitirin... Dans etmeyi de canım o kadar istiyordu ki...

Annesini, geç kalmayacaktan hususunda temin etti.

Murat’tan evvel kalkmıştı. Murat, kadınların tekrar ellerini öptü.

— Teşekkür ederim anneciğim, dedi, size bu yaramazı bir saat sonra getiririm.

— Geç kalırsa babası üzülür.

— Kabil mi?

Semt delikanlılarının hasetli bakışları arasından geçtiler. Reçina kapıda sımsıkı koluna girerek:

— Ne tuhaf adamsın, diye fısıldadı, sanki gökten düştün... Patlayacaktım. Bu gece Tepebaşı’nda cazbant var mı?

— Ben seni hiç bahçeye götürür müyüm? Gardenbar’a gidiyoruz.

— Yok canım!.. Hay.sen çok yaşa! Ama dur! Öyleyse mutlak giyinmeliyim..

— O kadar güzelsin ki ayrıca giyinmeye muhtaç değilsin. Bunu pekâlâ da bilirsin!

— Olur mu? Dilenci gibi...

— Olur, işte ben de kravatımı çıkaracağım. “Bunlar herhalde karıkocaymışlar. Evden iddia ile çıkmışlar” derler.

— Sahi! Öyle derler...

Murat, barın antresindeki aynada Reçina'ya, hayatında ilk defa görüyormuş gibi hayretle baktı. Kurşuni bir eteklik üzerine ince yünden alev renginde bir kazak giymişti. Bu kırmızı kazak, dolgun memelerini şiddetle germişti. San saçları rüzgârın dağıttığı haldeydi. Demin- denberi bir erkekle gülerek boğuşmuşa benziyordu. Boyasız yüzü, bu iki renk arasında daha manalı, daha güzel olmuştu. Çorapsız baldır-lannın biraz kalınca, pembe güzelliği ise fevkaladeydi.

Kız, aynadaki delikanlının neler düşündüğünü gözlerinden anlamış gibi hafifçe kızardı. Burun delikleri arzuyla genişledi. Bakışlan süzüldü:

— Haydi canım! diye nazla rica etti, korktum gözlerinden...

— Ben de...

— Yalancı seni!.. Bizim madamın kız kardeşini ben bilmiyor muyum sanki...

— Madam Tamara’yı mı? O benim ablam!

— Yatakta tabi...

— Vallaha değil...

— Sen onu...

Galiba “Safo’ya anlat!" diyecekti. Murat bir felakete mani olmak istiyormuş gibi ağzını kapattı. Koluna girip içeriye doğru itti.

Reçina’nın derbeder kıyafeti bar kızlarının ve pek az olan müşterilerin üzerinde umduklannın aksine iyi tesir yaptı. Herkes, yataktan çıkıp el yordamı ile giyinmiş gibi duran bu güzel kızı beğendi. Hattâ bunda biraz ileriye bile giderek bir müddet kendilerini göz hapsine alanlar da oldu. Başka bir zamanda Murat muhakkak dövüşürdü. Lâkin şimdi zerre kadar umursamıyor, bir taraftan bira içerek, bir taraftan yorgun düşmek için var kuvvetiyle dans ediyordu.

Bir defasında Reçina, göğsüne iyice yaslanmış, ceketinin iç cebinde taşıdığı tabancanın sertliğini merak etmişti.

— Nedir sevgilim? diye sordu.

—   Hangisi?

— Bu katı şey!

—   Haa... Tabaka...

—  Tabakan masada duruyor.

—   Bu ihtiyat tabaka...

Yerlerine oturdukları zaman Reçina, bu ihtiyat tabakayı merak etti. O kadar ısrar etti ki, Murat, elini cebine sokmasına izin verdi. Kızın, parmaklarını dokundurmasıyla yılana sürünmüş gibi çekmesi bir oldu:

— Tabanca! diye hafif bir çığlık kopardı.

— Sahi? İşte gene dalgınlık etmişim! Tabaka yerine şu aldığım şeye ne dersin?

—  Dolu mu sakın?

—   Bilmem! Çelil Bey’in...

—  Alay ediyor. Ben korkuyorum.

—  Benden mi?

— Senden elbet! Amerikan gangsterlerine benziyorsun. Tevekkeli o kadar cesur değilsin!

— Yanlış sevgilim, insan silah taşıdığından cesur olmaz. Cesur olduğundan silah taşır!

— Dur bakayım... — Biraz düşündü —: Sahi! Mesela ben silah ta- şıyamam. Çünkü korkağım... Evet...

Parmağını ağzına götürmüştü. Sarhoşluk b u güzel yüzde öyle tatlı bir mana almıştı ki Murat içini çekti. Ne yapacağını düşündü. Bu gece, bunu bırakmayacağını gittikçe daha iyi anlıyordu.

Dans dönüşü, boş kaldıktan için canlan sıkılan artistlerden birisi, tam masalarını geçtikleri sırada belki de Murat’a işittirmek için:

— Bunu neden götürüp yatırmaz? diye sordu.

Murat dönüp gülümsedi.

Arkadaşı:

— Belki şeydir... dedi.

— Hiç zannetmem. Nerdeyse çocuğu gözüyle yiyecek... Eğer kız bile olsa... Bu gece, bu havayla hapı yuttu sayılır.

Murat:

—    Artık gidelim mi? diye sordu.

—    Efendim? Gidelim mi? Peki...

— Sarhoş mu oldun?

—    Değil... Bilmem...

—   Nereye gidelim?

—   Ben eve gideceğim. Annem merak eder.

—   Ya, ben?

—   Madam Tamara’ya gidersin!

—   Sen Madam Tamara’yla artık canımı sıkmaya başladın...

— Canınızı sıkmaya başlayan içkidir.

—    Bilakis gözümde tütüyorsun...

— Birisi dinlese aramızda okyanus var zannedecek. Bir camlı kapıyı açmaya üşenecek kadar yorgunsun...

— Ben mi yorgunum? Sen görürsün bak... Haydi.

— Eve gideceğim. Olmaz. Otele gitmem.

— Neden?

— Korkarım. Bir de basılırız. İstemiyorum.

— Ne yapacağız?

— Hele bize.gidelim. Babam uyuduysa... Taşlıkta... Konuşuruz... Biraz... Anladın mı?

— Anlayamaz mıyım... Haydi...

Murat kızların masasının yanından geçerken:

— Hapı evvelden yutmuş hanımlar, dedi, artık hep ilaç içiyor!

“Kız değil!” diyen, sakin bir sesle:

— Mal meydanda! dedi.

Reçina başım çevirmeden:

— Bir şey mi dedin? diye sordu.

— Tabii... Bu gece öyle güzelsin ki...

Dönüp baktı. Her zaman yaptığı gibi alt dudağını hafifçe ısırarak başını salladı.

Birbirlerine sımsıkı dayanarak tenha caddede hızla yürüdüler. Reçina, zaman zaman ürpermiş gibi delikanlıya bir kat daha sokulmayı deniyor, içini çekiyordu. Bütün isterik kadınlar gibi bir yerden sonra artık kendisini zapt etmesinin imkânı yoktu. Gene birçok isterik kadında olduğu gibi coşkunluğu, karşısındaki erkeğe kolayca geçiyordu.

Murat:

— Kapıyı kim açacak? diye sordu.

— Anahtarı annem pencerenin içine koymuştur.

— Sen nerde yatıyorsun?

— En üst katta. Hizmetçiyle...

— Aynı odada mı?

— Aynı odada olur mu? Daha neler!

— Demek senin odan ayrı!

— Ayrı, evet! N’olmuş?

— Pek merak ediyordum. Bu gece iyi tesadüf! Bir bakayım!

— Odama mı? İmkânı yok!

— Neden?

— Alt katta kiracılar var Sonra babam pek hafif uyur. Benim çıktığımı muhakkak duyar, iki ayak sesini bilir. İmkânsız canım!

—   Görürüz!

—    Odaya çıkamazsın! Taşlıkta bir sedir var.

— Öyle mi?

— Dur, elimi acıttın! Bu gece öyle tuhafsın kı...

— Nasılım?

— Tam istediğim gibi...

Saptıkları sokakta elektrik yanmıyordu. Evlerde çoktan uyumuşlardı.

Reçina, kapının yanındaki pencerenin içinden anahtarı arayıp buldu.

— Yavaş! dedikten sonra kilidi ihtiyatla açtı.

Kapkaranlık bir ev altına girdiler. Kapı kapanınca karanlık büsbütün arttı.

Murat, kızı hışırtılı soluklarından bulup var kuvvetiyle kucakladı.

Reçina:

—    Gel bu tarafa!., diye fısıldadı.

—    Hayır! Yukarı çıkacağız!

—    imkânı yok... Olsa istemez miyim?

— Bak nasıl olur? — Kızı kucağına aldı. Bir şeyler söyleyeceği zaman ağzını öperek susturdu —: işte böyle çıkanz. Baban duyarsa sen çıkıyorsun zanneder.

—   Olur mu?

—   Mükemmel olur!

— Yarın nasıl inersin?

—   Kimse uyanmadan... Gene böyle...

Oyun, sarhoş Reçina’nın hoşuna gitmişti. Kollarını boynuna daha sıkı sardı. Erkeğe eza etmek için mahsustan vücudunu gevşek bırakarak:

— Öyleyse çabuk! dedi, haydi beni götür...

— Elektriği bir kere yak ki... -Yere baktı- bir yak gene kapa!

Reçina düğmeyi çevirdi. Murat, merdiveni hizalayıp yükünü tekrar kucakladı. İkinci katta sofa penceresinden yıldız alacası vurduğu için elektriğe hacet kalmadı. Böylece dördüncü kata çıktıkları zaman Reçina daha fazla yorulmuş gibi Murat’tan sık nefes alıyordu.

— Bırak artık! dedi.

Ayaklarının burnuna basarak yürüyüp bir oda kapısını açtı.

Murat, girdikten sonra elektriği yaktı. İlk sözü:

— Ne kadar kuvvetlisin! demek oldu.

— Kaç kilo geliyorsun ki...

— Mesele kiloda mı? Kuvvetlisin işte...

Burası, basit döşenmiş bir genç kız odasıydı. Köşede, örtüleri bembeyaz küçük bir karyola duruyordu.

Reçina, Murat’ın oraya baktığını görünce:

— Soyun! dedi, çabuk ol! Bayılacağım!

Kendisi hemen soyundu. Çırılçıplak kapıya koştu. Anahtan iki kere şiddetle çevirdi.

— Haydi tamam! diye âdeta bağırdı.

— Murat! Murat!

Murat gözlerini açtı. Güneş çoktan doğmuş, Reçina sokağa çıkacak gibi giyinmişti.

— Saat kaç?

— Dokuza geliyor!

— N’olacak?

— Hiç! Annem kapıyı vurdu. Seni uyandırmaya kıyamadım. Artık inemezsin.

— İnemez miyim?

— Hayır! Şimdi ben merdivende duracağım. Apteste gidersin. Sana öteberi getirdim. Su da var. Akşama kadar yalnız kal da anla!

— Sen de gitme!

— O zaman buraya birisi girer mutlaka. Ben giderim. Sen yorgunsun. Rahat uyumadın... Sakın öksürme... Gürültü etme...

— Uyurum. Sen Hüseyin Ağa’ya söylersin: Patronlara, “Murat hastaymış, haber yolladı!” dersin!..

Akşama sana ne getireyim?

— Kendini getir...

— Başka?

— Bilmem ki... Rakı mı getirirsin?

— Getiririm, içeriz. Haydi kalk...

Reçina, merdiven başında nöbet bekledi. Murat tekrar odaya döndüğü zaman bir daha kucaklaştılar. Kız üzerinden kapıyı kilitleyip anahtarı aldı.

Murat, hiçbir şey düşünmeye vakit bulamadan tekrar uyudu.

Uyumadan evvelki son düşünce parçası... Yatağın pek rahat olduğu, yumuşaklığında Reçina’dan bir şeyler bulunduğu gibi bir şeydi.

O gece ancak sabaha doğru uyuyabilmişler gene Reçina’nın annesi tarafından saat dokuza doğru uyandınlmışlardı. Murat, o günü de mahpusta geçirdi. Üçüncü gün güneş doğarken uyandığı halde bu sefer de Reçinabırakmadı. Safo’nunölümünüyeni duymuştu. Murat’ın bir gün sonra duymasını istiyordu.

Hasılı, bir gece sarhoşlukla girdiği odadan Murat, ancak üçüncü günün akşamı, kızın babası kahveye, annesi komşuya gidince çıkabildi.

Bir tramvaya atlayıp Şehzadebaşı'na indiği zaman kahvede arkadaşlarını telaş içinde buldu.

O gün yazıhaneye uğramışlar, hasta olduğunu işitince büsbütün meraklanmışlardı.

Mazeret olarak Safo’nun öldüğünü söyledi.

Üzüldüler. Nerede kaldığını sormayı bile akıl edemediler.

Murat, utandırıcı azgınlığını saklamak için biçare kızın ölümünden rezilce istifade ettiğini fark bile etmeden, sahici kederini herkes gibi biraz da şımararak taşımaya alıştı.

Dünya ile alakasını kestiği üç gün içinde zaten akıl almaz bir şey olmuş, “Serbest Fırka” ismiyle bir siyasi parti kurulmuştu. Herkes harıl harıl bunu konuşuyor, memleket velveleye düşmüş bulunuyordu.

__Top... Top beyler, lastik top... Yumruğum kadar bir lastik top ama, cami avlusunda oynayan veletler için dünya kadar büyük... Dünya kadar kıymetli... Topu bana valde yeni almış... Üzerinde aslan resmi, kurt resmi olduğu gibi parıl parıl duruyor. Duruyor ya, bu top denilen cenabet ayakla oynanır bir oyuncak! Haydi yeniliğine hürmet, ayakla vurmayalım. Duvara çalacaksınız! Duvar aks-ı şada gibi size iade buyuracak. Yahut, cazibe kanunlarını inkâr eder gibi, avcunuzun bir yüzü arasında zıplayacak... Neden uzatmalı efendiler. Topun ne cins mahluk olduğunu bilirsiniz! Valde topu o gün aldı, ben de derhal Süleymaniye Camii’nin avlusuna koştum. Koştum, söz gelişi... Ayağımı sürüyorum. Köşe başlannda durup topumu tekrar tekrar gözden geçiriyorum. Topum pek de güzel... Canımın içine sokasım geliyor. Keyifle bir ıslık öttürüp, bir büyük çocuk görür de elimden alır mı ola diye etrafa bakıp, yüreğim helecanda, yeniden yola revan oluyorum. Cami avlusuna cümle kapısından azametle girdim, hiç unutmam top cebimde, yumruğum topun üzerinde koşuşan arkadaşlara yaklaştım. Tamam! Bayramdan haberleri yok! O pis bez topun arkasında kana, tere batmışlar seğirtiyorlar. Beni görünce, “Geç, kaleci dur! Haydi!” dediler. Omuzlarımı oynattım. Bizim takımda ihtisas aranmaz!" “Peki, bek dur!" dediler. Gene omuzlarımı oynatınca, çocuk kısmı hassas olur, şüphelenip etrafımı çevirdiler. Topu çıkardım güneşe tuttum... Hepsi bir ağızdan “Aaaa..." dediler. Malum ya dul kadın çocuğuyuz. Bizde çokluk oyuncak bulunmaz. Ne demişler: “Zengine güle güle giy, fakire nereden buldun?" Yere vurunca inandılar. Birisi "Pas ver ulan! Şöyle bir havalandıralım da bak!" dedi. Verir miyim? Üzdüm arkadaşları, canlarından bezdirdim. Neticede beni santrfor oynatmaya razı oldular.

Biz de şimdi olduk bir Zeki Rıza... Kıvırıyoruz. Ofsayt düşüyoruz. Şutu çekip aut yapıyoruz. Arada sırada gol bile atıyoruz. Derken, bilemem nasıl oldu. Benim yepyeni top ayağımın tam üstüne oturdu. Kuş gibi havalandı. Kalecinin üzerinden aştı, nişanlamışım gibi sıra aptesanelerden birisinin kapısından içeri girdi. Arkadaşlardan birisi: “Bak iki gol sayılır!” dedi. Bir başkası: “Neden, bizim kaleci kenefi de mi bekleyecek enayi!” dedi. “Kenefi de ya! Ne sandın?" derken biz, mal canın yongası hesabınca yeni topumuzun arkası sıra koştuk. Girdiği kenefi biliyorum ya... Gözü kapalı mı koşmuşum nedir? Daracık, kokulu yerde, topumu göremeyince beynimden vurulmuşa döndüm. Yan taraftakine baktım, yok... Kalbim küt kül vurarak tekrar gol olan kenefe döndüm. Uzandım, içeriye baktım ki benim yepyeni, dünyalardan kıymetli, dünyalardan güzel lastik topum içerde duruyor. İçerisi şöyle: Tabi ömrünüzde bir kere olsun gir- mişsinizdir! İnsan denilen mahlukun lüzumsuz bulup çıkardığı renk- li-kokulu matahlardan küçüklü büyüklü tepeler peydahlanmış. Aralarından ince bir nehir akıyor. Top bereket bu nehire isabet etmemiş. Yoksa beraber akar, öteki keneflerin altından geçerek, ana lağıma giderdi. Ben mahşere kadar yanardım. Çocuklar da kapıya gelmişler. “Bir değnek bulun şuradan!" dedim. “Nereden?" dediler. “Oynarken iyi miydi? Osuruk ağacından bir sopa koparın hele" dedim. Osuruk ağacından, Kayyum’u kollayarak bir sopa kopardılar. Koparan oğlan “Çekil! Ahvereyim!" dedi. “Olmaz. Alabilir misin? Ver bana!" dedim. “Ben alının gör de bak!" dedi. “Kafamı kızdırma! Zaten senin uğursuzluğun malum. Ben bilmez miyim? Nazarın değdi topuma!" dedim. Değneği bir aralık hiç vermeyecek gibi arkasına götürdü. Sonra ne dü- şündüyse düşündü. O yaşta, hepiniz yaşadınız insan oğlunun aklından bin türlü domuzluk geçer. Herhalde “Şimdi bulaşmayalım! Topun sahibi! Bir de bizi oynatmayıverir!" mi dedi, ne dedi! Değneği elime aldım. Bismillah deyip mahut deliğe yanaştım. Çok şükür osuruk sopası güzel topuma yetişiyor. Yetişiyor ama, o iğne olmalı, elimdeki mıknatıs çubuğu olmalı ki değer değmez şıp diye kapsın da, salıvermeden yukanya çıkarsın! Ben topuma dokunuyorum. Bu da bir mesele. Âdeta bedenimden osuruk dalı vasıtasıyla sevgili topuma bir cereyan geçiyor, topum bana ait oluveriyor. “Bir sopa daha olsa..." dedim. “E, sen artık çok geldin! Ver de bak!" dediler. Veremedim. Sanıyorum ki benden başkası çıkaramaz. Maazallah, birisi sopanın ucuyla dokunmak değil, gözleriyle bakıverse top kaynayıp gidecek. Ayaklan germişim... İki tarafa yaylanıyorum. Top biraz kımıldıyor mu, gömülüyor mu, arada akan mini mini dereye doğru mu kayıyor? Yoksa bunlann hepsi birden mi oluyor? Keskin amonyak kokusu... Diğer çeşit kokular... Ben değneği değdirip değdirip çekmekteyim. Derken aklıma geldi. Bu böyle olmaz. Şunu duvara doğru sürmeli, duvar yüzünden yavaşça yukan almalı... Sonra mı diyeceksiniz. Sonra, kolumu uzatır tutanrn. Ama, o hareketi yaparken topu duvann düz ortasında cambaz muvazenesiyle tutacak olan osuruk dalı nerede bulunacak? Bin türlü ilmi mesele ki, birisinden bile haberim yok! Duvar yosun kaplamış. Top filhakika bazan dört parmak, bazan bir kanş miktan yükseliyor. Bana ümitler veriyor, lâkin bir hata irtikap ediyorum. Tekrar düşüyor. Ben uğraşıyorum. Terlemeye başlamışım... Bir aralık ne göreyim? Taşlann üzerinde diz üzerinde değil miyim? Sıçradım kalktım. Top düştü. Bu sefer, sıçradığımdan olmalı, duvar dibinden orta yere geldi. Hem de ne tehlikeli bir yere... Bu cennet-i âlânın gülsuyu ırmağının tam kenanna... Bir şey olursa... Allah göstermesin akıntıya kapılıp bitişik kenefin altından yallah... O zaman, işin yoksa yan mahşere kadar... Dizlerini çürüt!.. Yahu! Yok mu bir şey! Şuradan bir şey verin! Siz Müslüman değil misiniz? Oynarken iyi idi ya namussuzlar! diyorum. Kimisi gülüyor, kimisi: “Nedir? De ki bilelim!" diyor. Bilir miyim? Ben sadece topumu istiyorum. Bir kere şu berzahtan kurtar- sam, bir daha tövbeler tövbesi... Cami avlusuna ayak mı basanm! Bektaşi’nin hesabı: “Hayvandır bilmeden girmiştir. Bak ben hiç giriyor muyum?” dediği şekil... Topum zıplayıp elime gelmeyi geciktirdikçe, hiç hareketsiz öyle durduğu halde, ben birtakım tehlikeler sezinlemeye başladım. Her iş gibi bu iş de uzarsa fenaya döner! Bir şey olur! Belli mi olur? Olmaz, olmaz! Bir de bakmışsın, ilerden doğru bir sel söker... Öteki helalara giren olur. Koca testilerle geliyorlar. Boca eder testiyi, uslu akan dere coşar topumu toparlar... İşte böylece eşek alıp at satarken birisi arkadan mı teklif etti. Yoksa çaresizlikten zekâma bir işleklik geldi de ben mi akıl ettim! İşın kolayını ossaat buldum.

— Evden kepçe mi getireceksin?

— Hayır beyim kerem buyur! Cami kenellerınm kubur deliklerini elbet bilirsiniz? Nedense mübareklen geniş-uzun açarlar. Herhal, çoluk çocuk lastik top düşürdü mü kolayca ahversin diye olmalı... Şöyle dirseklerimi ıkı taşa muhkemce istinad ettirip ayaklanmı aşağıya sallasam, iki ayağımla topumu kıstınp kendimi aziz malımla birlikte yukarı çeksem!.. Yaz günü olduğu için ceket yok. Mintanın kollan hazır sıvalı. Ayağımda çorap da bulunmuyor. Bir aralık “Sandal- lan ihtiyaten çıkarayım" dedim. Sonra dedim ki: “Neden dedim, ayağım bir yere sürünmeyecek ki... Usuletle ikisini birleştirip arasına sı- kıştınp..." falan. Ben bir gazete parçasıyla taşlan baştan savma sildim. Birisi, içimizde en aptal onu biliriz: “Ne var, ne yapacaksın?” dedi. “Görürsün!" dedim. “Bir şey olursa ben kanşmam!" dedi, zehir gibi baktım. “Almayayım da, sonra sen gelip kendin için çıkarasın öyle mi tereyağı?" Herhalde, oğlanın aklına bu ihtimal hiç gelmemiş olmalı ki, ben hatırlatınca “Bu da mı olabilir ki?" diye düşünceye vardı. O ilerdeki mal iktisap imkânlarını düşünedursun, ben dirseklerimi kuburun iki yanma sıkıca dayayıp ayaklanmı sarkıttım. Elbette ömrünüzde birkaç kere böyle yapmak zorunda kalmışsınızdır! Oturmaktan rahat gelir. İşte o kadar kolay vaziyette aşağıya bir göz attım, iyi düşünmüşüm! Topumla ayak burunlarım arasında dört parmakçık bir mesafe var. İşte o mesafeyi katedivereyim de iş bitsin dedim. Böyle dirseklere dayanıp vücudu bir boşluğa sarkıtmanın kolaylığı bir muvazene kaidesinden gelir. Bu muvazene milimetre ile mukayyettir. Vücudun muayyen bir kısmı bir milimetre alta düştü mü, dirsekler artık hiçbir şey çekmez. Tepenize gök kubbe yıkılmış gibi kaynar gidersiniz! Ben de işte böyle oldum. Topa ayak burunlarım ya temas etmişti, ya etmek üzereydi ki vücudum bir zincir parçası gibi kolaylığına, o kadar güvendiğim dirsek istinatlanmın haberi bile olmadan kubur deliğinden lağımın içine kaydı.

— Hay Allah belanı versin!

— Değil mi? Bir münasip feryatçık kopardım mı, yoksa buna da mı fırsat bulamadım. Hasılı ilk hamlede omuzlanma kadar gömüldüm. Oldu olacak aklım fikrim topta ya... Dönüp topu aramaya başladım. Nihayet elime de geçirdim ama bu kadarcık bir hareket beni gırtlağıma kadar batırmaya yetti. Anlıyorsunuz ya efendim, alt tarafı teressübat neticesinde biraz katılaşmışmış... Yukarda kıyamet kopuyor... Ben, işin yarısını hallettiğime bir taraftan sevinirken, bir taraftan “Artık çıksam!" demeye başladım. Çocuk zekâsı realisttir. Derhal çeşmeye gidiyorum. Üstümü başımı yıkıyorum. Pirüpak oluyorum. Eve güle oynaya... Bre medet, gözümün önünden koskocaman bir karaltı “Vınnn!" diye geçmez mi?

— Gözlerin mi karardı! Fena gazlardandır... İnsan maazallah boğulur bile...

— Gaz falan değil iki gözüm! Koskocaman bir lağım sıçanı... Şiddet-! seyrinden deryayı dalgalandırdı. Zaten öyleydi ki okyanustan geçse transatlantik gibi dalgaya sebebiyet verir. Bizim ağzımıza tuzluca bir şey kaçmasın mı?

— Yeter, rezil! Ne halt ediyorsun?

— Doğruyu söylüyorum. Asıl rezillik geride beyim... Tükürdüm. Can havliyle bir daha kımıldadım, içine kurulduğum cıvık şey alt dudağıma dayandı. Gidiyorum, elveda!.. Narayı basıp, zıpladım. Sen misin zıplayan! Yallah. Bismillah! Bir kere battım mı size!.. Başım kayboldu.

— Yeter yahu! Nedir bu?

— Macera gözümün bebeği! Dünya güzelini aldatıp yatırsam, geviş getirerek dinlersin. Marifet bunu dinlemeli... Top elimde kendimi duvara doğru atmışım. Boş elimle bir yere tutundum. Oh! Çok şükür! Başımı kurtardım. Derin bir nefes... Dünya varmış. Lâkin bir taraftan da fena kokmuş olacağım ki... Ciyak ciyak bağırıyorum! Feryadım asumanı titretiyor. Oğlanlar çil yavrusu gibi dağılmışlar. Neyse ki birisi akıl edip eve koşmuş. Valdeye serencamı haber vermiş. Valde gayet tedbirli hatundur. “Osmanh kan” derler ya, işte ben, “Osmanlı karı” diye benim valdeme derim!

— Lağımcılara mı haber vermiş?

— Hayır! Daha basit. Çamaşır ipini hamilen, tabii bedduanın binini bir paraya savurarak canından bıktığını, başını alıp gideceğini, Allah’ın neden ruhunu kabzetmedigine şaştığını söyleyerek, yel yepelek, yelken kürek... Çocuklar etrafında, birkaç meraklı komşu kansı da peşinde, cami avlusuna girmişler. Biz aşağıda, yosunlu duvara tu- tanacagız diyerek sol elimizin beş tırnağını da tersine çevirmişiz! Ara-da bir boğulmayalım gayretiyle dudaklarımızı yalayarak feryadı ayyuka çıkarıyoruz. Derken valdenin mübarek sesini “Hay yetişmeyesice ... Emeklerim, emdirdiğim sütler haram olsun ... Ne işin var orada!” derken işittim. Sanki tamamıyla kurtulmuşum gibi asabım bir boşansın^1 Bir ağlama tutturayım...

— Sonra ağlarsın... Çık şuradan be birader!

— Kolay mı? Düşmeyen bilmez... İpi sarkıttılar. Tutuyorum. Hep tek elle... Öteki el topla meşgul...

— Hâlâ mı top?

— Bugün hâlâ top! Ne sandın! Bir iki hamlede ipin o kısmı da mülemma oldu. Kayıyor. Biz tekrardan batıp çıkmaya başladık. Yutkunmanın bini bir paraya...

— E! Çok oluyorsun! Adamın boktan iğreneceği geliyor!

— Vallaha bilmem! Benim o sıra iğrenmek aklımda bile yok... Kurtulmaya çalışıyorum. Nihayet valdem akıl etti. “İpi beline sar!" buyurdu. Türlü meşakkatle belimize doladık. Bizi hayamola yukarı aldılar. Dünya yüzüne çıkar çıkmaz, n’apsam beğenirsiniz?

— Kurtulduğun için Rabb’e secde edeceksin!

— Hayır! “Anneciğim” diye hatunun üzerine yürümüşüm! Sarılıp da ağlayacağım. İşte o anda içinde çabaladığım pis dehşetten daha büyük bir dehşete kapıldım.

— Nedir?

Annem, ceylan gibi geri sıçradı. Suratı karmakarışık! Sanki ben birdenbire yılan olmuşum! “Üstüme gelme rezil!” diye nefretle bağırdı, “gelme... Geri dur!” Şakası yok birader, iki adım atsam, bir vuruşta beni sinek gibi ezecek... Ben bu hikâyeyi neyin üzerine getirecektim! Haa... Evet! “Anne şefkati” derler. “Evlat muhabbeti!” derler ya... Bunların hepsi şana muallak şeyler. Bir annenin evladına sarılması için oğlanın lastik top alacağım diye boka batmaması lazım.

Murat, gözlerini telaşla kırpıştırarak:

— Gene anlayamadım! dedi.

Hikâyenin kahramanı Ertuğrul Hikmet, mahsustan yumuşattığı sesiyle:

— Neden iki gözüm? dedi. Ben Mustafa Kemal'i severim. Lâkin partisinin kubura düşmemesi de şart... Kanaatimce çoktan düştü, işte bu sebeple Serbest Fırka'ya taraftarım.

Şahapların evinde mükellef bir rakı sofrası hazırlamışlar, hikâyeci ve gazeteci Kadri Ekrem Bey’i de davet etmişlerdi. İhsan ve şair İbrahim Rıza ile beraber altı kişiydiler. Bir haftadan beri devam eden yarımyırtık münakaşaları, bilhassa muharrir Kadri Ekrem Bey’in hakemliği ile bir neticeye bağlamayı düşünmüşlerdi. Şair İbrahim Rıza: “Biz askeriz, fazladan şairiz, siyasetle uğraşamayız!” diyerek kenara çekiliyor, İhsan, Murat’ı çok sevdiği için pek belli etmek istemeden Ertuğrul Hikmet’le Şahap gibi yeni partiye sessizce taraftar görünüyordu.

içlerinde yalnız Murat, dehşetli Halk Partisi taraftan kesilmişti.

Sebebini kendisi de pek izah edemiyor, sıkıştığı yerde, “Mustafa Kemal ne taraftaysa orası haklıdır” diyerek Ertuğrul Hikmet'i dinden imandan çıkarıyordu.

Sofrayı, denizi gören büyük odaya kurmuşlar, üçüncü kadehleri de yuvarlamışlardı.

Ertuğrul Hikmet’in kaba hikâyesi, Serbest Fırka taraftarlarının hazırlıklı geldiklerini göstennekteydi.

Muharrir Kadri Ekrem Bey, kısacık boylu, güler yüzlü, şişmanlığa yakışmayacak kadar heyecanlı bir insandı. Ertuğrul Hikmet’in dostla- nndandı. Murat’ı da seviyor, bazı hususlarda beğendiğini de saklamıyordu. Lastik top hikâyesine kısa kısa gülerek, sözü bir bakışla Murat’a geçirmişti

Murat, imtihandaymış gibi ihtiyatla konuştu.

— Lastik top nedir? -Yani misaldeki lastik top hakikatte neyi temsil ediyor?

Ertuğrul Hikmet ciddileşti:

— Bu kadar şeyi anlarsın ya, düşünmek için vakit kazanmaya çalışıyorsun. Bir hikâye daha anlatacağım: Şeker Şirketi kurulduğu zaman Ağaoğlu Ahmet Bey’i, hani eski adıyla Agayef Bey’i de meclis-i idare azası tayin etmişler. Ağaoğlu birkaç ay gidip gelmiş. Kanaati şu: Böyle milli şirketler lazım! Asıl istiklal: İktisadi istiklaldir. Bu da milli sermayenin terakümü ile olur. Birisi liberal sistemin başıboş ticarette, sermayedarlann birbirlerini didiklemesi, yemesi, bir kısmının mahvına karşılık birkaçının kodamanlaşması suretiyle, diğer şekli de bu boğuşmanın neticesini beklemeden devletin yardımıyla yani devletçilik ile yürümek. .. Agayefin kanaatine göre Şeker Şirketi, devletçiliğin bir kolu... Müspet iş... Paçaları sıvamış, girişmiş... Ûç ayın sonunda, bir gün meclis-i idare içtimasından çıkarken eline bir zarf tutuşturmuşlar. “Zahir, bize name geldi bir yerden!” diyerek açmış. Bir de ne görsün! Çil çil banknotlar! “Bre bu neyin nesi.", “Sok cebine Ağazade! Hakk-ı huzur!", “Anlamadım!", “Neden yahu! İcat mı çıkaracaksın? Bedava mı çalışacağız?", “Haa... Şu maslahat!" Ağaoğlu çil banknotları saymış, bakmış ki bini çoktan geçiyor... İki bine dayanıyor. Mebus maaşı da var, profesörlük maaşı da var. Gidiş pupayelken, dünyalık toplamak gidişi... İstikbal parlak! Divane Agaoglu... Salak Agaoğlu! Bizim Agaogullarından olsa... “Bu kadarcık mıydı? Biz ki vatan millet uğruna gecemizi gündüzümüze karışlıyoruz! Helak oluyoruz!" diyerek surat asarlardı. Herif yaban yerin mahsulü... Millet sevgisinden, vatan muhabbetinden ne anlar, bayırın Kafkasyahsı... Eve varınca kâğıdı, kalemi çekmiş. Evvela bir güzel istifaname Şeker Şir- keti’ne... Akçayı da iade ediyor tabi... Sonra bir koca layiha Paşa’ya...

— Hangisine?

— Sahi! Sürüsüne berekettir. Mustafa Kemal Paşa’ya... Macerayı hikâye ediyor. Bu gidişin hayır getirmeyeceğini, inkılap yapmak davasında olan insanların “şahsi servet" denilen beladan korkmaları, nefret etmeleri icap ettiğini, her çeşit inkılabın anasım bu yolun ağlattığını, her bir şeyin başında inkılap rehberlerinin zengin olmamasının birinci madde olarak bulunduğunu bir dili döndüğü kadar sayıyor. Buna çare bulmasını, önünü almasını, ellerini öperek yalvarıyor. Sonra ne cevap verilse beğenirsin?

— Ne?

— “Haklısın ama" denilmiş, “bizim de bir başka büyük politika düşüncemiz var.

Mamafih bu layihanızla sizin Şeker Şirketi meclis-i idare azalıgında gereği gibi faydalı olamayacağınız da anlaşıldı. İstifa etmekle âlâ ettiniz! Profesörlükte memleket irfanına yardım etmeye devam ediniz. Bilmukabele gözlerinizden öperim...”

— O büyük politika düşüncesi neymiş acaba?

— Yeni bir şey değil... Talat Paşa merhumun, Ziya Gökalp Bey’den, Ziya Gökalp Bey’in Dürkhaym’dan, Dürkhaym’ın maaşını peşin ödeyen bilmem hangi milyonerden aldığı akıl... Milli servet, milli zengin demektir. Elbirliğiyle milli zengin üreteceğiz ki... Sosyalizm, Bolşevizm, komünizm memleke girmesin... Girmeye yeltenirse, ürettiğimiz milli zenginler karşı koysun! İşte boka düşen top, bu top! Biz ayaklanmızı salladığımız zaman sırtımızda, yırtık gömlekten başka bir şey yoktu. Öyleyken ilk dalışta omuzlara kadar gömüldük. On- lann ceplerinde çil çil banknot desteleri mevcuttu. İlk sıynlışta gark- nâbedıt oldular. Alt alta duyduğun gurultular, gargaralar bunun neticesidir avukat kâtibi!

— Peki, yeni fırka bu dertlere çare mi buluyor?

— Yeni fırkaya geçmeden bir noktada mutabık kalacağız! İnkılap hareket demektir. Hareket etmeye söz vermiş insanlar her hususta hareket serbestliğine sahip bulunmaya mecburdurlar. Sen hiç sırtına apartman, çiftlik, altın torbaları sarılmış yüz metre koşucusu gördün mü? Belki görmüşsündür! Birinci geldiğine, rekor kırdığına rastladın mı? Olamaz! Halk Partisi inkılapçı vasfını çoktan kaybetti. Tepedeki ağalar şişmanladılar. Yemişi altın olan filizler salıverdiler. Tekrar icabetse dağa değil, iskemlenin üzerine çıkamazlar. Çıkamayınca da, idareimaslahattan başka çare kalmaz. İdareimaslahat geldi mi inkılap gider, inkılap gitti mi, partinin hikmeti vücudu yok olur. Doğru mu?

— Doğru... Lâkin Halk Partisi’nin böyle olduğunu kabul etmiyorum. içlerinde, evet bazılan zenginleştiler ama... Ben umumiyetle “fikir doğru" dedim.

— Yeter, biraderim, ben Halk Partisi’nin çoktan böyle olduğunu biliyorum. Yeni fırkaya gelince: Beni gözü açılmamış sığırcık yavrusu zannetme! Fırkanın programı nasıl yapıldı bilir misin? Fırka nasıl kuruldu? Paşam, baloda kafayı bir güzel tütsülemiş. Aklına gelmiş. “Yahu! demiş, başka memleketlerde fırkalar var. İntihabatta rekabet yapıyorlar, rey almaya gayret ediyorlar. Oyun oluyor. Millet avunuyor! Biz de hele bir deneyelim!" demiş... Ahmet, Mehmet, Haşan, Hüseyin, Ali, Veli siz şu dakikadan itibaren Halk Partisi’nin prensiplerini inkâr ettiniz, Serbest Fırka’lı oldunuz!" demiş. “Medet, Paşa hazretleri! Estağfurullah!" yani, “Ağız arar...

Sarhoşlukla aklından bir şey geçirir... Sonra fena olur!” diyerek tövbenin arasına darı tanesi sığmamış. Nihayet, Paşa’m kendilerini teskin etmiş. “Fethi Bey’i fırka reisi yapsam gerek! Siz de o fırkadan oldunuz, bitti!” buyurmuş. “O fırkadan olduk ya, o fırka neyin nesi? Bre nerede şu Fethi Bey?” diyerek telaşlanmışlar. Fethi Bey apar topar Yalova’ya götürülmüş. “Açtın mı?”, “Ferman Paşa’mın! Açtım gitti'”, “Adı^7”, “Aynı isabet! Tamam ” Peki diyeceksin, bu serbest, öteki bağlı mı? Yiğitsen sor^1.. “Peki, fermanın başım gözüm üzerine... Biz bu Serbest’! tek başımıza mı açacağız^7”, “Yok canım! Nah sana şunu, şunu, şunu ayırdım. Bu dakikadan itibaren hepsi Serbeste geçtiler. Gazeteleri haberdar et^1 Teşkilatı kur. Icabeden parayı Halk Partisi sekreterinden makbuz mukabili alırsın!”

— Atıyorsun anık!

— Ne bileyim? Bu en hakikate yakın şeklidir. Gazetelere haber verilir. Lâkin mesele ılham-ı kemali ile vuku bulduğundan, henüz Cebrail de nizamname suretini getirmediğinden, iki ayaklan bir pabuca giriyor. Bizde her şey böyle olagelmiştir. Istım kıssası... “Sen varıver, istim arkadan yetişir!” hesabı! Meşrutiyet de öyle olmuş ya... İhtilal vuku bulmuş, kanunu esasi falan... Ortada ittihat ve Terakki hükümeti yok... Gene bunak Kâmil paşa, gene Çürüksulu, gene kenef ibriği, gene Öküz Mehmet Paşa... Falan... Vaziyet bu hal alır da Deli Nizam durur mu?

— Kim?

— Kara Davut muharriri.

— Ona ne? O da mı partiye...

— Yok be canım! Parti olunca muhalif ceride olacak! Arif Oruç’la birlikte, “Yarın" gazetesini Serbest Fırka’ya görünürde pir aşkına peşkeş çekmişler. Deh Nizam başka muharrirlere benzemez. Bir parti oldu mu, nizamnamesi olması icap ettiğini bilir. Herkes bir “Serbest Fırka” lafını duymuş, aradan üç, dört gün geçmiş... Gerisi gelmiyor. “Yann” gazetesi ne yazacak! Delidir, oturmuş, artık günahı boynuna, o “Aklımdan çıkardım” diyor ya, bu Kadri Ekrem Efendi, “Bilmem hangi liberal partinin nizamnamesinden adaptasyon yaptı!” buyuruyor ki, benim de aklım yattı. İşte bu nizamname Deh Nızam’ın gayretiyle arkadan apansız yetişiyor. Yanı Yalova yâranı, ne partisi açtıklarını bir sabah “Yarın” gazetesinde okuyup öğreniyorlar.

—  inanmam! Atıyorsun!

— Nah, sor da bak! Deli Nizam’ın bir iyi huyu vardır. Yaptığı ışı saklamaz. Bütün deliler de öyledirler ya...

— Fethi Bey, o kadar mebuslar... Allah Allah!

— Evet, biraz şaşırır gibi olmuşlar. Sebep de bizim deli, bütün deliler gibi bir işe akıllı akıllı başlar, yansından sonra tozutur. Yansından sonra tozutmuş. Nizamnameyi Kara Davut romanına çevirmiş. Şurası, burasını tutmuyor. Buna da cevabı Yalova’da düşünüp bulmuşlar. Demişler ki: “Eldeki nizamname, esas nizamname olmayıp müsveddedir. Asıl nizamname parti kongresi kurulduktan sonra madde madde görüşülüp kararlaştırılacak!”

— Çok tuhaf! Bütün bunlan biliyorsun da, Serbest Fırka’yı ciddiye alıp nasıl taraftarlık ediyorsun?

— Bir kere bunları öğrenir öğrenmez kararım bir kat daha katileşti. Evvelce milletin yürüyüş edişine bakmıştım. Kalabalık her zaman haklı olmaz ama bu sefer haklıydı. Deli Nizam’ın uydurma nizamnamesini benimsemekte değil, Halk Partisi'ne n’olursa olsun muhalefet etmekte... Lâkin içyüzünü duyar duymaz, “Oğlum Ertuğrul! Sıva paçaları!” dedim. Çünkü bir sofrada, “Yarın bir fırka daha açalım. N’ola- caksa...” diyerek hâzırundan bir kısmını yeni fırkaya tayin etmek, önünde oturan bir biçareyi de fırka reisi nasbetmek, en sonunda Deli Nizam’ın uydurduğu nizamnameyi “Bundan âlâ müsvedde olmaz. Aferin!” diye kabul etmeyi bu memleketin, bu milletin ve bizzat kendimin şerefine yediremedim. Diktatörlüğü ben de anlıyorum, millet de anlıyor. Korkuyoruz, seslenemiyoruz. Lâkin hürriyet oyununa gelince, n’olursa olsun diktatöre karşı çıkmaya mecburum. Ama danışıklı dövüşmüş, sonunda bir bok çıkmazmış... Fırsat zuhur etti. Yutmadığımı meydana koyacağım arkadaş! Anladın mı?

— Anladım! Bu senin işin de, nihayet böyle fırka açtırmak işi kadar saçma! Saçma bir şeye, diğer bir saçma şeyle mukabele etmek ciddi olamaz. Asıl düşünülecek ciheti hiç aklına getirmemişsin. Mustafa Kemal Paşa bu ikinci fırkayı açmaya neden lüzum gördü? Sadece eğlenmek için demek manasız ya, demin söylediğim mahzurları o da anladıysa... Yani, zenginleşen kadroyu bertaraf etmek için böyle bir yol tuturduysa...

— Daha iyi söyledin ya... Yeni partiyi kabul etmemekle ben de ona yardım ediyorum. Sen bilakis eski ve kötü şekle sarılıyorsun!

Murat, biraz düşündü:

— Mustafa Kemal Paşa’nın asıl cephesini öğrenmedikçe ben esaslı bir şeye karar veremeyeceğim. Bu sebeple de Halk Panisi’ni tutacağım, dedi. Mustafa Kemal Paşa, bu partinin 1 numaralı azasıdır. Henüz istifa etmediğine göre...

Delikanlıların münakaşasını gülümseyerek dinleyen Kadri Ekrem Bey;

— Öyleyse Mustafa Kemal Paşa’nın vaziyetini geliniz tayin etmeye çalışalım Murat Bey! dedi.

— Lütfen! Görüyorsunuz ki esas burada...

— Evet, maalesef esas burada... Şimdi adım adım gidelim: Mustafa Kemal Paşa kimdir? Ben soracağım, siz cevap verin^1 Noksan ve yanlış olursa düzeltiriz! Söyleyin bakalım Mustafa Kemal Paşa kim?

— Mustafa Kemal Paşa kurtarıcı... Dâhi... Muzaffer başkumandan...

— Oraya da geleceğiz! Evvela Mustafa Kemal Paşa, Selanikli bir zabit. Evet mi?

— Evet!

— Şahsi serveti de yok. Daha doğrusu yoktu.

— Evet!

— Binaenaleyh Mustafa Kemal Paşa şahsi serveti olmayan bir muhacir zabitti. Sonra'

— Anadolu harbini idare etti.

—   Evet^1 Oldu Muzaffer Başkumandan... Ve nihayet cumhurreisi... Değil mi?

— Evet'

— Aklıma şöyle bir sual geliyor! Bu Muzaffer Başkumandan, daha genç yani daha enerjik olduğu yaşta, fazladan Almanlar da müttefikimiz iken, cihan muharebesinde Muzaffer Başkumandan olmadı da, neden Anadolu harekâtında Muzaffer Başkumandan olabildi.

— O muharebede, ona böyle bir fırsat verilmedi.

— Yani daha umumi konuşursak, cihan muharebesinde şartlar ona müsait gelmedi mi?

— Evet, tabi!

— Demek, Kuvayı Milliye kavgasında şartlar Mustafa Kemal Pa- şa’ya müsait geldi!..

— Öyle... Öyle ama, yalnız şartlardan bir şey çıkar mı?

— Elbette canım! Müsait şartlardan istifade etmeyi, hattâ şartların müsait olduğunu sezmeyi bilecek. Onu diğerlerinin arasında şef mertebesine çıkaran şahsi hususiyeti budur.

— Şimdi tamam!

— Şimdi tamamsa, müsait şartlan yoklayalım. Yani bir evvelki muharebede, kabacası daha müsait gibi görünen şartlar -Alman ittifakı falan- neden müsait düşmedi de, mağlup olmuş, ordusu dağıtılmış, yer yer işgale uğramış bir memlekette daha yorgun bir millete şartlar müsait düştü?

— Bu seferki mücadele haklı idi. Artık kaçacak yer de kalmamıştı.

— Mükemmel! Yani, millet asker kaçaklarına, müteaddit isyanlara, padişahın işgalcilerle beraber olmasına rağmen, milletin yüzde mühim bir ekseriyeti bu yeni muharebeye taraftar mı oldu?

— Evet! Taraftar oldu. Mustafa Kemal Paşa onları taraftar kılmakta da dehasını gösterdi.

— Şüphesiz! Şimdi hülasa edelim: Fakir bir zabit. Bir evvelki muharebede mensup olduğu orduyla beraber yenilip, vatanı düşmanlara çaresiz teslim ettiği halde, bir müddet sonra son nefesini veriyor zannedilen bir milletten, neticede kati bir zafer kazanacak bir kuvvet çıkarabilmiş. Bunu da müsait şartlardan istifade ederek yani dövüşmek lazım geldiğine milleti ikna ederek, yahut buna kani olmuş milletin kuvvetini müspet teşkilatçılığı sayesinde çıkar yollardan müspet hedefe doğrultmuş... Unutmayalım! Millet deyince, Mustafa Kemal Paşa’ya bazan isteyerek, bazan zor altında yardım edenleri konuşuyoruz. Böylece zafer kazanmış... Yani zaferi milletle beraber olup kazanmış. Milletin bir kısmı tutmasaymış ne olurmuş? Kazanamazmış!.. Öyle mi?

— Tabii...

— Şimdi en ehemmiyetli noktaya geldik! Millet dediğimiz topluluk kimlerden müteşekkildir?

— insanlardan... Pardon, ailelerden mi diyeceğiz?

— Hayır! Ben daha ziyade ekonomi politik bahsine geçeceğim: Ana hattâ millet fakirlerden ve zenginlerden müteşekkil oluyor.

— Evet!

— Ben pek kaba bir tasnif yapıyorum. Bir sürü başka unsurlar da var. Lâkin dağıtmamak için kısadan gideceğim! Mustafa Kemal Paşa, milletin mühim bir kısmını arkasına aldığı, yahut milletin mühim bir kısmı Mustafa Kemal’i başına çıkardığı zaman, bu mühim bir kısım milletin zenginiyle fakiri müşterek düşmana karşı müştereken çarpışıyorlardı. Değil mi?

— Evet! Şüphesiz!

— Öyleyse bu müşterek düşman kimdi?

— Yunan!

— Biraz düşünün! Yunan’dan evveli yok mu? Biz öyle perişan bir hale gelmeseydik belki Yunan İzmir’e çıkmazdı.

— İngiliz... Fransız...

— Tabi bunlar da var. Siz de bulursunuz ya, ben kısaca söyleyeyim: Bizim bir tek düşmanımız vardı. Yalnız bizim düşmanımız değil, bizim vaziyetimizde olan bütün geri milletlerin bir tek düşmanı “emperyalizm!” Yani müstemlekecilik. Nitekim biz de bir yarı müstemlekeydik... Mutabık mıyız?

— Evet!

— Emperyalizm, bir memlekete sokulup yerleşmek için birtakım usuller kullanıyor. Bunların en kabası silahlı istiladır. Belki de uzun sürmezse en tehlikesizi de budur. Çünkü düşman üniformalıdır. Karşıdadır. Nitekim Mustafa Kemal de, Çerkez Ethem ve avenesini Yunan cephesine sürünce rahat bir nefes alarak, aynen, “içeridekileri temizledik, sıra dışardakilerde" der. Şu halde empeıyalizmin en tehlikeli şekli, harple girenden ziyade, hulul yoluyla girendir. Yani istismarcı düşman, memleket dahilinde birtakım yerli unsurlardan istifade eder.

— Mesela padişahtan ettiği gibi mi?

— Evet. Mesela padişahlık müessesesinden istifade ettiği gibi... Birtakım mollalalar, hattâ şeyhülislamlardan yani ilmiye dediğimiz dini zümreden istifade ettiği gibi... Kuvayı İnzibatiye’yi teşkil eden bazı askeri zümreden istifade ettiği gibi, padişahlık etrafına sıkışmış bir sürü vezirlerden, yani yüksek politikacılardan, yani bir memleketin rehber kadrosunun bir kısmından istifade ettiği gibi...

— Anladım!

— Şu halde düşman, yalnız müstemlekeci devletler değildi. Onların yerli yardakçılan da vardı. Yani düşman iki başlıydı. Birisi yabancı, birisi yerli... Mustafa Kemal Paşa Nutku’nda gençliğe hitap ederken bu ciheti ehemmiyetle söyler... hatırladınız mı?

— Ezber bilirim!

— Ne iyi! Şimdi, asıl mevzunun kaldığımız yerine dönmeden evvel, bir sapma yapacağız! Bir memleketin yerli ahalisinden demin saydığımız derecede yüksek muhtelif makamlara çıkabilmiş adamlar nasıl olur da yabancı istismarcılarla kendi memleketleri aleyhine birle- şebilirler. Daha fecisi, bu birleşmeyi, hattâ mensup oldukları millet türlü yoksulluk içinde çarpışmayı göze aldığı zaman dahi yapmaktan çekinmezler!

Murat, gözlerini cehtle kırpıştırdı. Bunun cevabını doğru olarak vermeyi ne kadar istediği, bu gayretten anlaşılıyordu. Muharrir Kadri Ekrem Bey sempati ile gülümsedi:

— Çünkü, dedi, demin Mustafa Kemal bahsinde söylediğimiz müsait şartlan kaybetmişlerdir. Temsil ettikleri müesseseler, kuvvetler çürümüşler, dağılmışlar, milletle milletin esas menfaatiyle alakalarını bir daha yenileyemeyecek şekilde kaybetmişlerdir. Bunu hissederler. Hissettikçe, içerde birtakım müstebit hareketlerle kendilerini nihayet alaşağı edecek kuvvetleri dağıtmaya, sindirmeye, iğfale çalışırlar. Buna güçleri her zaman yetmediği için de, dışardan müttefik ararlar. Bu müttefikler de ancak kendileri gibi haksız cinsten olabilir. Yoksa, dışardan müttefik aramaya lüzum kalmazdı. Milletin yolundan çekilirlerdi. Gayet mühimdir: Yanı müsait şartlan kaybeden mu- teberan, bizzat kendi milletlerine karşı çıkıyorlar. Kendi milletlerinin zaranna düşmanlarla birleşiyorlar... Bu düşmanlar, tekrar edersek, iki türlüdürler: Birisi dahilde, birisi hariçte... Anlaştık mı?

— Evet!

— Şimdi kaldığımız yere dönüyoruz. Mustafa Kemal Paşa, Kuva- yı Milliye hareketinin başında, onu zafere götürürken bu konuşmada kısaca “müsait şart” diye adlandırdığımız şeyle yani milletle beraberdi. “Millet” yani iki esaslı kısma aynlmış insan topluluğu... Yani zengin ve fakirden müteşekkil topluluk... İşte zafere kadar, yani gerek dış düşmanı yurdumuzdan kovup Lozan’ı imzalayıncaya kadar, gerek dış düşmanlarla müştereken hareket eden yerli düşmanlan silahtan tecrit edinceye kadar... Buradaki silah bildiğimiz silah değil, onların istinat ettikleri müesseseleri körletmek, ideolojilerini sindirmek falan... İşte buraya kadar Mustafa Kemal’e zahir olan milletin zenginleriyle fukarası beraber yürüyordu. Yani Mustafa Kemal Paşa’yı Muza- fer Kumandan yapan müsait şartlar devam ediyordu.

— Evet!

— Milleti mütaassıp sanırdık. Meğer yobazın iftirasıymış. Şapkayı giydi. Biraz homurdandı ama giydi. Çünkü yüz sene evvel fes için de bilmeden homurdanmıştı. Yeni harfleri kabul etti. Biraz homurdandı. Lâkin kabul etti. Çünkü eski harfleri zaten bilmiyordu. Din kitabı ise zaten Arapça olduğundan, bilse de okuyup anlayamıyordu. Tekkelerin kapanmasını umursamadı. Çünkü tekke denilen müessese çoktan iktisadi-içtimai fonksiyonunu kaybetmişti. Kadının çarşaftan çıkmasını yadırgadı ama isyan da etmedi. Çünkü memleketin yüzde seksen küsuru köylüydü. Köylüde, bizim kasaba esnafının anladığı manada tesettür zaten yoktu. Aşarın kaldırılması, mütegallibe- nin yer yer sindirilmesi köylüye biraz nefes aldırdı. Hasılı, sular akarına bağlanmıştı. Olup biten işler, Mustafa Kemal’in müsait şartını teşkil eden fakir ile zengine aynı zamanda uyuyordu. Bu sebeple Kürt isyanları tutmadı. Bu sebeple halifelik kolayca def edildi. Bu sebeple tepede vaki kısacık çekişme İzmir İstiklal Mahkemesi kararlarıyla bertaraf ediliverdi. Fakat bir başka cihetten de hayat yürüyordu. Zaruretlerini ister istemez kabul ettirecekti. Nihayet asıl mühim meseleye, hayati meseleye vasıl olundu. Zaferin kân nasıl pay edilecek, kimin cebine girecekti. Daha doğrusu yıkılan eski müesseselerın yerini kimler kapacaktı? Yani, Mustafa Kemal Paşa’yı Başkumandan yapan müsait şartlar artık yol ayrımına gelmişlerdi. Zengin-fakir davası meydana çıkıyordu. Yani Mustafa Kemal Paşa fakiri bırakıp, zenginlerle mi beraber olacaktı, yoksa zenginleri bırakıp fakirlerle beraber mi olacaktı?

— ikisiyle beraber olsa... ikisi de bir millet değil mi?

— Bakacağız! Yapılan işleri Mustafa Kemal Paşa kendisi uydurmuyordu. Bizden evvel başka memleketler de, kendi hususi şartlarına göre aynı sebeplerden geçerek aynı neticelere varmışlardı. Farklı gibi görünen şey, temelde değil, harici manzaraydı. Mesela: Bizim gibi daha geri bir sistemi def edip yerine daha ileri bir sistem kuranların önüne köylü meselesi diye bir mesele çıkmıştı. Buna iktisatta derebeylikten sermayedarlık nizamına geçmek diyorlar. Biz de aynı şeyi yapıyorduk. Köylü meselesi vardı. Olacaktı. Köyde üç esaslı zümre göze çarpıyordu. Aga-orta köylü-topraksız köylü... Bizde buna hizmetkâr, azap, yanaşma, ırgat, yarıcı, maraba ... falan derler. Köylüye toprak vermek bu inkılapın zaruri neticesiydi. Lâkin evvela köylü deyince kimi kastediyorduk^7

— Üçünü birden!

— Demek, üçü birden mi bizim “efendimiz” idiler? Bakacağız. Birinci yol şu olabilirdi: Ağaların mallarını, mülklerini müsadere edip hiç topraksız, istihsal vasıtasız ekseriyete dağıtmak, bunu yaparken orta köylünün de bulunduğu halde kalabilmesine yardım etmek. Çünkü orta köylü, orta esnaf... umumiyetle küçük burjuva denilen sınıf gibi her kımıldanıştan zarar görüyor, azim ekseriyetle topraksızlara kanşıyor, içlerinde devede kulak kabilinden birkaçı zenginleşe- biliyordu. Şu halde açıkça, fukara köylü tutulup zenginlerin zararına mı geliştirilecekti? Bir kere köylüler, sınıf olarak gayet kanşık bir unsur teşkil ediyorlar. Bilhassa fukarası, son derece cahil, hurafelere bağlı, kârını, zararını bilmez bir kalabalıktı. Böyle olmalarında ve böyle kalmalarında eski sistemin kân vardı, irsen de fena halde zedelenmişlerdi. Verem, frengi, belsoguklugu, trahom nesillerini tehdit ediyor, istihsal hayatında işlerine tesir yapıyordu. Bu sebeple köylü sınıfı, başına şuurlu amele kitlelerini almadıkça kendisine hiçbir iş başaramıyordu. Öyleyse Mustafa Kemal Paşa inkılapçı amele sınıfını teşkilatlandırmak, onun başına geçmeli, kısacası, biraz daha yumuşak, biraz daha sert, fakat mutlaka sosyalizme gitmeliydi.

— Ne münasebet üstat! İşi nereye getirdiniz?

— Değil mi? Zaten bunu istese de Mustafa Kemal Paşa yapamazdı. Çünkü istinat ettiği asıl kitle bu yolu kabul etmeyecek derecede zengin tabakadan ibaretti. Şu halde, geriye “Köylü bizim efendimiz!” diye umumi bir laf atmak, ağanın, yani mütegallibenin nüfuzunu mümkün olduğu kadar devlet nüfuzuna kalbetmek... Bir taraftan da köylüyü kalkındırmaya uğraşmak.

— Evet!

— Evet, ama, bu işte biraz inkılapçılık noksan değil mi? Malum ya, inkılapta tekamül aranmaz. Gidilecek hedef tayin edildi mi, oraya sıçranır. Maksat bütün köylüleri, olamaz ya, orta sınıf haline getirmekle, bu ağalan haliyle bırakmak, hizmetkârın, gaz lambası bile ya- kamayan nevinde yan aç çocuğunu okutmaya kalkmak, bizzat kendisini yıprandırmalanna müsaade etmek değil de nedir? Sonra gelelim şehir zengini ile fukara bahsine... Devletçilik yapacağız! Para lazım. Zenginin servetini kâmilen alalım. Olmuyor. Vergi ile topladığımızdan bir kısmını devletçiliğe verelim. Pekâlâ! Vergiyi ekseriyet fakir olduğundan ve zenginler ekseriya asıl kazançlanm, usta maliyeciler avukatlar tarafından sakladıklarından, Millet Meclisi’nde kendi, mümessillerini bulundurdukları için daima işlerine gelen kanunları çıkarttıklarından, fakirler öder. Fakirlerin parasıyla devletçi müesseseler kurduk. Altına bir de madde ilave ettik. “İlerde yerli zenginler yetişirse bu fabrikaları onlara devredeceğiz.'" Bu madde, kimin lehinedir? Herhalde fakirlerin lehine değil.

Kanun çıkarıyoruz. “Herkes kanun nazarında müsavidir" diyoruz. Halbuki avukat tutamayan bir dul kadınla iki, üç meşhur avukat tutabilen bir zengin, bir meseleden dolayı mahkemeye gitseler, hangisi kazanır? Diyelim ki netice itibariyle dul kadın kazanır. Avukatlar hukuk bilgileri sayesinde hiç olmazsa davayı üç, beş sene uzatmazlar mı? Bakalım dul kadın bu kadar müddet dayanabilir mi?

Hasılı Mustafa Kemal Paşa, fakirlerle beraber olmaktansa zenginlerle beraber olmayı tercih etti. İçinde bulunduğu şartlara göre de başka türlü hareket edemezdi. Çünkü dayandığı esas kuvvet zenginlerdi. Bir kere zenginlere dayandı mı, askeri zaferi kazandıktan, eski müesseseler yerlerine geçecek yeni müesseselerin hayatını tehdit edemeyecek kadar sindirildikten sonra, bu eski müesseseler bakayasıyla anlaşmak zaruriydi. İşte bu sebeple Kürt isyanlarına ve bu isyanların oldukça kanlı bastırılmasına rağmen bugün Şark'ta hâlâ yetmiş seksen köye bâtapu hükmeden ağalar, eski devrin artığı mütegallıbeler huzur içinde yaşıyorlar. Bugün müdafaa vasıtalarından mahrum olduğu için ırgat yevmiyesi aşağıdır. İnsanlar âdeta boğaz tokluğuna -bu da bizim memleketimiz ölçüsünde bir boğaz tokluğu- çalışırlar. Binaenaleyh makine kullanmak insan kullanmaktan daha pahalı düşer! Bu sebepten de memlekete ziraat makinesi girip yerleşemez. Yerleşmedikçe köy iktisadiyatı için esir insan sürüleri -bunlar boğazı tokluğu dediğimiz bukağı ile esirdirler- mevcut olacaktır. Hal böyle olduğu için de Mustafa Kemal Paşa, bir Halk Partisi kurup bu parti hem zenginin, hem de fakirin hakkını arar diyecek, yani soyanla soyulanı, soygun devam etmek şartıyla bir arada barındırmaya çalışacaktır. Yani bizzat kendisini meydana getiren müsait şartlara bizzat kendi karşı çıkacak, giderek kendi zıddına, kendini yok edecek olana yanaşacak, bizzat kendisi kendi hikmeti vücudunun kalmamasına yardım edecekse temenni edelim ki, ben yanılmış olayım, yahut da temenni edelim ki Mustafa Kemal’in ömrü bu feci akıbeti görmeye yetişmesin!

— Mübalağa ediyorsunuz! imkânı var mı var?

— Meydanda bir şey! Partisinin nizamnamesi Şerbet Fırka denilen maskaralığın nizamnamesinden kitap üzerinde on misli ileridir. Böyle olduğu halde, Mustafa Kemal Paşa, müsait şartlann kaybolması karşısında telaşlandığı için, bizzat kendisinden daha geri bir teşekkülü zorla yoktan var etmekten başka bir çare bulamıyor. Bu çare neyi halledecek bilmem! Bildiğim bir şey varsa bu gece burada olduğu gibi, müsait şartlann artık tamamıyla iflas ettiğini, müsait şartları teşkil eden iki zümrenin de, yani fakirlerin haklı olarak, zenginlerin, zenginlerin tabi haksız olarak ve başka başka maksatlarla, -bu maksatlar azim ekseriyette şuurlu değil ki daha fena-Mustafa Kemal'i artık o büyük dâhi saymadığını gösterecek. Bunu böyle maddi bir surette, inkâr ve tevil edilmez bir katiyetle niçin görmek istedi anlayamadım!

—   işte gördünüz mü. Bizim bilmediğimiz birtakım sebepler vardır! Ben böyle düşünerek Mustafa Kemal Paşa'ya körükörüne inanıyorum. Haklıyım da... Çünkü şimdiye kadar yaptığı işler ona hâlâ güvenmemizi haklı çıkarır!

Muharrir Kadri Ekrem Bey kederle gülümsedi:

— Mustafa Kemal Paşa, dedi, henüz kendisinin isteyerek meydana getirdiği bir uydurma parti tarafından alaşağı edilecek kadar çürümüş bir şahsiyet değildir. Ona bu şaşkınlık anında sizin böyle itimat ettiğinizi bilse... Bu belki de istikbalinizi garanti eder... Durunuz canım! Hemen kabarmayınız! Böyle bir şeyi asla düşünmediğinize eminim! Kendimden ziyade eminim! Ve sizin için en büyük tehlikeyi de burada görüyorum.

— Anlayamadım!

—     Anlatacağım delikanlı! Sizi iyi tanının. Yani sizin tıpı! Bir müddet ben de

kendimi sizden zannettim. Buna yüzde yüz emindim. Birisi itiraz etse, hiç âdetim olmadığı halde belki de onu dövmeye falan kalkardım. Böylece inanmak iştiyakı beni sosyalizme, neden saklama- h, komünizme götürdü.

— Beni asla götüremez! Yanlış tamamıyla...

— Ben kendimi anlatıyorum. Komünizme götürdü. Size yukar- danberi biraz kanşık da olsa, yaptığım tahlil komünizm denilen ilmin metodu sayesinde varılmış neticelerdir. Buna yüzde yüz inandığım halde, bugün Halk Partisi gazetelerinden birisinde, uydurma olduğunu, kendi adım gibi bildiğim bu yazıyı müdafaa ile meşgulüm... Neden mı? Çünkü ben korkak bir adammışım! Korkak olduğumdan bir an bile şüphelenmemişim. Bu hakikat karşıma öyle bir yerde, o kadar apansız çıktı ki... Hemen yere serildim. Bilmem Ertuğrul Hikmet size söyledi mi? Birçok diğer arkadaşlarla beraber komünizm töhmeti altında İstiklal Mahkemesi'ne sevkedilmıştık. Ortada bir hayat tehlikesi de görünmüyordu. Böyle düşündüğümü zannetmeyin. En evvel hayatımdan vazgeçmeyi, sanki cigara yakmak haline getirmiştim. Hak bellediğim bir yolda ölümü hattâ zevkli bir şey şaşıyordum. Nasıl oldu, hâlâ anlayamam! Birdenbire çöktüm. Halbuki Rusya’da muazzam bir ihtilal, fikirlerimin doğruluğunu tarih içinde edebıyen, hiçbir fikre nasip olmamış bir azametle payidar kılmış bulunuyordu. Çin’de arkadaşlarım şerefle dövüşmekteydiler. Bir şair arkadaşın dediği gibi, “Her kilometrede, her mil-i bahride” dostlarım vardı. Lâkin akıllarına da, gördükleri işe de zerre kadar değer vermediğim, dört insan karşısında birdenbire tükendim. Korkudan dizlerim kesildi. Hayasız bir can kaygusu içinde hüngür hüngür ağlayarak af diledim Köpekler gibi yalvardım. Bu hareketin bir tek faydası oldu. — Kadri Ekrem, tekrar kederle gülümsedi —: Bana haddimi bildirdi. Şimdi tamamıyla aksı şeyler düşündüğüm, beraber olduğum kalabalığa zerre kadar inanmadığım halde, onlarla beraber yürüyorum. Verdikleri rezil sadakayı her ay muntazaman alıyorum. Halime şükrediyorum. Güldüğüm, eğlendiğim, hattâ kızlarını beğendiğim Türk milletine hikâyeler yazdığım oluyor... Normal bir adam gibiyim. Buna hiç alışa- mam zannediyordum. Bakıyorum da, öyle değil... Ama sana gelince: Ertuğrul Hikmetin anlattıklarına göre sen, bulunduğun yerde duramazsın! Mustafa Kemal’i daha çok sevmek için arayacaksın, aradıkça ondan, belki de farkına varmadan uzaklaşacaksın. Nihayet öyle bir yere geleceksin ki karşındakiler, yanına gitmek istediklerin olacaklar ve onların arasında, bu seni şaşırtan hattâ öfkelendiren fikirlerimle ben, belki de elimde altı oklu inkılapçı partinin bayrağını tutarak, ben de bulunacağım! Dövüşeceğiz! Sonunda siz kazanacaksınız.

Murat, sahici bir öfkeyle:

— Hâşâ! diye bağırdı. Ben bu memleketin çocuğuyum. Babam bu topraklar için üç muharebede dövüştü. Kanını akıttı. Babam Mustafa Kemal’in bayrağı altında zafer kazandı. Ben o zaferi, sizin söylediğiniz mahzurları varsa, onlardan temizleyeceğim.

— Bütün bu sözler beni daha çok haklı çıkarıyor. Böyle düşünmesen de futbol maçlarıyla meşgul olsan, sinema artistlerinin resimlerini biriktirsen belki inanırdım. Senin gidecek başka yerin yok!

— Görürüz!

— Tabi göreceğiz kardeşim! — Ellerini ovuşturdu —: Ne hoş olacak! Böyle bir kehanette bulunduğum için beni şimdikiyle kıyas edilmeyecek kadar fazla seveceksiniz. Bana düşman olamayacaksınız! Ben de, sizde benim cesur nüshamı seyrederek avunacağım!.. Bir iyi yeri, kahpece boş bırakmak ne demektir? Hiçbiriniz bunu hissetmeyiniz isterim delikanlılar! Siz ne fikirdesiniz şair?

İbrahim Rıza, gözlüklerinin arkasında akıllı gibi bakarak insanı aldatan bakışlarla gülümsedi.

— Son kıtayı bitirdim, dedi, iki mısra noksandı. Şimdi buldum. Siz konuşurken... Dinler misiniz?

— Tabi!

— Sevgilisi çocuk da ona oyuncaklar teklif ediyor. En sonunda:

“Aç bütün camlan görünsün dönen küre

Koş Arz’ın kenarına salla ayaklarım!’’

Nasıl?

Kadri Ekrem Bey gülümseyerek cevabı Murat’a bıraktı. Murat, bilakis somurttu:

— Evvela annesiyle yattığın kıza mı bu mani? dedi, ben bu kadar hayasız olsam, kendimi öldürürdüm.

— Neye kızıyorsun kardeşim? Ben şiir yazıyorum!

— Ben de doğru söylüyorum!

— Bunun onunla ne alakası var?

Murat hayretle baktı. İbrahim Rıza alay etmiyordu. Samimi idi. Gülmesi tuttu: “Bu samimiyet de artık halt ediyor!” diye düşündü. Aynı zamanda bugünün pazar olduğunu, birbuçuk aydanberi ilk defa pazar gecesi Tamara Ablaya gitmediğini hatırladı. Safo’nun ölümünü haber aldığı gün telefon ettikten sonra kadını bir daha aramamış, onun kendisini aramayışma âdeta gücenmişti. Şimdi, bunu zihninden geçirirken somurttuğu halde, üç gün, üç gece Reçina’da kapalı kaldığını unutuyor, hele bu akşam hiç değilse bir telefon edip gelemeyeceğini bildirmek lazım olduğunu fark bile etmiyordu. Fena bir evlilikten yeni kurtulmuş, bekârlığın tadını çıkarmaya başlamış bir erkek halindeydi. Safo varken, böyle ondan uzakta bulunsa, bir eza hissederdi. (Tuhaf değil mi? Bir kadınla beraberken böyle bir şey duymuyordu.) Pek müphem bir surette, Tamara Ablanın öfkesini Safo’nun ölümü haberiyle kolayca karşılayacağına güvenerek yüreğinde bir başka çeşit rahatlık daha vardı.

*

Yazıhanede işlerini bitirdiği zaman, akşamın saat yedisinde, Ta- mara’ya bir telefon etmek için dinleyiciyi kaldırıyordu ki zil çaldı.

— Alo! dedi.

Tamara’nm dargın sesi:

—   Kimsiniz? diye anlamamış gibi sordu.

—  Benim, Murat!

— Ya! Ölmediniz mi? Ben de cenaze için...

— Haberin yok Tamara Abla! Sana bir felaket haber vereceğim...

Bunu nasıl söyleyeceğimi bilemediğimden...

— Şimdi anladım. Dört gün evvel aramışsınız! O zamandan beri bu fena havadisi nasıl vereceğinizi mi düşünüyorsunuz! Pazar gecesi de henüz formülünü bulamadığınızdan gelmediniz?

— Evet... Şimdi bile bulmuş değilim... Son derece kederliyim abla! Safo... Nasıl anlatmalı... Dört gün evvel öldü.

— Ne diyorsun? Böyle şaka istemiyorum. O keçiboynuzu şimdi karşında mı oturuyor, dizlerinde mi^7

— Vallaha! Hiç böyle şaka olur mu?.. Pek fenayım, pek... O gün hemen seni aradım, isabet ki evde değildin...

— Sahi mi Murat? Neden? Nasıl? Kaza mı?

— Bin beteri... Çocuk düşürmüş. Anlıyor musun? Kendimi bir manada katil hissediyorum. N'apacağımı sahiden şaşırdım.

— Şimdi derhal bana gel! Ben otomobili hemen gönderiyorum! Orada bekle...

— Ne iyisin! Teşekkür ederim!

Telefonu bıraktı. “Kendimi katıl hissediyorum,” sözü dört gündür başının içinde dönüp dolaşıyor olmalıydı. Bunu uzaktan uzağa sezmiş, bir türlü kendi kendisine bile itiraf edememişti. Demek şu anda Tamara Ablayı kendisine kendisinden daha yakın mı hissetti? Bazan akıllı bir kadına sığınmak nasıl da bir ihtiyaç oluyordu! Bu, küçük çocukların haklarından gelemeyecekleri her hadise karşısında “Anne!" diye bağırmalarına, ağlamalarına benzemekteydi.

Dün pazar olduğu için Reçina yazıhaneye gelmemişti. Bugün de sabahtan beri âdeta saklambaç oynamış, kızla karşılaşmamak için bütün kurnazlığını kullanmıştı. Safo’nun öldüğünü duyduğu üçüncü gün kendisini bir erkek arkadaş gibi samimi olarak teselli etmeye çalışmasına rağmen, ilk iki gün ve iki gece Safo’dan intikam almak isteyen bir hali vardı ki bunu asla affedemiyor, sanki bu işte kendisinin hiçbir suçu yokmuş, iğfal edilmiş gibi Reçina’ya öfkeleniyordu. Şimdi içeri giriverse:

— Rica ederim yakamı bırakınız! diyeceğine emindi.

Bu emniyetle tamamıyla rahatladığı sırada, Reçina’nın san saçlarıyla çerçevelenmiş renkli yüzü aralıktan göründü:

— Yalnız mısın?

— Çok!

— Kederli misin?

— Çok!

— Söylesene... — Kapıyı dikkatle kapattı. İki adıma kadar yaklaştı. Ellerini dolgun kalçalanna çaresizliği ifade eden bir şekilde koydu —: Sana ne yapsam? Ne istersin?

— Hiç... Yorgunum... Yüreğim yorgun... İki gecedir pek az uyudum. Bilmem ki...

Kız yaklaştı, kollarını boynuna doladı. Şimdi yüzü, sıcak nefesini derisinde hissedecek kadar yüzüne yakındı. Murat bir pertavsızdan seyrediyor gibi ona hayretle baktı. Pembe derisinde en küçük bir pürüz, bir leke yok... Sanki ebediyen taze kalması ve öpülmesi için ya- radılmış. Biraz evvelki kati karannın nerelere savuştuğunu bir taraftan araştırarak, belinden tutup dizlerine oturttu.

— Çok şükür ki sen varsın, dedi, sen ölümden evvel de varsın, ölümden sonra da...

— Bu gece yemeği bizde yer misin? Annem seni pek beğenmiş. Babama anlata anlata bitiremiyor.

— Bu gece imkânsız... Bir yere davetliyim. Yann gece olur mu?

— Bu gece istiyorum. Biraz geç kalkardın... Kapıyı açar, örterdik. Beni gene kucağına ahp yukarı taşırdın! Bunlan bugün düşünüp hazırladım. İki şişe de likör aldım.

— Ne güzelmiş! Biraz evvel söylemeliydin! Yarın gece muhakkak... Haydi gül bakalım... Ama, böyle de çok güzelsin!..

— Evet! O kadar güzelim ki... Sana yatağımı vaat ettiğim halde, edepsizce reddediyorsun!

— Daha yirmi dört saat hasret çekmek, yirmi dört saat sonra seni yirmi dört misli fazla sevmek için...

Reçina, büyük bir arzu ile Murat’ın boynunu öptü. Yüzünü böy- lece saklamış olarak:

— Sana alıştım, haberin var mı? dedi, kocam gibi... Benim için yeni bir şey... Hatırladıkça uykum kaçıyor.

— Benim de...

Kapı vurulunca Reçina sıçrayıp kalktı. Murat telaşla elini saçlarına götürdü.

Şoför Hatman, selam verdi.

— Siz misiniz Hatman? Geliyorum.

Adam, Reçina’ya bakmadı bile. Her zaman tamamıyla bir başka dünyada gibi yaşıyordu. Murat, Tamara Ablanın bir sözünü hatırladı: “Seni, bana memleketimden bahsediyorsun diye seviyorum, demişti, biz de kendi aramızda hep memleketten bahsederiz ama, hepimiz de kin duyarak konuşuyoruz! Bu da insanı kolayca bıktırıyor. Sen bizim memleketi bildiğin kadar biliyorsun ama, sözlerinin kinle alakası yok! Ben de meğer buna muhtaçmışım!” Murat, Tamara Ablasının böylece ne demek istediğini, Hatman’ı görür görmez bir daha anlamıştı. Büyük kin, taşıyanlar için de etrafındakiler için de ağır, yorucu, harap edici bir şeydi.

— Bir cigara Hatman! diye gülümseyerek ve acıyarak paketi uzattı, hemen iniyoruz! Matmazeli de geçerken evine bıraksak!

— Olur!

—   Haydi sevgilim, bir şey alacaksanız!

—   Çantayla şapkamı... Derhal...

Kapıyı kilitledikten sonra koridorda beklediler. Murat, cigarasını içerken: “Ben eskiden de mi idaresiz bir heriftim, yoksa giderek mi böyle, kandan beter oldum!” diye düşündü. Fakat Reçina küçük hasır şapkası, eldivenleri ve kırmızı çantasıyla görününce idaresizliğini âdeta beğendi.

Murat, arabanın köşesine büzülmüş olan Tamara'yı görmesiyle, ne büyük bir hata yaptığını anladı. Bunu pekâlâ kestirebilirdi. Demek ki ızdırap çekiyor, diye düşünüp bizzat koşmuş... işte çektiği ızdırap! Haydi bakalım Reçina’ya bu geceyi neden reddettiğini nasıl anlatmalı!

Tamara Abla, Reçina’yı tanıyordu.

— Buyrun! diye biraz şaşırarak yer verir gibi kımıldadı. Matmazel’! de mi getirdiniz?

— Geçerken evine bırakalım, demiştim.

Az kalsın: “Sizin geleceğinizi tahmin etmediğimden..." diye ilave edecekti.

— Teselli için, iki kişi bir kişiden iyidir. — Gülümsedi —: Yalnız başıma nasıl başaracağımı düşünüp duruyordum. -Kurnazlığını Murat sonra uzun müddet anlayamadı - Matmazeli bu gece bırakmam^1

Bu söz, somurtmak üzere olan kızı evvela hayrete düşürdü, sonra sevindirdi. Murat’la kadının arasında... Herhalde böyle karşılanmaması lazım gelirdi. İşi daha iyi anlamak için daveti derhal kabul etti:

— Teşekkür ederim... Rahatsızlık verirsem...

— Hiçbir şey vermezsiniz! Giriniz kızım!

Murat:

— Biz Hatman’la beraber gidelim! dedi.

— İyi edersin. Hava bir sıcak ki... Ben Matmazel’! rahatça tetkik ederim. Bürodayken alıcı gözüyle bakmamıştım. Galiba gelinim sayılır.

İkisi de tekzip etmediler. Tamara gözlerini utanarak yere eğen kıza bir kere baktı: “Evvelce başlamış! diye düşündü. Bunu da ölen gibi, ölen kadar seviyor mu? Ne karmakarışık hale gelmişiz!"

Kadınlar, Tepebaşı'na kadar pek az konuştular. Orada, Tamara Abla, Murat’a seslendi:

— Bizi nereye davet ediyorsun delikanlı?

— Şampanya istememeniz şartıyla... Neresini emrederseniz...

— Evvela, bir küçük lokantada bir şeyler yeriz. Sonra düşünürüz Değil mi matmazel!

— Siz bilirsiniz madam!

Tamara şoföre bir isim söyledi.

Otomobil Melek Sineması’mn sokağına saptı. Buradaki bodrum lokantasına girdiler.

Tamara:

— Ben rakı içerim, dedi, siz matmazel?

— Matmazel Reçina, diye Murat takdim etti.

— Ben de rakı içerim.

—  işte şimdilik şampanyadan kurtuldunuz!

Üç kadeh rakı ile hafif şeyler yediler. Karınları doyduktan sonra Tamara:

— Artık birer tane de vokta emredin, dedi, sonra yavaşça Murat'a sordu, tanıyor mu?

— Tanıyor! Pek üzüldü. Arkadaştılar.

—   iyi öyleyse... Şimdi bana anlat nasıl oldu?

Murat kolayca anlattı. Tamara biraz düşündükten sonra:

— Peki, neden? dedi, çocuk istiyordu. Sakın, sen mi zorladın?

— Zorlayabilir miyim? Bana hiç haber vermedi. Son günlerde sıhhati bozuk gibiydi. Çok sıkıştırdım. Hattâ bir gün “ille doktora gideceğiz!” dedim. Gitmemek için ağladı.

— Anlayamadığım bir nokta var: Madem ki aldıracakmış, neden üç ay beklemiş. Madem ki üç ay beklemiş, neden birdenbire fikrini değiştirmiş? — Yüzüne hayretle bakan Reçina'nın yanağını okşadı — : Bu küçüklerle insan ne yapacağını bilemez, değil mi meleğim?

Reçina, bu güzel kadının iltifatından mesut, yanakları kızararak:

— Ben düz insanlardanım, diye cevap verdi. Safo karışık insanlardandı. Bir şeylerden korkar, fakat korktuğu şeyi de mutlaka yapardı. Bir şeyi sevmez, fakat sevmediğine sevmediği halde ihtirasla talip olurdu.

— Anlıyorum. Az yaşamaya mahkûm kadınlardanmış. Hiç de fark edemedim.

— Murat’ı gösterdi —: bunun arkasına âdeta sinmiş bir hali vardı. Ben de onu hep bununla beraberken gördüm. Yalnız görseydim belki bir şeyler sezerdim. — Mevzuya hiç de fena gitmeyen, insana gaddarlık hissettirmeyen tabii bir sesle devam etti —: Ölmeyi istemiş. Ölmeyi isteyenleri rahat bırakmalı. Ne dersin Murat! “Bu iş burada bitti!" diye kesip atmaya cesaretin var mı?

— Çok üzülüyorum. Kendimi suçlu görüyorum. Ama, bana fena- hk etmiş gibi bir şeyler de hissetmiyor, değilim...

— Hayır! Ne o, ne bu! Matmazel, güzel tahlil ediyor. Böyle karışık insanlar var.

— Gülümsedi —: Seni bu geceden itibaren matmazele teslim edeceğim. Olur mu? Seni bu kadar şirin bir arkadaşla beraber düşünmek hoşuma gidecek.

Bir daha açmamak üzere sözü değiştirdi. Kızın çekingenliğini gidermek için, bildiği bir mevzuya geçti. Eniştesi ve ablasını çekiştirmeye başladı. Dedikodunun her zaman en iyi teselli ve en kolay samimiyet vasıtası olduğunu biliyordu.

— Eniştem nasıl? diye sordu, ablamla kavga ediyorlar mı?

— Hayır! Bilakis... Madama hürmet ediyor.

— Tamam! Onların kavgası bu şekildedir. Şimdi ikinci eniştem kimdir?

— Anlayamadım!

— O kadar mini mini değilsiniz matmazel... Murat’a sorun da bakın! Ben samimiyeti her şeyden fazla severim.

— Onu mu sordunuz? Biraz karışıkça gibi, Bulgar mühendis hâlâ duruyor. Bir de o göbekli zabit var.

— İki kişi varsa, aynı zamanda yeni bir iş de vardır.

Murat, yapılan senetleri ve şirket mukavelenamesini anlattı. “Göbekli zabitin” evini, karısını gittikçe eğlenceli bir hal alan cümlelerle hikâye etti. Farkına varmadan üçüncü votkaları da içtiler.

Tamara:

— Ablam yamandır, dedi, şimdi işle meşgul olduğundan gözü dünyayı görmez! Fakat para meselelerini yoluna koyar koymaz, uzun Bulgar’ı da, göbekli zabiti de derhal def edecektir. O sıralarda bilmem ki Murat'ı nasıl saklayacaksınız?

— Ben mi? Ne demek?

— Karışmam! İkinizi de bir arada gördüğü anda meseleyi hemen anlar. Anlar

anlamaz, “Bir bakayım nedir?” diyeceğine hiç şüphe etmeyin! Az sever ama, ilk günler fena inhisarcıdır. Murat’ı ikimizden de alıp gider.

Reçina, aşağıdan yukanya Murat’a bakarak:

— Bilmem ki, dedi, hemen beni bırakır mı demek istiyorsunuz?

— Yavrum, erkekler için bırakmak diye bir şey yok. Onu biz kadınlar yaparız. Erkek sizin için ölürken, mesela şu köşede oturan kocakarıyla gene de yatar...

— Murat’tan ummam!

— Ne iyi kalplisiniz!.. Acaba sizin yaşınızdayken ben de mi böy- leydim?

— Siz mi? Siz benden büyük değilsiniz ki madam... Ben yalnız ablanız için konuştum. Siz hesaba girerseniz, yenileceğim muhakkak...

— Hele yumurcak! Bu Yahudiler her memlekette böyle oluyorlar... Korkunç mahluklar...

Murat, ikisini zevkle dinliyordu. Tamara’yı abla saymanın rahatlığını çoktan anlamıştı. Reçina’nın arkadaşlığı da, mesela Safo’nun arkadaşlığına benzemiyordu. Biçare Safo’da insana ağırlık veren, insanı ürküten bir şey vardı. Halbuki Reçina bahar havası gibiydi. Hiçbir mesuliyet hissi vermiyordu. Safo’dan yüz defa daha güzel olduğu halde insan buna âşık olamazdı. Reçina sahici aşkı tatmadan ölmeye mahkûm kadınlardandı.

Murat, kendisini hiçbir tehlikeye maruz görmediğinden gelen bir iç ferahlığıyla:

— Peki nereye gideceğiz, Tamara Abla? diye sordu.

— Bu güzel kızla iftihar edeceğimiz bir kalabalık yere... Taksim Bahçesi'nde Fransız artistleri varmış. Fransızlar iyi artist değillerdir ama tatlı kadınlardır. Matmazeli bilmem, bana her defasında bir yeni zarafet öğrettiler. Malum ya, biz Slavlar şarklıyız! Kaba oluruz.

— Siz mi Tamara Abla! iftira ediyor sevgilim! Siz de pekâlâ görüyorsunuz!

Reçina:

— Elbette iftira ediyor, dedi, yahut da nezaketle bana ihtar ediyor.

Tamara:

— Çocuklarla konuşmak ne müşkül, diye mahsustan içini çekti. Fransız kızlan bizi utandırsınlar da... Görürsünüz...

Otomobili eve gönderip yürüdüler. Yaz olmasına rağmen cadde oldukça kalabalıktı. Erkekler, Murat’ın bahtiyarlığını kıskanç gözlerle süzüyorlardı.

Tamara, Ertuğrul Hikmet’ten bahsetmeye başlamıştı:

Bir daha evimde öyle Bolşevik istemediğimi lütfen kendisine söyler misiniz?

dedi.

—   Söyledim bile.

—  Somurttu mu?

—   Hiç somurtur mu? Gülüverdi: “Yalana bak! Yağma yok!” dedi.

—   Hiç de yalan değil deseydin!

—  Dedim!

—   Ne dedi?

— Bizim Tamara Abla o kadar güzeldi ki, dedi, bir insan o kadar güzel olunca Bolşeviklik düşmanı olamaz! dedi.

—   Ya, n’olurmuş?

—   Onun kanaatince Bolşevik olurmuş.

— Hayır! İstemiyorum... İmkânsız bir şey! Bir daha evime ayak basarsa... Başına bir şey atacağım!

— Söylerim!

— Ama, öyle bir şekilde söyleyeceksin ki, başına bir şey atılmak bahasına da olsa, peşine takılıp gelmeli... Anladın mı sen?

Ertuğrul Hikmetin nesini hoş bulduğunu Reçina’ya anlatmaya başladı. Bir tuhaf samimiyeti varmış! İnsan onu derhal Murat’ın kardeşi zannediyormuş...

— Bu suretle akraba olduğumuzdan pek kısa zamanda tanıştığımız halde, nazım geçiyor, diye gizli bir gururla konuştu. Birçok iyi insanın akrabası olmak ne rahat şey!

Reçina da aynı kanaatteydi. Murat, on dakika görüşmekle pek müşkülpesent bir Yahudi olan -Bilhassa “Yahudi” kelimesine sevimli bir surette basıyordu- annesini fethetmişti. Hattâ bu akşam kendisine söz vermemiş olsaydı, babasıyla beraber yemek yiyecekti ki, evlerinde senelerce söylenecek bir hadiseydi.

Sonra, annesiyle tanıştığı gece, kendisini ev kıyafetiyle bara nasıl götürdüğünü anlattı. Bereket versin tarihini söylemeyi akıl edemediği için Tamara bunun, pek insafsız bir avunma çaresi olarak tatbik edildiğinden şüphelenmedi.

Taksim Bahçesi’nin varyete kısmını da, umduklanndan daha kalabalık buldular. Ancak kapıya yakın ve yol üzerindeki masalardan birisine oturabildiler.

Biralar yeni gelmişti. Murat kadınların bardaklannı doldurmakla meşguldü ki arkasından tanıdık bir ses.

— Anne, baksanıza Murat Bey de burada! dedi.

Murat, bira şişesi elinde olduğu halde döndü. Fatma, annesiyle -Aliye Hanımefendiyle- beraber iki adım mesafede duruyordu.

Şişeyi derhal bırakıp ayağa kalktı.

— Buyrun, dedi, iyi bir yer değil ama... Bunu bulabildik!..

Sonra pek acele davrandığına üzülerek sustu. Fatma'nın arkasındaki pelerinli zabiti onlarla beraber zannetmemişti.

Aliye Hanımefendi de, kızı da, Murat’ın arkadaşlannı dikkatle süzdüler.

Sonra Aliye Hanım:

— Rahatsız olmayın! dedi, bir yer buluruz! Üç kişiyiz!

Kadın, elektrik ışığında, olduğundan çok daha genç görünüyordu. Bilmeyenler Fatma’nın birkaç yaş büyük ablası zannederlerdi.

Murat, süratle, zabitin kim olabileceğini düşündü. Ömründe bu kadar güzel erkek, çok az görmüştü. Şapkasının yanında dalga dalga altın parıltılı saçları vardı. Pembe beyaz yüzüyle zabit kıyafetine girmiş genç bir aktris denebilirdi.

Mağrur bir bakışla Murat’a bakmış sonra:

— Yürüyelim! demişti.

Çizmelerinin mahmuz şıkırtılarıyla önlerinden geçtiler.

Murat, bu kadar güzel bir delikanlının nasıl olup da fırsat varken Marta ile Reçina’ya bir kere bile bakmadığına şaştı.

Yerine oturunca Aliye Hanım’la Fatma’nın kim olduklarını söylemek istemediği halde:

— Ne yakışıklı zabit! dedi.

— Belki de Fatma’nın nişanlısıdır. Yahut nişanlısı sayılır! diye düşündü ve kederlenmemek için gülümsemeye çalışarak, sözünü tekrarladı:

—   Ne güzel erkek, değil mi?

Tamara, arkalanndan bakarak sordu:

—   Kim bu kadınlar?

— Bunlar mı? Ana-kız. Kadının kocası babamın muharebe arkadaşıydı. Sakarya Harbi’nde şehit düştü. Selim Amcam... Kızı da Fatma... Beraber büyüdük sayılır. Birbirimizi pek fazla görmezdik ama... Gene de beraber büyüdük... Delikanlı ne güzel! Onu tanımıyorum.

— Matmazel Reçina iyi tanır!

Murat, hayretle döndü. Evvela Tamara’ya, sonra Reçina’ya baktı. Tamara Abla yüzünü belli belirsiz buruşturmuştu. Reçina gülümsüyordu.

— Nereden tanır? Emin misiniz?

— Emin olmaz olur muyum? Sorun da bakın!

Reçina:

—   Evet! dedi.

—  Nerden ama?..

Tamara kızın tereddüdünü görünce:

—   Yazıhaneden canım, dedi, benim sayısını artık unutmak üzere olduğum

eniştelerimden birisi... Mamafih, doğru söylemedim. Eniştelerimin sayısını unutmak üzereyim ama bu sevimli bebeği galiba hiç unutamayacağım!

— Neden?

— Ablamın koleksiyonunda bir istisnadır. Bakın anlatayım: O sıralar ablacığım, ata binmeye merak sardırmıştı. Bizim sülaleye nere- dense bir kazaklık sıvaşmıştır. At merakı aldı, yürüdü. Ablam, kilot pantolon, rugan çizme, kırbaç, falan... Amazon kıyafeti kendisine yaraşıyordu. Kadınlar otuz bir yaşlarına basınca telaşlanırlar. Çünkü hakikatte otuz bir yaş, otuz altı yaş demektir. Ablam da aynada suratını tetkik ede ede yüzünün hatlannı ihtiyarlar bulmuş olacak ki, erkekleri kadın kıyafetinde tesir edemeyeceğine inanmış, kaleyi içerden fethedebilmek için erkek kıyafetine girmeyi düşünmüş. İşte o sıradaydı. Bu küçük beyle tanıştılar. Ablam, erkek güzelliği karşısında mesela sizin kadar bile "Eksite" olmaz.

— Neler çıkarıyorsunuz?

— Biliyorum canım... Şaka ediyorum. Ablam Sipahi Ocagı’na gitti. Ata biniyordu. Bu yavrucuk da, zabit. Bir gezinti esnasında tanışmışlar. Ablam, sevgi işlerini gayet pratik bir hale getirmesini bilir. O gün tanışmışlar, iki saat sonra yatmışlar. Bazısı işin bu safhasını ne kadar uzatırsa o kadar zevk aldığını zanneder. Ablamın huyu tersine... Hoşlanmış olmalı ki münasebeti biraz uzadı. Sonra birdenbire kesildi. Sana bir sır söyleyeceğim Murat, Matmazel belki kızar, kadınlığın ehemmiyetli bir tarafını bir düşmana açıyorum diye. Lâkin ben senin ablan olduğum için buna mecburum. Biz kadınlar, güzel erkekleri hiç sevmeyiz! Onlar bize ait bir şeyi gasp etmiş gibidirler. Sinemeda oynayan Rudolf Valantino’yu bile kadın gibi sevmeyiz de, bizden birisi erkek kıyafetine girmiş, başına dertler geliyor diye acıyarak seyrederiz. Yahut da ben böyleyim. Her neyse... Ablamın işine başlangıçta şaşmıştım. İşin uzaması daha garibime gidiyordu. Birden kesilmesi artık merakımı iyiden iyiye artırdı. Bir gün hiç âdetim olmadığı halde sordum. “Bir tuhaf tadı vardı evvela, dedi, gözümü kapasam da, açsam da bir güzel kızla yatıyormuşum! Sanki erkek benmişim gibi bir şeyler duyuyordum. Bu duygu yabancı ve yeni bir duyguydu. Hoştu. Çabuk bıkılır bir şey! Lâkin gene de lezzetli... Derken bir de baktım, yavrucuğun niyeti fena! Meğer benden evvel davranmış! Def ettim! Derhal...”

Murat:

— Anlayamadım, dedi.

— Basit gayet... Ablamdan para çekmeye kalkmış. Bunu da tuhaf bir usulle yapmaya yeltenmiş... Poker oynamayı teklif ediyor. Bir gün evde başkaları da varken pokere oturuyorlar. Oğlan kazanıyor, işin felaketi neresinde bilir misin? Ablam, buraya ilk geldiği zaman bir müddet bir gizli kumarhanede çalıştı. Rusya’dayken de kumara meraklıydı. Müptela değil... Meraklı... Bir eser yazacakmış gibi tetkik ediyordu. Buradaki staj da işine yaradı. Kumarda soyulmaz haldedir. Delikanlı gidince kâğıtlara bakmış, işi ossaaat anlamış, işi anlayınca soğukkanlılığı birkaç misli artar. Hiçbir şey belli etmemişti. Ertesi gün çocuk gene gelmiş. Gene poker teklif etmiş. Ablam: “Hani kimse yok!" demiş. “İkimiz oynayalım!" gibi gayet kaba bir teklifle karşılaşmış. “İki kişi tadı çıkmaz!" diye cevap vermiş. “Öyleyse piket oynarız. Eğlencesine... Partisi on liraya... Bakalım, şansımız..." Sözünü bitirememiş... Ablamın bir güzel gülümsemesi vardır. Erkek olmadığım halde ben bile korkarım: “Baksanıza Mülazım efendi, ben henüz birisiyle yatarken ücret ödeyecek halde değilim! Bunun da aynca bir zevk olduğunu, bu zevki tatmak için, hiç ihtiyaçları yokken bazı kadınların randevuevlerine devam edip sermaye rolüne çıktıklarını bilirim. Lâkin ben henüz hamdolsun, tabii surette sevişmekten usanmadım. Yaptığımız işin birbirimizi memnun ederek tamamıyla ödeşmeye giden bir doğru yol olduğunu sanıyordum. Siz demek ki bu kanaatte bulunmuyorsunuz! Lüzumundan fazla güzelsiniz! Bu güzelliğinizin belki de bir ikinci bedeli vardır. Lâkin bu bedeli benden hiç ummayın! Dostça aynlacağımız için, isterseniz size birkaç kocakarının adreslerini vereyim. Bir de “bop", “valör", “rest" falan diye sıkıntıya düşmemenizi temin etmek üzere aramızda kararlaştıracağımız ikinci bedeli de kendilerine haber vereyim... Pardon canım! Telaşlanmayın! Bu hizmetten dolayı aynca komisyon isteyecek değilim! Sizin pisliklerinizden kurtuluşum her türlü komisyona değer... Adres lazım değil mi? Biliyorsunuz öyleyse... işte şimdi kederlendim. Bana ne kadar pis bir artık yedirmişsiniz! Lütfen def olur musunuz! Lütfen derhal...” Çocuk kendisini toplamaya vakit bulamadan, iskambil kutusundan o poker destelerini çıkarıp masanın üzerine koymuş. “Cilalı tırnaklarınıza yazık olmasın" demiş, “Buyrun! Bunlar zaten işaretli... Belki işinize yarar!" $imdi neden Matmazel Reçina'yı ve beni tanıdığı halde görmemezliğe geldiğini anladınız mı?

— İyi... Öyleyse Fatma’yla ne alakası var?

— Fatma hangisi? Küçük mü?

— Evet!

— Fatma'yla alakası olmadığına bahse girerim. Mektep çocuklan- nı gezdirip avutacak kadar budala değildir.

—  imkânı yok! Siz ne söylüyorsunuz?

— Neyin imkânı yokmuş? O kadınla yatmasının mı? Kadın bir kere pek yaşlı değil. Sonra kendisini iyi muhafaza etmiş... Kızıyla beraber olmasa körpe bir dul sanırdım. Kaç yaşında?

Murat, Aliye Hanım'ın yaşını hatırlayınca şaşırdı.

— Otuz beş yaşında... Belki de otuz altı... diye kekeledi.

Tamara, kendisine pek yaraşan sahte bir kederle içini çekti:

— Pek kaba bir adamsın Murat, dedi, bana ihtiyar olduğumu bundan daha güzel anlatamazdın!

— Rica ederim... Hiçbir münasebeti yok! Nasıl da düşünmemiştim? On sekiz yaşında evlenmişler. Bir sene sonra kızı doğmuş. Şimdi Fatma on yedisindedir. Kadın bu kadar genç olduğu halde bana neden annem kadar yaşlı geldi?

— Anneniz pek ihtiyar mıydı? Dikkat edin ikinci defa pot kırarsanız cezaya çarptırılırsınız! Bizi bu gece de Gardenbar'a götürmek, orada ikimizle üst üste terleyinceye kadar dans etmek zorunda kalırsınız!

Murat, büsbütün şaşırarak düşündü. Annesi de otuz sekiz yaşında ölmüştü. Tamara'nın ablası yaşında... Tamara'nın ablası halbuki, henüz kendisinin âşık olacağı kadar genç görünüyordu.

— İyi ama, dedi zannetmem! Öyle bir şey olsa kızıyla beraber çıkar mı?

— Bu da bir usuldür. Eminim ki senin aklına kızın nişanlısı, yahut talibi falan diye bir şeyler gelmiştir. Malı tanımasak, bizim de aklımıza gelecek olan buydu.

— Belki akrabalarıdır!

—    Sen bunları küçükten tanıyorsun. Oğlu değilse benim tahminimden hiçbir şey değişmez!

— Canım büsbütün insafsız oldunuz!

— Vay Kandil efendi! Güzel zabit, sizin pek güvendiğiniz kadıncağızı kuzusuyla beraber önüne katıp varyete seyrine getiriyor... Sonra evde kimbilir neler yapıyor, “insafsız” olmuyor da... Ben mi insafsızlık ediyorum. Doğru söylediğim için... isterseniz bahse gireriz. Bir gece eğlentisine... Lâkin tahkikatı acele yapınız. Çünkü başka meseleler de var. Belki delikanlıyı uzun müddet eski ahbabınız hanımın yanında göremezsiniz!

— Neden?

— Belki iftiradır. Yahut bir başka meseleyi saklamak için uydurmuşlardır. Duyduğuma göre delikanlının başka marifeti de var. Eroin, esrar kaçakçılığı falan diyorlardı. Pek kulak asmamıştım. Eğer bu zenaatla da uğraşıyorsa belki yakalanır da tahkikatınız yarım kalır. — Birden Reçina’ya döndü —: Size de sataştı mı, ablam için yazıhaneye gelip gittikçe? diye sordu.

— Evvela evlenme teklif etti. Sonra da öpmeye kalktı. Ben jigololardan hazzetmem!

— Fena kelime! Ablam duymasın! Mamafih burada pek de uygunsuz olmamakla beraber, bazı parlak delikanlıların fena talihidir. İlk bakışta insanda bu tesiri yaparlar ki... Acıklı şey...

Murat, Fatma’nın kendisini görür görmez bir imdat bulmuş gibi konuştuğunu, sesinin ahengini hatırladıkça anlıyordu.

Dikkatle baktı. Aliye Hanımefendi iki gencin arasına oturmuştu. Bu kadarcık şey bile vaziyeti belki de ispata kâfiydi. Onlar da dikkatle burayı tetkik ediyorlardı. Murat, nedense daha ziyade Tamara ile meşgul oldu.

Neşesi kaçmıştı. Fransız artistlerinin zarafetini fark etmedi. Gece yarısına kadar somurtmamaya uğraştı.

Babasından ve annesinden kalmış son dost evine bir felaket çökmek üzereydi. Belki de çoktan çökmüştü. İlk fırsatta Aliye Hanımlara gitmeye, Fatma'yla tenhada görüşmeye karar verdi.

Zaten yazıhanede, kaç günden beri mahkemelerle alakası bulunmayan bir telaş, bir gidiş geliş, bir fısıltı seziliyordu. Hayret Bey’in âdeta hiç uğramamasına mukabil Çelil Bey masasının başından kaç gündür kalkmamış, mahkeme celselerini talik ettirmişti.

Murat geçen hafta üç gün gelmediğinden, bundan başka gerek Safo’nun ölümü, gerekse Serbest Fırka’nın zuhuru ve gerekse mahkemedeki işlerin üstüne çökmesi yüzünden, yazıhanedeki gayritabiiligi evvela yeni bir işin hazırlanmasına verdi. Ya mühim bir iş alınacaktı, yahut bir yeni şirket kuruluyordu. Belki de, mühim bir firmanın umumi vekâletini deruhte etmek üzereydiler.

Çelil Bey, kendisini arayanların yanında kim olursa olsun derhal bildirmesini emretmişti. İsmi bildirilenlerin hemen hepsi bekleme odasına almıyor, kahveler çaylar ısmarlanıyordu.

Murat, eskiden beri kendisine ait olmayan işleri merak etmekten bir çeşit hicap duyardı. Bu kalabalık fısıltıyı da zerre kadar merak etmemişti. Gelen insanları kendisince tasnif etmeye, bu yoldan ziyaret sebebini keşfetmeye de lüzum görmemişti.

Yalnız ister istemez fark edilen bir cihet varsa, o da Hayret Bey’in memnuniyetsizliğiydi.

Murat, umumiyetle kalender olan, insanları -Herhalde kendi vaziyeti dolayısıyla-mazur görmeye hazır bulunan Hayret Bey’in memnu- niyetsizligine, nihayet ne mana vereceğini düşünmeye mecbur kalmıştı ki, kaç günden beri pek yorgun, pek tereddütlü görünen Çelil Bey, o akşam son ziyaretçiyi yolladıktan sonra, keyifli zamanlarında yaptığı gibi, zile var kuvvetiyle ve aralıksız basarak Murat’ı huzuruna istedi.

Kâtip önüne kadar geldiği halde, zil öteki odada kıyametleri koparmaya devam ediyordu.

Çelil Bey, gülümsediği zaman belli belirsiz şehlalaşan baba bakış- lanyla Murat’a baktı.

— Evvela, beni affetmeni rica ederim Murat Reis, dedi, beni peşinen affedeceksin!

— Estağfurullah beyefendi! Bir kusurum mu var?

— Bir kere peşinen “Dediğin gibi olsun!” de bakalım!

— Rica ederim.

— Peki! Peki! Teşekkür ederim. Biz her şeyi bilir geçinenler, işte böyle burnumuzun ucunu görmeyiz! İyi ama birader, ben zıpınn aklına eseceğini nerden kestirecektim... Değil mi ya?

— Anlayamadım efendim!

— Anlarsın da, benim gibi mahşere kadar yanarsın! Bak oğlum, biz acele ettik. Para hırsı gözümüzü perdeledi yavrum. “Para hırsı gözümüzü perdeledi," laf gelişi bir söz! Demek cibiliyetimiz bozukmuş! Pardon! Bunu yalnız kendim için söylüyorum. Bizde de bu domuz bakırlık varmış. Ne derler: “Kır atın yanında, ya huyundan ya tüyünden" derler. Kodoşluk bize de sıvaşmış... Cezamızdır çekeceğiz...

— Yeniden mi Ankara’ya gidilecek?..

— Tükürmüşüm Ankara’nın temeline... Onu söyleyeceğim... Nasıl söyleyeceğimi bilemiyorum. Biraz sabırlı olsaymışız, tosunum, deftere bir de “Kodoşluk" yazılmayacakmış... Serbest Fırka’dan haberin vardır inşallah...

— Var, evet!

— Eğer bu cenabet parti bir ay evvel açılsaydı, sen Ankara’ya gitmezdin...

Murat, bu işin Çelil Bey’e tahmininden çok fazla dokunduğunu bir daha anladı. Ziyafet gecesi, muhterem misafirlere söylediği son söz, o tiyatro finaline yaraşır, Balzakvari hakaret bile öfkesini giderememişti. Aynı zamanda bizzat kendisine de beraber acıyarak:

— Aldırmayın efendim, dedi, “Olmuş işin kötüsü olmaz" derler.

— Bunu kodoşluk için demezler ya, neyse... Bana çok dokundu. “Çok dokundu" diyorum ama, bu da laf... Çok dokunsa böyle kan gibi nazlanır mıydım? Sonunda oğlum, biz de gözümüzü kapattık meydana çıktık! Bu dakikadan itibaren Serbest Fırka'damz!

— Allah hayırlı etsin!

— Arkadaşlar zorladılar. Bizim Ittihatçılık’ta bir usul var, arkadaş hatırından çıkamazsın: “Ulan reziller. Beni siz, ahir vakitte neden astıracaksınız? Elinize ne geçecek?” dedim. Dinletemedim. Sen ne taraftasın?

— Ben, Mustafa Kemal Paşa’nın tarafmdayım!

Çelil Bey, gözlerini kırpıştırdı:

— Anlamadım!

— Efendim, düşündüm. Bütün arkadaşlar yeni partiye taraftar oldular. Benim içimden gelmedi.

— İyi halt ettin! Simdi N’olacak?

— Esasta benim bu işe aklım da ermiyor. Ben burada, yazıhanenin işleriyle uğraşıyorum. Zaten ancak buna gücüm yeter... Değil mi?

— Vallaha benden akıllısın! Aferin kopuk! Tu Allah kahretsin! Bizi kündeden attılar Murat Efendi! Hakkını helal et!

— Bir şey olacağını da zannetmiyorum. Mustafa Kemal Paşa münasip görmüş...

— işte beni asıl kuşkulandıran da burası... Sen onun ne olduğunu bilmezsin! Arkadaşlar yemin, şart ettiler. Bu sefer iş ciddiymiş. Fethi Bey’i evvelden bilirim. Ağaoğlu’nu severim. Diğerleri de hep merkez-i umumi arkadaşları. Silah yoldaşları... “Sonunda rahmetli Cavit gibi ayaklarımız yerden kesilirse?" dedim. “Kesilmez" dediler. Hasılı biz şimdi bu işin tam göbeğine düştük. Hayret de senin fikrinde. “Karışma be adam! Sen hâlâ uslanmadın mı!" diye yalvardı. Dinletemedi. Komitacılık ruhumuza işlemiş. Çekişmeden duramıyoruz. “Herifleri alaşağı edersek, bize yaptırdıktan kodoşluğun öcünü de alırız!" dedim. Sana bu müjdeyi vermek için çağırdım. Olmadı. Haydi, keyfine bak! Bir sözün mü vardı yoksa...

Murat, yeni partinin nizamname projesini kimin nasıl hazırlayıp şeflere emrivaki yaptığını anlattı. Çelil Bey’de bir tereddüt sezmişti. Bu hikâyenin üzerinde tesiri olacağını umuyordu.

Bilakis, avukat hadiseyi çok eğlenceli ve tehlikesiz buldu.

— O bizde her zaman öyledir yavrum, diye fıkır fıkır güldü, bunca senelik partide sanki Halk Fırkası’nınki başka çeşit midir? Mesele nizamnamede değil, muhalefette... Sökmez bilirim. Biz de kazansak söktüremeyiz!.. Herif ne demiş: “Şark milletlerinin tarihi, siyasi cinayetlerin hikâyesinden ibarettir,” demiş. Abdülhamit, Fizan’a gönderirdi. insanların ayaklanna demir bağlayıp denize attırırmış. Biz buna isyan ettik. Samimi idik. Memlekete öyle bir hürriyet verecektik ki, sittin sene bitmeyecekti. Daha ilk ağızda beceremedik. Herif o rezillikleri istibdatname yapardı, biz hürriyetname yaptık! Bana Abdülhamit daha şerefli gibi geliyor. — Çelil Bey artık kâtibiyle değil, sanki kendi kendisiyle konuşuyordu. Kederlenmişti —: İçimizde hırsızlar eskiden mi varmış, yoksa sonradan mı bize yamanmışlar... içimizde pezevenkler eskiden mi varmış, yoksa, sonradan mı gelmiş katışmışlar... Hepsi de baktım ki İttihatçı! Meşrutiyet'ten evvel olsa, merkez-i umumi evvela bunları temizlerdi. Böyle gelmiş, böyle gider...

— Peki milletin hep birden yürüyüşüne ne demeli? Asıl buna şaşıyorum.

— O da öyle yürümese, Çelil aklını mı oynattı. Herkes sanki Serbest Fırka’yı bekliyormuş... Bir aralık akıntıya karşı gidiyorum zannettim. Kime merhaba! diyorsam, Serbest'çi! Hayret hiçbirine karışmıyor. Sen Halk’tan ayrılmıyorsun! — Yorgun yorgun güldü —: Biz de birine girelim bakalım! Bu gidişle yazıhanemiz hangisi kazansa zarar etmeyecek!.. Ben de seni aza kaydedeyim, demiştim. Kalsın, pekâlâ^1

Murat düşünerek yerine döndü. Aklı fena halde karışmıştı. Bu olan işin ciddiyet neresindeydi? Mustafa Kemal Paşa, böylece neyi elde etmek istiyordu?

O akşam, Reçinalara yemeğe davet edilmişti. Orada olsun memleketi birdenbire kaplayan politika dedikodularından kurtulacağım zannediyordu. Lâkin fena halde yanıldığını anladı.

Reçina ile beraber eve gittikleri zaman, hiç ummadıkları bir diğer misafirle -Samoil Efendi’yle- karşılaştılar. Reçina’nın babası Hayım Efendi’nin aziz arkadaşlarından olduğu için bazı yemeğe davet edilirmiş. Aile, pratik Yahudi zekâsıyla bir yabancı misafir için yaptıkları hazırlıkla, çok zengin dostlarını da ağırlamayı düşünmüşler.

Sofra orta katta tertemiz, sade döşeli salonda kurulmuştu.

Samoil Efendi, Murat'ı gördüğüne memnun oldu.

— Sen miydin evlat? diye ev sahibinden evvel söze başladı, bizim Reçina soytarısı bu sefer iyi bir arkadaş getirmiş. Aferin! — Hayım Efendi’ye döndü —: Tanışırız, dedi, bizim avukatın kâtibi

Murat, ihtiyarların ellerini öptü. Reçina, delikanlının getirdiği çiçekleri bir vazoya koyup sofranın ortasına bıraktı.

İlk kadehlerden hemen sonra, laf politikaya geçiverdi.

Samoil Efendi, Murat’a gülerek sormuştu:

— Serbest’de misin, Murat Efendi?

— Hayır! Halk’tayım!

Yahudi sahiden şaştı. Bunu da gizlemedi:

— Ne alışverişin var?

— Bilmem! Ben Mustafa Kemal Paşa’yı severim. Halk Partisi de onun partisi... Siz neredesiniz?

— Biz Yahudiyiz! “Yaşasın” diye bağınnz, kim yaşasın diye sorarlarsa: “Daha belli değil!” deriz. Olur, biter!

— Böyle hareket etmek her zaman kazandınr mı?

— Az kaybettirir. Kumara girmeyen, cebindeki parayı kazanmış demektir. Allah bin bereket versin! — Biraz düşündü —: Bu söz, cebinde parası olanlar için. Cebinde parası olmayan en batak kumara da girer... O sebepten sormuştum. O sebepten şaştım.

— Anlıyorum! Evvela, ben bu işte asla kâr düşünmüyorum. Milletin selametini düşünüyorum. Aklım da ermiyor? Ne lüzum vardı? işte gül gibi gidiyordu...

— Gül gibi giden nedir?

—    işler...

— Millet bu kanaatte değil. Baksana herkes Serbest Fırka'ya taraftar.

— Aklımın ermediği bir nokta da bu! Neye taraftar olduğunu bilmeden insan taraftarlık eder mi?

Samoil Efendi, gözlüklerinin üzerinden Murat’a, bu sefer asıl hayretiyle, ömründe pek az kullandığı, pek az insana gösterdiği sahici hayretiyle baktı:

— Öyle ya, — diye belli belirsiz bir istihza ile tasdik etti —: Bilmeden taraftarlık eder mi?

Murat, gene, parti nizamnamesinin kimler tarafından, nasıl çırpış- tınldıgını söyledi. Samoil Efendi, Gelil Bey’in aksine bu ciheti ciddiye aldı. Nereden öğrendiğini dikkatle sordu. Aldığı cevaplan zihninde evirip çevirdiği anlaşılıyordu.

— Bir mesele var, diye düşünür gibi konuştu, diyorlar ki memlekete ecnebi sermayesi lazım! Bu parti, Halk Fırkası’nın devletçiliğine karşılık kurulmuştur. Kontrpuva olacak ki ecnebi sermayesi burada kendi menfaatini müdafaa eden bir parti bulunduğuna güvenerek gelip yerleşsin. Halbuki işe böyle başlamak ciddi sayılmaz! Fethi Bey nasıl razı oldu bilmem!

— Külah kaparım demiştir. Bir de başvekille araları iyi değilmiş... Daha başka rivayetler de var. Elbette siz de duydunuz!

— Külah! Pekâlâ! Olur mu bakalım? Bir kere Mustafa Kemal Paşa var! Ayn bir kuvvet halinde görünüyor. Partili hayatında ayn kuvvet olmaz. Paşa kimden yana?.. Bak neresi bozuk, sana anlatayım: Halk Partisi “devletçiyim!" diyor. Bu bir iktisadi sistemin adıdır. Bazı prensiplere dayanır! Esas şu: Devlet, vergi ile elde ettiği paranın bir kısmıyla ve buna devlete ait gayrimenkulleri de katıp tüccar, fabrikatör, müteahhitmiş gibi iş yapacak! Hasıl olan temettüyü hâzineye alacak! Bu temettü miktarınca, ya vergileri indirip milletin yükünü hafifletecek, yahut programını tamamıyla tatbik için yeni tesisler kuracak... Bir nevi sosyalizm. Sosyalizmin esasını bilir misiniz?

— Hayır!

— Zararı yok! İşte böyle... Şimdi bu partinin şefi, bir gece, diğer bir parti açmaya niyet ediyor!.. Bu parti ötekinin devletçiliğine karşı liberal gibi. Yani ecnebi sermaye gelecek... Yeni sermaye daha emin, daha geniş imkânlara kavuşacak. Öyle mi?

— Evet!

— Başka memleketlerde böyle partiler mevcuttur. Hiç de yadırganmaz! Çünkü orada parti açmak, bir kişinin bir gece aklına öyle gelmesine bağlı bir iş değil. Kanun müsaade etmiş. Sen de açarsın, ben de açanın! Zaten partiler birisinin müsaadesiyle açılırsa gene onun arzusuyla da kapanır. Bu şart yoksa, o zatın müsaadesi diye bir şey de olmamak lazım gelir. Mustafa Kemal Paşa işte bunu düşünerek, kendisine icabında kanşacak, parti açmasına, yahut kapamasına müdahale edecek kimseyi bırakmadı ya...

— Doğru! Hem de iyi yaptı!

— Tabi. Aklında çevrilecek işler olan adam böyle davranır. Bu hal Mustafa Kemal Paşa için gayet doğru olunca, Fethi Bey için neden doğru olmayacak?

— İyi ama, her memlekette partilerin üzerinde bir cumhur reisi var! Hattâ İngiltere’de kral olduğu halde partiler programlarını tatbikte serbestmişler. Tabi ekseriyeti kazanırsa...

— Öyledir. Şu halde, bizim reisicumhurda partilerin üzerine çıkıyor. Milleti reyde serbest bırakıyor! Kimi isterlerse seçsinler iş başına getirsinler, diyor, diyeceğiz! Öyleyse neden herkes dilediği partiyi açıp dilediği partiye rey vermekte serbest bırakılmıyor da, “ille bir tek parti daha açılacak! Adı Şerbet Fırka olacak! Esaslı bir programı da bulunmayacak! Başına şu şu arkadaşlar geçecek!” diyor?

— Sahi!

Oierrud <~[ahû

Murat, deminden beri kanaatlanndan hiçbir şey değiştirmeyeceği için lüzumsuz saydığı mevzuya, kendisine Ertuğrul Hikmet’i zapt e- decek fikirler vermeye başladığını görerek birdenbire alaka duydu.

— Sahi! diye tekrarladı.

— Bunu şöyle yapsa gene makul görülürdü. Deseydi ki: “Ey millet! Halk Partisi’nin programını biliyorsunuz! Kaç senedir biz bunu tatbik ediyoruz. Kanaatımca iyi netice alamadık. Ben parti şefi sıfatıyla hata etmişim. Memlekete fayda getirecek program, Şerbet Fırka’nın programıdır. Ona iltihak ediyorum! Beni seven arkamdan gelsin! değil mi?

— Tabı! Ne güzel!

— Ama vaziyet öyle olmadı. Nasıl oldu? Bir misalle anlatmaya çalışacağım! Mustafa Kemal Paşa bir sahici ipek sanayiinin sahibidir. Bu sanayiin iptidai maddesini kendi vasıtalanyla elde ediyor. Kendisine ait fabrikalarda işliyor, kendi inhisarında bulunan bir pazarda da satıyor. Günlerden bir gün, bu sanayiin biricik sahibi, aynı pazar için bir suni ipek sanayii kurulmasına kendi arzusuyla muvafakat ederse, bundan ne mana çıkar?

— Efendim? Durunuz! Öyle ya...

— Bundan bir tek mana çıkar! Yeni kurulan sanayi de kendi malıdır. Onun kârı da kendisine gelecektir. Yahut, artık pazann yegâne hâkimi değildir. Eski hükmü kalmamıştır. Böyle bir şey mevcut olmadığına göre ilk ihtimal doğru! ilk ihtimal doğru olunca, eski düzen zerre kadar değişmemiş demektir. Yalnız bir mühim nokta var: Bu yeni vaziyet eski düzenin nedense, iyi işlemediğine, milleti bir yenilik oluyor fikriyle şey etmeye... — Samoil Efendi, burada söylenmesi lazım gelen kelimeyi, Yahudi ihtiyatıyla durdurttu. Gülümsedi —: Oyalamaya lüzum görüldüğüne delalettir. Yoksa, bahsettiğimiz zat, bizzat kurduğu ve iyi işlediğine kani olduğu bir kâr mevzusunun karşısına durup dururken bir rakip çıkacak kadar... şey... değildir. Düşüncesiz... — Mevzuyu bu kadar çıplak bir hale getirmeyi doğru bulmamış olacak ki, ustalıkla değiştirdi —: Mamafih, yeni parti benim daha çok işime geliyor, diye güldü, malum ya devletçilik şahsi sermayeye karşıdır... — Murat’a bir an baktı —: Siz de Halk Partisi’nı tutmakla iyi ediyorsunuz! O da hiç değilse ve programıyla sizinle beraber... Bunu şuurla yapmadığınızı görüyorum. Bizde şuur bazan arkadan gelir... Zarar yok...

Murat, süratle bir başka mesele düşünüyordu. Evvela pek sade gelen söz, son cümleyle gene çetrefil bir hal almıştı. Fakir-fukara, Serbest Fırka’ya körü körüne taraftarlık ediyordu. Milyoner bir adam olan Samoil Efendi de şimdi, aynı fırkayı daha çok menfaatine uygun bulduğunu söylemişti. Bu suretle de Kadri Ekrem’in “müsait şart” bahsinde zengin-fakir diye ikiye ayırarak yaptığı millet tarifi yalana çıkıyordu. Buna sevinmeye vakit bulmadan da son cümle ışı gene karıştırmıştı. Murat doğrudan doğruya kaç gündür kendisini meşgul eden meseleye girdi:

— Bir parti, yahut hükümet aynı zamanda hem zenginin hem de fakirin hakkını müdafaa edebilir mi? diye sordu.

Samoil Efendi, artık konuşmamaya, konuşacaksa da eğlenceli şeylerden bahsetmeye karar vermişti. Lâkin sualin çırılçıplaklığı hoşuna gitti.

— Tamam, be kuzum! diye güldü, güzel bir mevzu! Siz ne kanaattesiniz?

— Ben iyi bir hükümetin, inkılapçı bir partinin milleti ikiye bölmeyeceğini, zenginle fakirin menfaatini aynı zamanda koruyabileceğini iddia ediyorum!

— Aksini söyleyen kim?

— Bizim bir arkadaş var. Bir de değil... Birkaç taneler. Hep münakaşa ederiz. Ben onlan ikna edemiyorum. Onlar da benim aklımı yatıramıyorlar!

— İyi ama, oğlum! Ben zengin bir adamım! Bu hususu bilmiş dahi olsam sana doğruyu söyleyeceğimi nerden kestirdin?

— Neden doğrusunu söylemeyecekmişsiniz?

Murat bunu o kadar tabii sormuştu ki, Samoil Efendi uzun uzun güldü.

— Peki! dedi, insanları yere vurmanın en iyi usulü budur: Onlara itimat etmek... Maalesef delikanlı, arkadaşlannız haklıdırlar. Bu işin sahici çaresi henüz keşfedilmedi.

— Yani! iki tarafın menfaati aynı zamanda kanunlarla emniyet altına alınamaz mı?

— Hayır!

— İşte Halk Partisi. Mustafa Kemal Paşa, senelerdir pekâlâ yapıyor... Bu nedir?

— Yapıyor! İtalya’da Musolini de yapıyor. “Yapıyoruz!” diyorlar. Bu öyle bir iş ki, ancak yapılabildiği müddetçe yapılıyor gibi görünür. Sonra birdenbire bakarsınız... Hiçbir şey yapılmamış.

— Şakalaşıyorsunuz!

— Keşke... Gene bir misal vereyim: Mesela bizim Hayım Efendi. Pehlivan... Siz de pehlivansınız! Lâkin Hayım Efendi, yüz kiloluk bir pehlivan, siz ancak elli kilo geliyorsunuz. Vaziyet bir kere nedense böyle olmuş... Biz şimdi mevcut vaziyeti gözden geçireceğiz. Sebeplerini bırakalım. Siz iki pehlivan güreş ederken hayatınızı kazanmaya mecbursunuz! Hayım Efendi bir gün ortaya beni getiriyor. Size diyor ki: “işte Samoil dost bir adam! Bize Allah için hakemlik edecek. Panayıra gideceğiz! Güreşeceğiz! Er meydanında hilesiz, hurdasız boğuşacağız! Beni yenersen toplanacak parsanın yüzde doksanını sen alacaksın! Ben seni yenersem, o zaman tabi yüzde doksan bana düşecek! Haydi!”

— Böyle şey olmaz. Kabul eder miyim?

— O yüzden ona da muhtaçsın. Başka kazancın yok. ister istemez kabul edeceksin! Şimdi bu vaziyet karşısında senin bir kere bile yüzde doksan hisse almana imkân var mı?

— Tabi hayır!

— Bunu aranızda hakem olan bana anlatmaya çalışıyorsun! Diyorsun ki: “Samoil Efendi! Bu vaziyet doğrudan doğruya benim müşkülde bulunmamdan hayasızca istifade etmektir. Ben elli kiloyum! Hayım Efendi’yi ömrümün sonuna kadar bir kere bile yenemem! Kaldı ki, o yüzde doksan aldığı için benden daha iyi besleniyor. Buna bir çare bul!"

— Elbette! Hükümetin vazifesi de buna çare bulmaktır!

— İyi ama, beni Hayım Efendi çağırmış. Kendi zararına çalışmaya başlarsam def eder!

— Edemez! Ne haddine! Mustafa Kemal Paşa’yı hangi tüccar def edebilir?

— Bakalım! Hayım Efendi, beni def etmeye kalktı. Ben de haka- rar bir adam olduğum için kulak asmadım, ille, “bu muvazenesiz vaziyette zayıfm-fakirin hakkım arayacağım!" dedim.

— Tamam!

— Tamam ya... O zaman da Hayım güreş etmez! Eskiden beri yüzde doksanları aldığı için biriktirdiği parası var. Akıllı da... Yani bizim ona muhtaç olduğumuzu biliyor. Güreşmiyor. Sen zaten günü gününe yiyordum. O gün güreş olmadı. Akşama açsın. Bu sefer ne diyeceksin? “Haydi beni güreştir!" diyeceksin. Kaldı ki benim geçimim de sizin güreşten çıkıyordu. Güreş olmasa hakeme ihtiyaç olmaz... İkimiz de müşküle düştük! N’olacak?

— Hayım Efendi’yi güreşe mecbur edeceğiz!

— Hayım Efendi’yi güreşe mecbur ettiğimiz dakikada, ben bitaraflıktan çıkıyorum. Derhal sizden taraf oluyorum! Hayım Efendi, “Beni soyuyorlar, bana işkence ediyorlar. Hayat hakkı, hürriyet vermiyorlar!” diye bağırıyor. Haklıdır. Son çare, bir başka Hayım Efendi bulalım!

— Evet!

— Bütün dünyadaki yüz kiloluk Hayım efendiler, aynı oyunu yaparak geçinmektedirler. Oradaki yüzde doksanı bırakıp burada yüzde elliye neden razı olacaklarmış! Bir de şu ciheti söyleyeyim: Evvelki usulde... Yani sizin güreş ettiğiniz sıralarda, Hayım Efendi yüzde doksan alıp size yüzde on verirken ben mesela yol parası namıyla Ha- yım Efendi’den yüzde doksanından da beş lira, sizin yüzde onunuzdan da beş lira alıyordum. Hayım efendiler az, Murat efendiler çok olduklarından bu beş liraların yekunu sizin verdiklerinizle kabarıyordu. Ben şimdi bu tatlı düzeni bozar da, sizin hakkınızı arayacağım diye işi tatil eder miyim? Zaten böyle bir yol tutmam ihtimali olsa İlayım Efendi beni hakem tutar mı?

Murat, sorduğu sualle Ertuğrul Hikmet’i asıl güvendiği yerde yakalayıp haklayacağını sanmıştı. Çok üzüldü:

— Misale göre doğru gibi, dedi, lâkin hamdolsun bir millet iki tane panayır güreşçisinden ibaret değil... Beni kimse yüz kiloluk bir adamla güreş edip onun verdiği sadakayla iktifaya mecbur bırakmıyor. işime gelmez gidiyorum!

— Tabi... İşinize gelmezse... işsizliğe gidiyorsunuz... Yani asıl müsavata... ki sefalettir. Hoşsunuz Murat Efendi, içtimai-zaruri iç gücünün pazarda ne ettiğini, bunu kimin neye göre hesapladığını, yani “Okka nereye gitsek dört yüz dirhem!" sözünün ne manaya geldiğini tabi bilmiyorsunuz!

— Hayır!

—   işte size bir kocaman teşekkür daha... — Sonra sofranın üzerine biraz eğildi. Meydan okur gibi —: Bu da benim kumanm, dedi, bana her zaman heyecan verir.

— Anlamadım!

— Zararı yok. Madem ki arıyorsunuz, bir gün muhakkak bulacaksınız! O gün size bir üçüncü teşekkür borçluyum!

Murat yüzüne öyle şaşkın bakıyordu ki, az kalsın, “Size birkaç kitap getireceğim!" diyecekti. Hakikaten korkarak dişlerini sıktı. Telaşla kadehini aldı:

— İçelim! diye güldü, saçmalıyorsunuz! Baksanıza Reçina kızım nerdeyse uyuyacak... Haydi gramofona bakınız. Gençler biraz dans etsinler!

Murat bu sözde, asıl mühim meseleyi örtbas etmek isteyen bir kurnazlık sezdi. Herif ikidir, cahilliğini yüzüne vuruyordu. Hem de hangi mevzuda?.. En çok emin olduğu, emin olmaktan asla yorultna- yacağı bir bahiste.

Deminki meydan okumaya karşılık verir gibi, kadehini kaldırdı:

— Mustafa Kemal Paşa’nın şerefine! dedi

Samoil Efendi:

— Madem ki ısrar ediyorsunuz! Pekâlâ! diyerek kadehi sonuna kadar içti.

Davette Samoil Efendi’nin de bulunması Reçina’yla kurdukları planı altüst etmişti. Murat mecburen ihtiyar zenginle beraber tramvay caddesine kadar yürüyecekti. Bereket versin bir aralık kız:

— Ben seni beklerim! İslık çal! diyebilmişti.

Murat, Samoil Efendi’den yokuşun başında aynldı. Geri döndü. Valansiya fokstrotundan daha iki nefes üflememişti ki kapı yavaşça açıldı.

— Yattılar mı? diye sordu.

— Aldırma! Annem biliyor! Haydi al beni!

Murat, güzel yüzünü avuçlarının arasına aldı. Merdivene başlamadan bir kere öptü:

— Sabahleyin uykuda kalmak yok! dedi.

— Annem biliyor, dedim ya...

— Sen mi söyledin?

— Hayır! Tamara Ablamla beraber olduğumuz gece görmüş...

— Ben utanırım... Haberim olsa... Gelmezdim! Ayıp!

— Babamla beraber yaptıklanndan başka bir şey yapmıyoruz? Haydi çabuk çıkalım! Koşarak...

*

Serbest Fırka işi ciddileştikçe Murat, sanki kendisi yeniliyormuş gibi sinirleniyordu. Millet, amelesi, esnafı, münevverleri, hattâ talebeleriyle, daha birkaç hafta evveline kadar adı bile çoktan unutulmuş olan Fethi Bey’in arkasına düşmüştü.

Yazıhaneye artık her zümreden partililer geliyor, türlü dertlerini Gelil Bey’e döküyorlardı. Murat, her fırsatta bunlarla konuşmuştu, içlerinde birisi bile olup bitenlerden haberdar değildi.

Üşenmeden, bıkmadan parti programının Deli Nizam tarafından nasıl hazırlandığını, bu işin hangi sebeplerden dipsiz olduğunu anlatmaya çalışıyor, başka başka kelimelerle şu cevabı alıyordu:

— Aldırmaaaa... Altı üstünden belki iyi çıkar!

Bu söz, usanma, halden memnun olmama, değişiklik isteme alametiydi. Korkunç tarafı, istenilen değişikliğin şekli ortada yoktu.

Şimdilik “Mustafa Kemal” adı pek ileri sürülmüyor, hiç kimse ona karşı olduğunu söylemeye cesaret edemiyordu. Halbuki, en aptallar bile bu ayağa kalkışın doğrudan doğruya onun şahsını kast ettiğini anlardı. Cumhuriyetten beri olup bitenlerden memnun kalmamış kim varsa cümlesi muhalefette bırleşivermişlerdi. Arada “Fes geri gelecekmiş!", “Tekkeler açılacak, tabi!”, “Cânım Arap harfleri! Az kalsın cümlemiz kapkara cahil olayazdık!", “Nedir bu kadınların açık sapıklığı? Daireleri kanlar tutmuş, erkekler işsiz dolaşıyor!” sözleri de dolaşıyordu.

Murat, kuruluştan ben 8-9 sene ancak geçtiğini hesapladığı zaman âdeta korkuya kapıldı. Bu kadarcık bir müddet içinde bu millet, Mustafa Kemal’i bütün inkılaplarıyla beraber nasıl, neden inkâra kalkıyordu?

Hele bu sabah, artık korkmaya da, sinirlenmeye de fırsat bulamamış, şaşırmıştı.

içeri birdenbire bir sürü kılıksız, kıyafetsiz, tıraşları bir parmak uzamış, ter kokan, gözleri öfkeyle kararmış herif girdi.

Parti merkezinden Çelil Bey’e yollanmışlar.

— Siz nesiniz?

—  Kasımpaşa odun iskelesinde hamalız bey!

—  Ne istiyorsunuz?

—   Bizi işten çıkardılar.

—  Kim çıkardı?

—  Hükümet!

—  Neden?

— Şerbet Fırka’danız da!..

—  Ne yaptınız?

—   Fırkaya kaydolduk!

— Daha mı iyi?

Çelil Bey’in kendilerinden olması, Murat'ı da öyle farz ettiriyordu. Kapıya korkarak bakıp akıldaneleri olan -tepesini usturayla kazıtıp kenarlarında çepeçevre saç bırakmış- karayagız Kürt:

— İyi olmaz mı? dedi. Yere batsın namertler!

— İyi olduğuna iyice kanaat getirdiniz mi^7

— Bunlardan beteri olmaz! Din yok, iman yok bey... Merhamet yok!.. Gâvur bunlardan iyi...

— Demek Serbest Fırka kazanırsa... Yaşayacak mıyız?

— Biz fukarayız bey!.. Biz, bizi semerden kurtarmayacaklarını biliriz. Senin gibi efendilerin masasında gözümüz yok... Lâkin “Halk"tan çok çektik. Biraz da bu hükmetsin! Görelim bir... Değişsin yahu! Bu da Allah’ın emri değil ya... O paşa olmasın da biraz bu paşa olsun.

Çelil Bey, bir haftanın içinde belli belirsiz zayıflamıştı. Gene telaşla içeri girdi. Kalabalığı görünce durakladı:

— Hayrola! diye sordu.

Oturanlar zıplayıp kalktılar. “Hazır ol" vaziyetine geçtiler. Akılda- ne meseleyi anlattı. Merkezden buraya göndermişler:

— Bizi alacakmışsın da vilayete götürecekmişsin! Vali bizi tekrardan işe koyarmış!

— Merkezden böyle mi söylediler?

— Evet!

— Kendileri neden götürmüyorlar?

— Onlar da götürüyor. Biz elli kişiden fazlayız. Sana on dört kişi geldik...

Çelil Bey, Murat’a çaresizlikle baktı:

— Ben şaşırdım yahu! diye öfkelendi. Bu nasıl parti! Hasmın valisi bize rahmet mi okur? — Fazla söylemiş gibi sustu —: Hele gidelim! Peki! dedi.

Döndüğü zaman büsbütün öfkelenmişti.

— Karagöz oynuyoruz ötesi yok, dedi, herifleri tekrardan işe aldılar. Peki neden çıkarıyorlar? Deli Çelil beş lira otomobil parası versin diye mi?

— Otomobille mi götürdünüz?

— Manga koluyla götürecek değilim ya... Serde ittihatçılık var. Bir de “Babıali’yi tekrardan basmaya gelmiş" mi desinler! Ne belaya çattık bilmem ki... Beni arayan?...

— Parti merkezinden sordular. Uğramanızı rica ettiler.

— Hoppala! Tamam! Biz bu yazıhaneyi kapatsak gerektir. Mahkemelere de yüzüm kalmadı. — Sesini alçalttı —: Bereket hepsi Ser- best’e taraftar. Gizli din taşıyoruz. Yoksa hiç böyle talik ederler miydi? Davaları tekmil kaybederdik maazallah...

Çelil Bey gidince, çoktan beri görünmeyen Hamdi Bey geldi.

Murat onu görür görmez evvela telaşlandı, sonra sevindi. Telaşlanmasının sebebi, bütün tanıdıktan ve sevdikleri gibi Hamdi Bey’in de Serbest Fırka taraftarı olmasındandı. Buna karşılık kendisinin Halk Partisi’ni tutmasının makul bahanesini üç, dört günden ben nihayet bulmuştu. “Babam Kuvayı Milliyecı’ydi! Kuvayı Milliyeci olarak kanını döktü. Ben babamın bu en şerefli işini n’olursa olsun takibe mecburum'” diyordu. Her ne kadar Ertuğrul Hikmet olacak laf ebesi, buna da cevap bulmuş, “Rahmetli Mahir Amcam! işlerin bu hal almasına razı mıydı bakalım^7 Bir de ölmüş adamlara iftira etme münafık^1" demişti ama, Murat’ın yüreği eskisinden daha ferahtı.

Hamdi Bey elini uzattı:

— Bu senin patronla geçinemiyoruz Murat Bey, dedi, galiba seninle de artık geçinemeyeceğiz'

— Neden^7 Zannetmem!

— Neden olur mu^7 Burası Serbest Fırka ocağı olmuş. Bizse Halk Partisi’ndeniz!

Murat evvela anlayamadı, sonra inanmadı:

— Halk Partisi’nden mi? Sahi mi?

— Elbette!

Murat, ümitsiz ümitsiz baktı. Biraz şüphelendi. Ve nihayet Hamdi Bey’in ciddi söylediğini anlayarak sevinçle davrandı:

— Sahi mi? Halk Partisi’nden misiniz? Hay Allah razı olsun!

— Ne var?

— Ben de Halk Partisi’ndenim, yahu! Bir sevindim ki...

Şaşırmak sırası Hamdi Bey’e gelmişti. O da karşısındakinin alay edip etmediğini araştırdı. Halk Partisi’nden yana olmak bugünlerde o kadar inanılmaz bir haldi.

— Peki patron?

— Patrondan bana ne? Patronluk başka bu iş başka...

— Orası da doğru ya... — Güldü —: Öyleyse Ertuğrul Bey’le çekişirsiniz!

— Hiç sorma! Herkes onunla beraber. Canım sıkılıyor.

— Aldırma! — Sesini alçalttı —: Bu bir oyun! Yakında göreceksin. Biz kazanacağız! Kurulmuş bir düzen, kurulmuş düzendir. Doğrusu ben de evvela “Ne biçim iş!" dedim. Sonra bizim merkez memuru çağırmış. iyi adamdır. Görüştük. Meseleyi açtı. “Sakın haa!.." dedi. Benim siyasete aklım zaten ermez! O gelmiş, bu gitmiş. Sonra mahallede ileri gelen külhanbeylerini topladık. Şimdi intihabatta hepimizin vazifesi var... Sen hiç merak etme... Evelallah, haklarından geliriz.

— Merak etmiyorum... Lâkin insan kızıyor.

— Kızmaz mı? Bir şey bilseler canım yanmaz! Hepsi de benden beter!.. Dün parti reisi çağırmış, konuştuk. Mahallenin ahvalini sordu. “Kendinize güveniyor musunuz?” dedi. “Sayende güveniyoruz! Reyle olursa reyle, zorla olursa zorla..." dedim. Güldü. Masraf için bir miktar para verdi. Kazanırsak ellişer lira var. Şehzadebaşı’nda nasılsınız?

— Bilmem. Ben yatmaya gidiyorum. Sabahleyin de buraya geliyorum.

— Orası da iyidir. Çakır Mehmet, Kürt Recep, Şükrü falan hazırlar... Hele bizim mahalleyi görsen, ne kadar yürekli delikanlı varsa kahvede toplanıyoruz. Serbest’çiler domuz gibi bakıyorlar. Hoşuma gidiyor bir taraftan da... Vakit geçiyor. Herifler de boş oturmuyorlar. Nafi Bey çağırmış gittim. “Hamdi Bey, oğlum dedi, biz senden eminiz. Lâkin arkadaşlar Halk’çı olduğunu söylediler. Ben inanmadım!" dedi. “İnan Efendi baba, dedim, ben Mustafa Kemal Paşa’dan aynla- mam!" dedim. “Biz de Mustafa Kemal Paşa’yla beraberiz!" demez mi? Kör dövüşü âdeta...

— Mustafa Kemal Paşa hakkında parti reisi ne söyledi?

— Ne söyleyecek? Mustafa Kemal Paşa, Halk Partisi.’nin 1 numaralı azası... Dedim ya... Bu bir oyun... Hayret Bey “Ben ikisinde de yo- kum" diyor, doğru mu?

— Evet! O karışmıyor!

— Bilirim. Zaten kanşmaz. Sormama sebep: Bütün çocuklar bizden taraf. Onu da Halkçı yaptılar mı? diye... Bu akşam kahvede buluşalım da Ertuğrul Hikmet Bey’i kızdıralım...

—   iyi olur!

— Hiç korkma, iddiaya gir... Belediye intihabatını mutlaka biz kazanacağız. Ben yerinden haber aldım. Ertuğrul Bey’in bir rakısını içelim.

— Fena fikir değil...

— Nasıl işler? Alıştın ya artık!

— Alıştım.

—   ikisi de senden memnunlar. Kaç kere teşekkür ettiler.

— Eksik olmayın! İyiliğinizi hiç unutmayacağım!

— Ne iyiliği. Vallaha danlınm... — Aklına bir şey gelmiş gibi durakladı —: Hani senin bir Alı vardı. Şu güzel oğlan!..

— Rica ederim...

— Yok canım, namuslu diyordun... Galata Köprüsünden betermiş, Hayret Bey’e kadar düştükten sonra artık gerisini hesapla! Geçen gün bir yerde rastladım. Konuştuk. Seni burada görünce neye uğradığını şaşırmış, “Bir aralık Murat Ağabeyimin boynuna sarılmak aklıma geldi. Döver diye korktum!” dedi. “Sakın haaa... Vallaha döverdi!" dedim, iyi demiş miyim?

Murat: “O da mı Halk Partisi’nden... O da mı bizden?" diyecekti.

Somurtarak sustu. Peki! Babası Mahir Efendi ile bütün adamların, Hamdi Beylerin, mahalle kopuklannm uzaktan yakından ne münasebeti olabilirdi. Mustafa Kemal Paşa, kala kala bunlara mı kalmıştı?

Büyük bir telaş içinde, Hamdi Bey’in söylediklerini anlamaya çalışıyordu. “Yann" gazetesini taşlayacaklarmış da parti reisi müsaade etmemiş. Arif Oruç’un maiyetinde de beş-altı tane külhanbeyi bulunuyormuş. Herif muhalefetten kazandığı paralan barlarda, kerhanede su gibi sarf ediyormuş.

— Halbuki, eşek, diyordu. Bu sel her zaman böyle akmaz! Otuz bin satıyorsun! Günde en az bıraksa yedi yüz, sekiz yüz lira bırakır... Bir, iki apartman demek... Sonunda lazım olacak!

Bir başka münasebetsizlik daha vuku bulmuştu. Burhan Cahit denilen rezil, Halk Partisi’ne ait Karagöz gazetesini çıkartıyormuş. Serbest Fırka zuhur edince ne yapsa iyi:

— O çarşamba Karagöz’ü çıkarmamış. Yerine “Köroglu" isminde bir başka gazete çıkarmış. Karagöz’ün bayi listesi elinde ya... Onlara yolluyor. Birer de mektup. “Bundan sonra “Karagöz" yerine “Köroglu’’ basılacak" diyerek... Şimdi Karagöz’ü çıkarmak için muharrir arıyorlar. Duyduğuma göre Ankara’dan Aka Gündüz gelecekmiş...

Murat’ın keyfi kaçmıştı. Hamdi Bey’e belli etmemek için akla karayı seçti.

*

Adliye dönüşü tramvayda gene etrafa kulak veriyordu, Bu suretle efkârı umumiyenin temayülünü günü gününe, hattâ saati saatine öğrendiğine kaniydi.

— Peki, millet ne kazanacak? Hep puşt kavgası!

—   Millet mi? Becerebilirse çok şey kazanır!

—  Ne, mesela?

— Birader, düşman yekpareyken mi daha kolay yenilir, parçalanmışken mi? Bence, şimdi ikiye ayrıldılar, ilerde, dörde, beşe, yüze ayrılırlar. Çarpışır, çekişir yıpranırlar. Aralıkta belki boynumuzdan bu boyunduruğu çıkarırız.

— “Baba cennetliksin!" demiş. “Oğlum hiç umamıyorum!” demiş. O hesap, hiç umamıyorum.

— N’apacaksm? İşte başka çare yok!..

Ayakta duran iki delikanlıdan birisi, tramvaya yeni binen bir genç kadını göstererek güldü:

— Nah bu da sizden!

— Neye bizden oluyormuş?

— Canım neyesi var mı? Serbest Fırka'dan olmasa göğsünü memelerine kadar açar mı?..

— Demek sen ona mı aldandın? May akima şaşayım. Tam sizden... Halk Partisi’nden...

— Sebep!

— Yüreği yanıyor. Yakasını çekip yırtmış... Eyvah! Bir hal oluyorum, diyerek...

— Yakıştıramadık..

— Öyle bir yakıştırdım ki... Sonra baksana ağız da, tırnaklan da kan içinde... Milletin derisini yüzmüş, ciğerini yemiş... Halk Partisi, tamam!

— Sus yahu! Yavaş söyle! Sen de bu işi iyice ciddiye aldın!

Murat’ın can sıkıntısı büsbütün arttı. Siyasi dedikodunun, parti mücadelesinin ne belalı şey olduğunu yeni yeni anlıyordu. Üç dört gündür her sabah niyet ettiği halde Aliye Hanımefendilere gidememişti. Reçina’dan kurtulursa kahveye koşuyor, lüzumsuz, neticesiz, karmakarışık bir münakaşayla gece yansını edip hastalanmış gibi yatağa düşüyordu.

Kendisine bile henüz itiraf edemediği bir kanaata doğru gitmekteydi. Ertuğrul Hikmet de, kendisi de hiçbir esaslı netice elde edemiyorlardı. Çünkü ikisinin bulunduğu yerde de ciddiyet yoktu. Ciddiyetle hiçbir alakası görünmeyen bir meselenin nasıl olup böyle aynı zamanda bir millet hayatının istikbalini, bekasını, hattâ her şeyini tayin edecek mertebede ehemmiyet kesbettiğini bir türlü anlayamıyordu. “İnsan muharebede şakadan ölür!" diye bir söz okumuştu. “Muharebe” ve “Ölüm” bile çok defa “Şaka” haline geliyorsa, “Ciddi” denilen ne idi?

Bir aralık İbrahim Rıza’ya hak verdi. En iyisi, kendine bir meşgale bulup dünyadan elini, eteğini çekmek! diye düşündü. Zaten eski adamlar ne demişler? “Ayağını sıcak tut..." falan filan... Ertuğrul Hikmet, bunu da hatırladıkça beğendiği fakat yüzüne karşı pek de kabul etmeye yanaşmadığı bir cevap bulmuştu: “Ah onlar da seni bıraksalar. Şiir yazmaya oturursun! Harbe davet ederler. Bırakmazlar ki...”

Hanın kapısı önünde uzun boylu, kederli, usanmış yüzüyle Ne- cip’i görünce şaşırdı:

— Hayrola dedi. Senin bizim sokakta ne işin var?

— Ne işim varmış?.. Yahu sabahtan beri başım döndü. Bir müddet avukatınızın adını hatırlamaya çalıştım. Bana kalsa hatırlayamam! Zorladılar.

— Kim?

— Zorladılar. Bu sefer de telefon rehberinde adresini aradık. Telefon ettik. Cevap çıkmadı. Bu sefer de beni yolladılar. Yanm saattir bekliyorum.

— Kim canım?

— Fatma Hanım!

—   Nerede kendisi?

—   Muhallebicide oturuyor.

—   Ne var? Bir şey mi olmuş?

— Bilmiyorum. Bana söylerler mi? Biz deli güllabicisiyiz! Haydi yürü!

—   Bir dakika... Siz buraya gelseniz...

— Gelmiyor. Bende söyledim. Utanıyormuş. Sizi mutlaka görmeliymiş... Bir şeyler efendim!..

— Öyleyse, sen haydi git... Yalnız kalması icap etmez! Ben şimdi işimi bitirir derhal gelirim.

— Geç kalma! Benim canım sıkılıyor.

— Kalmam... Dursana! Nereye? Hangi muhallebici olduğunu söylemedin!

— Poğaçacının bitişiğinde... Allasen bekletme... Ben laf bulamıyorum. Benimle alay ediyorlar. Sana şaşıyorum! O lakırdıları bir yerden mi ezberliyorsun?

— Tabi! “Adab-ı Muaşeret” kitabından...

— Bilmem ki bir tane de ben mi alsam! Büsbütün mü şaşırırım^1

Murat arkadaşının arkasından sempatiyle baktı.

Fatma’nın kendisini böyle uzun uzadıya bekleyerek neye aradığını merak etmeyi akima getirmeden, bu işe memnun olmuştu. Kaç gündür kalkıp gidemeyişinin sebebi şimdi açıkça anlaşılıyordu. Taksim Bahçesi'ndeki tesadüften sonra Aliye Hanım Teyzesini görmeye utanmıştı.

Yukan çıktı. Çelil Bey’den izin istedi.

Adamcağız, iyice bunalmış bir tavırla:

—   isabet, isabet, dedi, kapayalım da gidelim... Deli olacağım... — Bu sözüne kendisi de güldü —: Sanki değiliz de... Mamafih, bu akşam martaval dinlemeye de, martaval söylemeye de takatim yok... Haydi çabuk savuşalım...

Murat, “martavaldan ziyade, Reçina’ya takılmaktan korkuyordu. Bu sözü ikiletmedi.

Fatma her zamanki gibi pek şık ve pek ciddiydi. Bu ciddiyetle Murat daima bir parça gurur sezer, beğenirdi. Nitekim hiç beklememiş gibi:

— Bonjur! diye elini uzatmıştı.

— Geç mi kaldım? Ne vardı. Bonjur^1

— Hiç! Sizi götürmeye geldim. Başka çare bulamadık. Annem görüşmek istedi.

— Hayhay! Baş üstüne... Ben de kaç gündür gelmek istiyordum.

— Öyle mi? Müsaade ederseniz Necip Bey’i gönderelim! Neredeyse can sıkıntısından ölecek!

Necip “estağfurullah” manasına bir şeyler mırıldandı. Yüzü müşküle düştüğü zamanki sevimli halini almıştı.

— Evet, gitmeliyim, diye kalktı.

— Mualla’ya, Süheyla'ya selam ederim. Mersi! Epey yoruldunuz! Murat Bey de selam eder mi?

— Tabı... Hürmetlerimi söylersin! Süheyla Hanım’ın valdelerinin ellerini öperim.

Bir taraftan da Necip’le beraber neden kalkmadıklarını düşünüyordu.

— Birer dondurma yiyelim mi? diye sordu.

— Peki! Dinlenirsiniz! Pek yorgun görünüyorsunuz!

— Ben mi? Neden?

— Bilir miyim? Annem, sonra pişman oldu. “Acaba kabalık mı ettik?" diye üzüldü.

—   Anlayamadım.

—   O gece masanıza oturmadığımız için... Bize gücenmediniz ya...

—   Hayır! — Bir an düşündü —: Sesinizi birdenbire duyunca boş bulundum.

Sonra... Yanınızda erkek olduğunu da ilk bakışta anlayamadım. -Gözlerini indirdi.- Çok güzel bir zabit!

Sanki pek mühimmiş gibi nefesini keserek cevap bekledi. Fatma her zamanki kibirli sesiyle:

— Bu sizin fikriniz mi? Yoksa o geceki ahbaplarınızın fikri mı? diye sordu.

Murat başını süratle kaldırdı. Hayretle baktı:

— Hangisi? -Kendisini aynı süratle topladı.-

— Zabitin güzelliği sözü mü? Benim fikrim!

—    iyi öyleyse... Ben arkadaşlarınızın zannettim de...

— Hayır! Benim arkadaşlarım, ben yanlarındayken başka erkeklerle bu kadar meşgul olamazlar.

—  Neden?

— Yasaktır. Ben sizin her zaman tuhaf bulduğunuz adamım!

—   Öyleyse... Sizin de güzel bulduğunuz zabıt annemin pokerci

ahbaplarmdandır. O sizi, benim gibi tuhaf bulmadı. Herhalde arkadaşlarınızı tanıyor olmalı. Bize bunu açıkça söylemedi ama... — dedi ki —: “Ben bu Murat Bey’i neden tanıyorum?” dedi. Ben bu sözü arkadaşlarınıza bakınca sizi mutlaka tanıması lazımmış manasına aldım. — Güldü —: Mamafih o gece halinize gıpta edenler çoktu. Erkekler bunu hiç de saklamadılar. Yanımızdaki masada oturanlar hep sizden bahsettiler.

— Onlar tanıyorlar mıymış?

— Onlar arkadaşlarınızı da tanımıyorlardı. Birisi, “Bu gece dünyanın en mesut erkeği şu nefti elbiseli, delikanlıdır", dedi. Bir müddet sonra, “Mustafa Kemal görmesin^1.” diye manasız görünen bir laf ortaya attı. Arkadaşları sordular: “Baksanıza” dedi, nefti elbiseli delikanlı, “iki tane dünya güzelinin ikisini birden seviyor. Deminden beri dikkat ettim. Muamelesinde zerre kadar fark yok! Onlar da bundan memnun^1 Öyleyse bu hal düpedüz ‘taaddüd-ü zevcat’ oluyor ki ... Mustafa Kemal razı gelmez^1" Diğerleri güldüler. “Artık Serbest Fırka var. Kabildir,” dediler.

— Çok iyi görmüşler. Birisi ablamdı. Birisi yazıhane arkadaşım... İkisi de benden bir başka muamele bekliyorlardı.

— Ablanız mı? Rahmetli Canseza Teyzenin kızı olduğunu bilmiyordum. Hem öyle bir kız ki, kendi yaşında var.

Murat güldü.

— Evet, dedi, rahmetli Canseza Hanım böyle bir kızı olduğunu bilemezdi. Çünkü Tamara Ablam Rusya’da doğmuştur. Memlekete geleli on sene oluyor.

— Bir Rus ablayı Ayşe’ye pek zor anlatabileceksiniz. Ayşe’yi hatırladınız mı? Doktor Lütfi Bey’in kızını...

— Evet!

— Matmazel Safo’yu beğendiği, müdafaanızı da kabul ettiği halde, hâlâ yadırgadığını zannederim... Matmazel Safo nasıldırlar?

— Sahi! Haberiniz yok^1 Öldü... Biliyor musunuz?

Fatma gözlerini kırpıştırdı, inanmayacak gibi oldu. Sonra:

— Sahi mi? Çok üzüldüm, dedi, neden? Hiç de hasta görünmüyordu.

— Birdenbire... Tifodan... Kurtaramadılar...

— Vah vah! Ben de bizi tamamıyla başka sebeplerden ihmal ettiniz diye darılmıştım. Başınız sağolsun Murat Ağabey!.. — Elini Murat’ın eli üzerine koydu —: Çok üzüldünüz mü?

— Çok!

— Değerdi... — Bir şeyi hatırlayarak yüzüne bir tuhaf baktı —: O gece... Pek kederli görünmediniz, yani ben bir şeyden şüphelenmedim.

— Ne bileyim? Bazısı buna “katı yüreklilik” der. Bazısı “kuvvet alameti” sayar. Ben “asıl zaaf budur” diyorum. Tamara Abla ile Matmazel Reçina, felaketi duyup beni teselliye koşmuşlardı. Onları da kederlendirmemek için cehdetmiştim. Demek becerebilmiş miyim?

— Çok güzel becerdiniz! Hattâ bir aralık, annem, “Peki bize getirdiği küçük esmeri n’apmış?” diye sordu. Güzel dediğiniz zabit de, “Bunların arasına hiçbir esmer yaraşmazdı” diye cevap verdi.

Murat, esmer bir kız olan Fatma’nın yüzüne dimdik baktı.

—   Sahi! Böyle mi söyledi?

—   Aynen! Evet!

— Halbuki ben, Safo’yu bilmem ama, sizi o gece arkadaşlarımın arasında pek yaraşır bulmuştum.

— Teşekkür ederim. Herkesin kanaati bir olmuyor ki... Bahusus... Şimdi başka parti de var.

— Rica ederim... Bir de sizinle parti meselesi açmayalım!

— Kabil mi? Mesela, şimdi bonjurdan evvel bir sual var? “Hangi partidensiniz?” diyorlar.

— Öyleyse ilk ve son defa bitirelim: “Ben Halk Partisi’ndenim!"

—   Ciddi mi söylüyorsunuz! Öyleyse siz İkincisiniz!

—    Ne İkincisi...

— Halk Partisi’nden olduğunu söyleyen ikinci insan... Bütün millet ya “Serbest” diyor, yahut “Benim alakam yok!”

— Birincisi kim? Terbiyesiz zabit mi?

— Hemen kızmayın canım! Terbiyesiz değil, hahikatperest... Birincisi bizim Ayşe. O Mustafa Kemal Paşa’ya tapar!..

— Haklıdır. Ben de tapanm! Siz Fatma?

— Kimseye hamdolsun tapmıyorum.

— Partiden bahsettim.

— Hiç aklım ermiyor, erdirmeye de çalışmıyorum. Tanıştım tanışalı Necip’le mutabık kaldığımız biricik fikir bu... Demin konuşurken böyle olduğunu anladım da şaştım. Gidelim mi? Bir yere telefon etmek isterseniz ben de beklerim.

— Hayır! Nereden aklınıza geldi?

— Yemekte bizde olacaksınız da...

— Bir şartım var. Annenizden izin alıp Taksim Bahçesine bu sefer beraber gideceğiz! O gece erkeklerin haset ettikleri delikanlıyı bir misli daha kıskanılır hale getirmek için... Olur mu.

Bunu söylediğine derhal pişman oldu. Fatma gülümseyerek baktı.

— Mersi! dedi, başka bir geceye kalsın! Bana karşı her zaman böyle şefkatliydin Murat ağabey!

ikinci defa söylenen “ağabey” sözü Murat’ı bir kat daha mahcup etti. “Rezil bir zampara olup çıktık!" diye düşündü, ahlaksız olduk! Hay Allah!

*

Fatma "Tramvayla gidelim!" diye ısrar ettiği halde, Murat bir otomobil çevirdi. Kazancına göre çok para sarf etmeye, işe başlar başlamaz iyi giden talihi sayesinde biriktirdiği ve eşya almaya bir türlü kıyamadığı birkaç yüz lirayı da harcamaya başlamıştı. Böyle lüzumsuz masraf yaptıktan sonra pişman oluyor, bir daha ihtiyatlı davranmaya karar veriyor, hiçbir zaman da bu kararında duramıyordu. Eğer böyle devam ederse bir iki ay sonra yalnız maaşla geçinmek zorunda kalacak, bu da pek sıkıntılı olacaktı.

Yan gözle Fatma'ya baktı. Profilden bir erkek çocuğa benziyordu. Ona bu benzerliği veren şey, herhalde eskiden beri yüzünde görmeye alıştığı bu gizli keder olsa gerekti. Sahi! Fatma’yı hiçbir vakit diğer yaşıtlan gibi bol neşeli, kahkahalı, hattâ heyecanlı görmemişti. Eskiden beri annesi, tombulluğundan gelen bir serbestlikle, girdiği odaları doldurur, hiçbir şeyi umursamaz zannedilirdi. Anne ile kızın birbirlerine zerre kadar benzememelerine de şaştı. Galiba Fatma babasına çekmişti.

“Bunu ben mi kederlendirdim^7 Diğerlerini kolayca güldürdüğüm halde, Fatma’yı neden neşelendiremiyorum?"

— Sizi iki tane sahici şairle tanıştırırsam memnun olur musunuz?

— Bunların sahteleri de mi var?

— Bana var gibi geliyor. Bakınız nasıl? Şaire eskiden beri derli topluluğu, muvazeneli yaşamayı yaraştıramıyoruz. Bizimkiler, hiçbir zenaat erbabı arasında rastlanamayacak kadar birbirlerine zıt tiplerdi. Mesela, birisi uzun, birisi kısa! Birisi tombalak, birisi zayıf, birisi barut gibi sert, birisi pamuk gibi yumuşak, birisi bizde henüz pek derbeder olan gazeteciliği bile istiklaline, hürriyetine uymayan bir disiplin sayar, öteki aylıklı askerdir. Birisi şiirlerini ufacık kâğıtlara, gazete kenarlarına, cigara paketi arkalarına yazar, ezberleyince bunları da derhal def eder; öteki, kenarı yaldızlı defterler kullanır. Bütün işi, şiirlerini mütemadiyen bir defterden diğer deftere özenerek temize çekmektir. Birisi çok kere kendi şiirlerini bile başkasının imişler gibi okur. Böyle hareket etmeyi de bir külfet sayar. Diğeri yalnız tamamlanmış eserlerini değil, yeni bir kafiye bulduğunu dahi söylemek için İzmit’ten İstanbul’a gelir.

— Arkadaş mıdırlar?

—   Onları ekseriya ben bir araya getiririm, ikisinin de canı sıkılmaz. Bunu

arkadaşlık mı sayarsınız?

—   Eh sayılabilir... Evet! Tanışmayı isterdim. Ama daha evvel şiirlerinden

birkaçını görmeliyim!

— Size bunlardan birisinin bir genç kız için yazdığı akrostişi getiririm! Fatma isminde bir kız için...

— Oldu mu canım? Şaka ettiğinizi evvelce söylesenize! İbrahim Rıza Bey mi bunlardan birisi?.. Ben ondan pek hoşlandım. Diğerini de tanımak isterim. Adı nedir?

— Ertuğrul Hikmet!

— Şiirlerini bir yerde neşretmiyor mu?

— Hayır! Şimdilik ezberliyor.

— Durunuz, hatırladım. Matmazel Safo’nun “Ertuğrul Ağabey!" diye bahsettiği zat mı?

— Evet!

— Ölümü onun üzerinde nasıl tesir etti?

— Çok sert... Sanki kabahat bendeymiş gibi benimle üç gün karşılaşmamaya çalıştı. Karşılaştığımız zaman da bir türlü göz göze gelmeye tahammül edemedi. Sonra da özür diledi: “Bazan düşünüyorum, dedi, birisini çok seversek onu ölüme vermeyebiliriz. Hiç değilse bir müddet! İşte bu sebeple ölü sahibine âdeta kızıyorum! Vazifesini yapmamış sayıyorum da...”

— Lirik bir şair olmalı!

— Bilakis... Heccavdır. Aruzla insanı öyle güzel hicveder ki... Öteki şiirlerinde de bilakis benim çok hoşuma giden bir erkeklik var. Neden kederlisiniz Fatma?

— Ben mi? Hiç de kederli değilim!

— Hayır! Kederlisiniz! Size ben mi üzüntü verdim diyeceğim? Çok eskiden çok küçükken de böyle bir haliniz olduğunu hatırlıyorum. Kendinizden rahatsızlık hissettiğiniz olmuyor ya...

— Hayır! Şey istiyorum. Bir küçük ev... Sakin bir ev... Kapıyı hiç kimse çalmamalı... Ne postacı, ne bakkal çırağı, ne dilenci... Yahut da herkes gelmeden evvel bana bir usulle haber vermeliler. İşte bu usulü bir türlü bulamadım. Telefon da olmuyor. Zil sesiyle bir felaket haberi alacakmışım gibi derhal heyecanlanıyorum. Budalalık ama...

— Değil... Asıl insan gibi yaşamak istiyorsunuz. Hepimizin böyle bir sükûneti özlediğimiz zaman olur. Lâkin bizlerde bu arzu yorgunlukla beraber geliyor. Sizde tabii mi?

— Çok... O kadar tabii ki... Gayri tabii dahi denebilir!

Murat, “Orada kendinizi birisiyle bir arada mı düşünürsünüz?” diye soracaktı. Kendisini zapt etti.

Zaten de eve yaklaşmışlardı. Eskiden beri çok çekindiği Aliye Ha- mm Teyzesiyle karşılaşmaya giderken bilhassa Taksim Bahçesi’ndeki tesadüften sonra bu kadar sakin oluşuna hayret etti. Bu sakinlik herhalde Tamara’nın belki de kıskançlıktan söylediği fena sözlerden geliyordu. Aylardan sonra İbrahim Rıza ve Safo’yla gittikleri günü hatırladı. Aliye Hanım Teyzesi hep o neşesine rağmen daima mağrur, hiçbir vaziyette gururunu unutmaz, kendisine mutlaka hâkim, güzel kadındı. Murat onun yüzüne hiçbir zaman dikedik bakamamıştı. Zaten Aliye Hanım Teyzesiyle Naile Sultan, hayalinde ekseriya birbirine karışan iki yüksek, erişilmez ancak lütuf beklenir kadındı.

— Aliye Hanım Teyzem beni neden çağırıyor?

— Bilmem. Bir iş konuşacakmış.

— Sakın, şey için kulaklarımı çekmesin...

— Ne için?

— Taksim Bahçesi’nde bira içtiğim için...

— Biz de bira içtik... Korkmayın... Değil sanırım!

— Beni müdafaa etmenizi rica ederim. Orada olunuz... İcap ederse arkanıza saklanırım.

Fatma gülümsedi. Yanakları çukurlaşmıştı.

Murat:

— Bakınız, Fatma! dedi, size bir nasihat! Rica ederim, çok çok gülmeye çalışınız! Öyle iyi gülüyorsunuz ki... İnsan içinin yıkandığını hissediyor!

— İşte geldik.

Aliye Hanımefendi, kesik kumral saçları, uzun etekli ipek robuyla gene eskisi gibi şahaneydi. Murat’a asla ihtiyarlamayacak gibi geldi. Koşup elini öptü.

Kadın:

— Nihayet birisini mi yollamalı^7 diye gözlerini kısarak baktı, mamafih neden bu kadar hakikatsiz olduğunu artık anladık!

Fatma:

—     Kederi varmış anne! dedi, bu seferlik feci bir mazeret. Hani Matmazel

Safo’yu hatırladınız mı? Bize beraber gelmişlerdi. Bir de şair arkadaşıyla...

— Evet! N’olmuş?

— Ölmüş. Murat Ağabeyim pek kederli... Baksanıza!..

— Vah vah! Üzüldüm. Oturunuz Murat! Pek mi seviyordunuz? Hastalığı neydi? Ama Taksim Bahçesi’nde neşeli gibiydiniz! Ne tuhaf matem tutuyorsunuz!

Fatma, uzak bir sesle:

— Bu da bir kahramanlık, diye alay etmeden konuştu, yanındakilere azap vermemek için... Anladınız mı?

— Yanındakiler! Onlan nerden buldunuz bakayım! Size doğru bir şey söyleyeyim mi? O geceye kadar buraya sevgilinizle beraber geldiğiniz halde sizi hâlâ çocuk sayıyordum. O gece dikkat ettim. “Murat’ı küçükken tanımasaydım, bu karşımdaki delikanlıyı nasıl seyrederim!” diye düşündüm. Kederlendim. Bana iyice ihtiyar olduğumu anlattınız.

— Hayır! O kadar gençsiniz ki... Ben de size aynı düşüncelerle baktım. Sizi tanımasaydım Fatma’nın birkaç yaş büyük hemşiresi zannederdim. Zaten arkadaşlarım da evvela öyle sandılar!

— Sahi mi? İşte buna sevindim. O kadınlan nerden tanıyorsunuz?

— Yazıhaneden...

—   Refik Bey iyi tahmin etmiş...

—  Refik Bey mi?

— Yanımızdaki zabit... O kadar çok insan tanıyor ki... “Bunda bir iş var!” dedi. Ben de sizin pek uslu bir çocuk olduğunuzu söyledim. Fatma avukatınızın adını bildirince, “İşi anladım! dedi, Çelil Bey meşhur kadıncıdır. Madamla matmazel onun ahbaplarından olmalı. Demek ış çıktı. Kâtibiyle yolladı. Ya birazdan kendisi de gelir, yahut delikanlı bunları evlerine kadar götürür!..” İyi bilmiş mi?

— Tastamam!

Fatma:

— Hiç de bilememiş, dedi, güzel madam, Murat Ağabeyimin ablası...

— Sen ne söylüyorsun?

— Vallaha işte, sorunuz, değil mi?

Murat yere baktı:

— ikisi de doğru, diye gülümsedi, Tamara Ablayı Çelil Bey vasıtasıyla tanıdım. Bana acıdı. Yalnızlığıma acıdı. “Benim küçük kardeşim olur musun?" dedi. Minnetle kabul ettim. Sahici ablam olmadığı için, her zaman bunun yoksulluğunu hissetmişimdir. Öteki matmazel de yazıhane komşumuz!

Fatma:

— Arada bardağınızı dolduran, cigaranıza kibrit çakan matmazel değil mi?

— Kederli olduğum için... Merhamet duyuyordu. Kibar kızdır.

Aliye Hanım yüzünü astı:

— Uygunsuz kadınlarmış... Böyleleriyle ahbap olmanızı doğru bulmuyorum. Refik Bey’in söylediğine bakılırsa “abla" dediğiniz kadın...

— Altın gibi yüreği var Aliye Teyze... — Gülümsedi —: Mirasyedi değilim ki, beni soyacak diye korkayım! Hiçbir tehlikeye maruz bulunmuyorum.

— Refik Bey o kanaatte değil, “Ben bu Murat Efendi’yi tanımıyorum. Beyoğlu’nda gezen birisi olsa, mutlak tanırdım. Acemi herhalde biraz," dedi, “böyle kadınların bin tarakta bezi olur. Zavallının başını derde sokar. Mademki tanıyorsunuz... Sevaptır, söyleyin!" dedi. İşte söyledim.

— Teşekkür ederim! Beyoğlu’nun hakikaten acemisiyim! Lâkin Beyoğlu’nda da hiç dolaşmıyorum. Tamara Abla ile pazar geceleri buluşuruz. Arkadaşlarla beraber giderim. Bize piyano çalar, şarkı söyler... Memleketinden bahseder. Mehtap olursa gece yarısından sonra Hacıosman Bayırı’na doğru biraz geçeriz! Hepsi bu kadar... Mamafih tekrar teşekkür ederim. “İkaz edilmiş adam iki misli kuvvetli sayılır” diye bir söz var. En ufak tehlikede... Bilir misiniz, ben her zaman korkak bir adamım. Korkak adamlar da, çok yaşarlarmış...

Fatma değişmek için çıkıyordu. Annesi arkasından seslendi:

— Lütfen bira aldırınız! Bizim Murat kederini öyle dağıtıyor. Âdetini bozmasın!

— Rica ederim...

— Yoksa şarap mı isterdiniz! Sizinle böyle konuşmak bir tuhafıma gidiyor ki...

Sofrada üç kişiydiler. Murat buna memnun oldu. Taksim Bahçe- sı'nde Fatma ismini söylediği zaman kadınların bardaklarına bira koymakta olduğunu hatırladığı için, soğutulmuş şişelerden kadehleri doldurmak istedi. Fatma müsaade etmedi.

— Ben o sarı saçlı matmazelden... Adı neydi?

— Reçina!

— Bir çeşit zamk! Öyle mi?

— Rejina’dır. Biz şaka olsun diye böyle diyoruz!

— Kızmıyor mu?

— Hayır! Zannetmem.

— Ne iyi! Evet Matmazel Reçina’dan daha katı kalpli değilim... Madem kı böyle bir teselli usulü keşfedilmiş...

Bir müddet sonra Aliye Hanım:

— Bakın sizi neden istedim, dedi, avukat yanında çalıştığınızı söylediğiniz zaman aklıma gelmişti. Belki uğrarsanız diye bekledim. Bizim, biliyorsunuz birkaç parça emlakimiz var. Verdikleri sıkıntı, getirdikleri kirayı kat kat geçiyor. Öyle bir şey ki... Durup dumrken yabancılara mı terk edeyim. Bir zaman avukata bıraktım, büsbütün içinden çıkılmaz hale geldi. Bir müddet bir eski emektarımız uğraştı. Adamcağızı az kalsın deli edeceklerdi. Zaman pek fena... Bunlar da Beyoğlu’nun bir yerlerinde ki, oraya benim de, Fatma’nın da sık sık gitmemiz icap etmiyor. Bir sürü aslı faslı belirsiz insanla karşılaşıyoruz. Kapıcılar el adamı! Güvenmek olmuyor. Bir keresinde kontura-to sahtekârlığına bile rastladık. Bazı kiracılar, kimsesiz olduğumuzu sezdikleri için aylardır on para vermiyor. Allah razı olsun, bir müddet Refik Bey baktı. Lâkin onun da vazifesi mani oluyor. Bir de üniformayla istediği gibi dolaşamıyor. Aklıma geldi: “Madem ki Murat, avukat kâtipliği yapmakta... Kanunları, nizamları, muameleleri bilir, dedim. Bize de yardım etmeyi ister...

— Teşekkür ederim. İyi düşünmüşsünüz!

— Sizden ricamız... Kapıcılarla tanışırsınız. Kirayı savsaklayan kiracılarla görüşürsünüz! Kapıcılarımızın bir kısmı eskidirler. Emindirler. Onlar topladıkları kiraları bana bizzat getirirler. Bazılarında kapıcı yok. Diğerlerinin kapıcıları aybaşlarında dolaşır kirayı toplarlar. Üst üste ayda sekiz yüz lira kadar bir şey tutuyor. Tabi, seneliği peşin ödenenler bu hesaptan hariç! Ben size aydan aya toplanan paranın yüzde beşini...

— Rica ederim... Hiç olmadı. Deminki sözümü geri alıyorum... imkânı var mı?

— Hemen somurtmayın canım! Bu ücret değil! Masraf... Gideceksiniz, geleceksiniz... Mamafih, zor iştir... Ücret kabul etmemek bahanesini iyi buldunuz... Avukat olmuşsunuz iyice.

— Hayır! O maksatla söylemedim.

— Hangi maksatla söylediniz! Sizden zaruri masraflarınızı düşünmeden böyle bir yardım isteyemem... Bu biraz dolaşıkça, ama basbayağı bizi reddetmek...

— Öyleyse bakınız, nasıl yaparız! Siz bir defter alırsınız. Benim zaruri masraflarımı ona kaydedersiniz! Ne zaman paraya ihtiyacım olursa gelir alının. Bu suretle bir şeyler de biriktirmiş olurum. Ne dersiniz?

Fatma:

— O zaman hesabı yüzde yedi buçuktan yapmalı! dedi.

Aliye Hanım, kızına gücenmiş gibi baktı ve kendisini hemen topladı. Hakikatte diğerlerine yüzde yedi buçuk vermişlerdi. Refik Bey’e gelince... Aliye Hanım onunla hesabı çoktan şaşırdığı için kendisine yeni bir yardımcı arıyordu.

Murat, Fatma’ya hayretle bakarak:

— Siz yüzde beş ile yüzde yedi buçuk arasındaki farkı yoksa biliyor musunuz? diye sordu.

Fatma sadece:

— Bu sene liseyi bitireceğim efendim! diye cevap verdi.

— Demek lisede böyle hesaplar öğretmeye başladılar! Ne iyi! Bizim zamanımızda cebir falan okuturlardı. Bunları da pratikte bellersiniz! derlerdi. Rakamın ehemmiyeti yok. Yalnız ben hakkımı istediğim zaman toptan alacağım!

Aliye Hanım onun, ayda otuz beş lira aylıkla çalıştığını hatırladı:

— Aldığınız para yetişiyor mu? diye sordu.

— Hiç kimseye muhtaç olmuyorum.

— Ne iyi! hem de hanımlara Taksim Bahçesi'nde bira ziyafeti veriyorsunuz! Bereketli bir para...

Fatma öksürdü. Annesinin böyle patavatsızlıkları vardı. Bunu da her zaman küçük gördüğü insanlara karşı yapar, hislerini saklamaya gayret etmezdi.

Murat, bir kaşını kaldırdı:

— Sormayın, dedi. Güldü. Az kalsın, şampanya içirmeye mecbur olacaktım. Bereket versin bahsi kazandım da...

— Şampanya mı? İşte gördünüz mü? Refik Bey’in söylediği tehlike... Sizi acemi buldular...

—   Ben de o sebepten yüzde hissemi siz saklayın dedim ya...

—    Bunu açık söyleyebilirdiniz! Peki! Ben saklayacağım...  Elbise falan

yaptıracağınız zaman söylersiniz... Değil mi Fatma?..

Fatma cevap vermedi.

Babası Mahir Efendi, zaferden sonra pek az yaşadığı müddet içinde, ayda bir kere mutlaka Faunalara uğrar, ekseriya Murat’ı da beraber götürür, her türlü işlerine koşmak isterdi. Bu ziyaretlerden dönerken oğluna her zaman sıkı sıkı tembih etmişti:

— Aliye teyzene hizmet etmeye mecburuz. Ölünceye kadar... Ben ölürsem bu evi hiç unutmayacaksın! Aliye teyzen evlense... Fatma ev- lense... Erkekleri bizi istemeseler... Biz gene Selim amcanın ailesini kollayacağız.

Murat, boş gezdiği sıralarda, hele kılığı kıyafeti perişanken bunu aklına bile getirememişti. İşe girdikten sonra kendisini toplamakla geçen ilk aylarda gene çekingen davrandı. Eğer Refik Bey demlen adam hakkında Tamara abladan duydukları olmasaydı, hayatının karmakanşıklığı içinde babasının vasiyetini daha uzun zaman ihmal edecekti.

Aliye Hanım’ın teklif ettiği hizmet, bu evde olup bitenleri daha kolay anlamasına yarayacağından Murat’ı pek sevindirdi Sevincini biraz bulandıran cihet Fatma’nın işi iyi karşılamaması, memnun olmadığını saklamaya lüzum göstermesiydi. Mamafih bu da Murat’ın göstereceği gayreti ayrıca anırmaya yaradı.

Aliye Hanım, bir münasip zamanda yazıhaneye uğrayıp umumi vekaletname de vereceğini, şimdilik kapıcılara ve kiracılara yeni vekilinin Murat isminde birisi olduğunu bizzat bildireceğini söylemişti.

Bu sebeple Murat, emlaki gezmeye ancak üç gün sonra çıktı. İdaresine terk edilen emlak, biri küçük, diğeri büyük ıkı aparman, iki dükkân ve her biri oda oda kiraya verilen iki evden ibaretti. Apartmanın küçüğü Kallavi Sokağı’nda, büyüğü Tünel başındaydı. Evler Kal- yoncukulluğu’nda, dükkânlar Galata’da bulunuyordu.

Murat, işini bizzat kendisine karşı ciddi tutmuş olmak için büyücek bir defter aldı. Bunu çantasına koyarak yola çıktı. Evvela dükkânlardan geçip konturatoları tetkik etti. Kira müddetlerinin başlangıcını, sonunu, kiracıların adlannı, kefillerini deftere geçirdi. Konturatolarına göre adamların borçlan yoktu. Aybaşlarında uğrayacağını söyledi.

Kallavi Sokağı’ndaki küçük apartmanın Ermeni kapıcısı biçare, hastalıklı bir adamcağızdı. Murat’ı, böyle değişikliklerde kendisine lütfen hizmet verildiğini zannedenlerin hepsi gibi korkarak karşıladı. Altına iskemle koşturdu. Çay ısmarlamaya kalktı. Bir taraftan da:

— Hamdolsun, bugünlerde iyiyim! diyordu. Hastalığım geçti, gitti. Kışın biraz nezle olduk. Hanımefendi, Allah selamet versin! “Sen artık bizim işimizi göremeyeceksin Dikran," diye takılır. Bu kiracı milleti namussuz oluyor beyefendi! Kendin bilmez değilsin ya... Ben alışmamışım! Ben tam on yedi sene Bağdat Demiryolları’nda başkontrol- luk yaptım. Cumhuriyet olunca bizi kumpanya tekaüt etti. İşler kanş- tı. Elimde resmi vesikalar var. Bir münasip zamanda sana göstereyim de bak... Paris’te avukat tuta bilsem birkaç ay içinde şu kadar yüz bin frank alacağım! Düşün bir kere... Beceremedik... Kıracı milleti bu zamanda bir hoş olmuş... Sanki evin tapusuna hissedar. — Sesini alçalttı —: Hepsi iyidirler. İlle ikinci kattaki herif... O nargilesine tükürdüğüm... — Etrafına bakıyor, gözleri korkuyla açılıyordu —: Edepsiz, rezil! Sözünü bilmez. Allah selamet versin. Refik Bey de biraz yumuşak davrandı. — Göz kırptı —: Belki sen de yumuşak davranırsın! Neme lazım! Ben pişkin adamım! Gençliğin halinden anlarım. Apartmanımızda bir o var. Üst tarafı kuzu gibidir. Aybaşı, tırınk! Para peşin!

— Peki! O zatla görüşürüz... Konturatolar sende mi?

— Hayır! Hanımefendide...

— Öyleyse şimdi kiracıların adını kaydedelim!..

Bunu yaptıktan sonra:

— Peki evlerin kiralarını da sen mi topluyorsun? diye sordu.

— Evet! Orası fakir fukara yatağı... Lâkin fakir olmakla hepsi de namussuz değil... O iki evde iki kiracı var. Ne çıkarabiliyoruz ne de kira alabiliyoruz. Hanımefendi kızıyor. Paşa kızında sekiz aylık birikti. O asilzade bir hanım... Şimdi asilzadeliği de, hanımlığı da kalmamış ya... Benim lafım eski vaziyet üzerine... Paşa kızı, kirayı parasızlıktan veremiyor. Parasızlık dediysem... Allah’ın biçaresi... İçkiye para buluyor. Evet bir gün bu fakire ağladı. “İçmezsem deli olacağım!” demesi var ki insan dertli olur. Lâkin Arap karısına geldi mi? Parası var! Gel- gelelim! Allah verdiği canı alamaz! Göreceksin ya... Hanımefendi bana kızar, söylenir. “Kovacağım seni!" diye takılır. Bilmez ki... Ben istemez miyim? Her ay tekmil kiralan bir tamam toplayıp hanımefendinin karşısına alnı açık çıkmayı istemez olur muyum? İşte bu ikisi... Bir de bizim Nur Ağa Efendi, yüzümüzü kara ettiler... Siz de göreceksiniz ya...

Murat, evlerin adreslerini alıp büyük apartmana saptı. Burada tek gözü cam, Kürt kapıcı hiçbir şeyden şikâyetçi değildi. Çorbacılar -Gâvur kiracılar olacak-dinlerine eğri ama, paralarına doğru heriflerdi. Hak bereket versin! Kendisini üzmüyorlardı. Lâkin alttaki geniş dükkân can sıkıyordu. Allah’ın izniyle onu da bir münasibe kiralasa keyfi tamam olacaktı. Hem de kiralayacaktı. On beş gündür, iki efendi, polisle, hükümetle uğraşıyorlardı. Niyetleri, aşağısını bar yapmaktı. Kürt kapıcı:

— İster bar yapsınlar, ister gar yapsınlar, diye güldü, bize kirayı bir tamam versinler de... Sen bana adresini bırak bey... Gelirlerse gönderirim, konturatoyu kesersiniz. Ben gayri adam sarrafı oldum. Kirayı verec.ek kiracıyla dolandırıcıyı ossaat bilirim. Hanıma sor da bak!.. Yılanlı herife bizim hanım üç numarayı vermeyecek oldu. Ben “Verelim!" dedim. Ûç senedir oturuyor. Şeytan kulağına kurşun bir vınkısını duymadım. Bre beyim, bu yılanın da İstanbul’da ne kadar çok sevdalısı varmış?

— Ne yılanı?

— Basbayağı yılan^1 Herif yılan besliyor. Kuş besliyor, tavşan, beyaz fare, balık besliyor. Nah, bizim apartmanın mermer merdivenlerini o Moskoflunun müşterisi eskitti. Yılan alıyorlar, kuş alıyorlar, fare, köpek, kedi, balık alıyorlar. Sevinerek gidiyorlar. Bir iş canım!

Murat, burada da kiracıları kaydetti. Diğer malumatı Aliye Ha- nım’daki konturato varakalanndan doldurmak üzere ayrıldı.

Kalyoncukulluğu’ndaki evlere daha gitmeden orada kendisini nasıl bir manzaranın karşılayacağım anlamıştı. Zaten Hacı Hüsamettin Bey’in tahliye işinden de tecrübesi vardı. Ermeni kapıcının kanaatine göre parası olduğu halde keyfi için kirayı ödemeyen Arap karısı da dahil olduğu halde, bu kiralar kendisinden soruldukça hiç kimseyi sokağa atmamaya çoktan karar vermişti.

Evlerin ikisi de kâgirdiler. Daha eşikten atlar atlamaz insanın yüzüne çirkef kokulu ıslak bir loşluk çarpıyordu. Her oda ağzına kadar sefalet doluydu. Koridorlar o kadar pisti ki, buraya aydan aya kira toplamak için gelmek bile bir mesele sayılırdı. Yan yana olan evlerden birincisinde, üçüncü katta, bir odada yalnız başına oturan paşa kızı, eğer kendisini:

— “Cariyeniz Müşir Şefik Paşa kerimesi Emine Perihan!” diye takdim etmeseydi kabil değil tahmin edemezdi.

Odada eski, berbat, içinde nasıl yarıklığına şaşılacak kadar çarpık çurpuk ve pis bir karyoladan başka hiçbir şey yoktu. (Pardon! Bir de “Zavallı Necdet" romanı). Kadının sırtındaki basma entari, bulaşık bezi kadar kirliydi. Yırtığından üzerinde çamurlar kurumuş bir dizkapağı görünüyordu. Buna mukabil harap yüz dikkatle boyanmış, saçlar ıslatılıp yeni taranmıştı. Kadının alkolik gözlerinde, -gözlerinde değil, sanki bu gözler birer geniş meydandılar da, bunların pek uzaklannda- arada bir kımıldanan eski ve usta bir şuhluk vardı. Murat’a biraz baygın bakarak, İstanbul’un, en kıvrak Türkçesi ile:

— Sizi bilmem ki nereye oturtmalıyım? dedi.

Murat, bu sefaletten kendisi mesulmüş gibi ürktü. Verdiği rahat- sizlik için özür diledi. Aliye Hanımefendinin emlakına nezaret vazifesini üstüne aldığını, bu sebeple uğradığını, kira için asla merak etmemesini, ne zaman kabil olursa o zaman verebileceğini âdeta lica ederek söyledi. Kadıncağız için kira ödemek diye bir mesele zaten kalmamıştı. Kalmadığından olmalı ki sokağa atılmaktan da artık korkmuyordu. Bunu bir lütuf gibi değil, kendisini biraz sevindiren hatır- naz bir hediye gibi âdeta gururla kabul etti.

— Pek sevimlisiniz beyim! dedi. Yüzünüzü görünce yüreğim ferahladı.

Bu sözlerde hem acıklı bir dert yanış, hem de gayet üdî, pek belli bir orospuluk vardı. Murat bir müddet sonra kadının artık insanlık namına hiçbir kayıtla bağlı olmadığını öğrendi. Civar bakkalların çırakları, müşkül zamanında -rakısız kaldığı sıralarda- belki de ustalarından gizli birer küçük şişe veriyorlar, sonra canları istedikçe:

— Haydi borcunu sökül bakalım! diye kapıya dayanıyorlardı.

Müşir Şefik Paşa’nın kerimesi Emine Perihan hanımefendi de, her defasında bakkal çırağına kapıyı sürmelemesini işaret ediyor, bu mini mini borcu yarına bırakabilmek için karyolaya arkaüstü uzanıp teslim oluyordu. Bu hal artık o kadar tabiileşmişti ki, çok zaman borcunu ödediği, hiçbir vereceği kalmadığı halde yolu oraya uğrayan çıraklar sanki hâlâ borcu varmış gibi artık klişe haline getirdikleri o meret kelimeyi söyleyip ihtiyaçlarını bedavadan def etmekteydiler.

Murat, bu hikâyeyi duyduğu günden sonra bir daha paşa kızının odasına girmedi. Eve uğramak icap ederse rastlamaktan korktu ve bir müddet Aliye Hanımefendinin evindeki lüksü, Fatma’nın giydiği entarileri yadırgadı.

ikinci belalı kiracı Arap karısı insanın üzerinde tıpatıp paşa kızının tesirini bırakıyordu ki, bunun nereden geldiğini anlamak ilk bakışta mümkün değildi.

Bir kere odası iyi döşenmişti. Şişman vücuduna giydiği entariler muntazam ve şıktı. Beyaz sıhhatli yüzünde püskürme benler, simsiyah kalın kaşlar, etli kırmızı dudaklar vardı. Tatlı bir Arap lehçesiyle konuşuyor, dünyanın en pervasız gözleriyle bakıyordu. Murat, vazifesini burada şiddetle hatırladı. Paşa kızına gösterdiği yumuşaklığın aksine kaşlarını çattı. Çift döşekli, beyaz örtülü karyolaya, karşı duvarda üstüne ipek halı örtülmüş divana bakarak kendisini takdim etti. Bir küçük hesap bakiyesi kaldığını hatırlattı.

Arap karısı, aynen paşa kızının sözlerini tekrarladı. (Belki müşabeheti yapan da bu olmuştur.)

— Pek sevimlisiniz beyim! Yüzünüzü görünce yüreğim ferahladı.

Bu sözün paşa kızından işitilip ezberlendiği belliydi. Lâkin burada tamamıyla başka tesir yapıyordu. Murat, gülümsedi:

— Hiç de sevimli değilimdir. Yüreğinizi ferahlattığıma memnun oldum.

— Oturmaz mısınız? Bir kahve içiniz.

— Teşekkür ederim. Daha dolaşacak yerlerim var. Hanımefendi selam söylediler. Kira bakiyesini rica ettiler.

— Kira... Bu kadın da hep kira düşünür. — Bembeyaz dişlerini göstererek güldü —: Bana da selam yollamaz. Tenezzül etmez! Neden acaba? Halbuki meslektaş sayılırız.

— Efendim? Anlayamadım!

— Anlarsınız efendim! Evet! Yedi aylık borcumuz var. Şam’a yazdım. Henüz para gelmedi. Mamafih, yann bir yerden bir alacağımı tahsil ederim sanıyorum. Yarın öğleden sonra mutlaka geçer misiniz?

— Bilmem ki...

—   Bilmelisiniz! Bekleyeceğim. Benim de işlerim var.

—   Peki, geçerim!

—   Saat kaçta?

— Birde. Olur mu?

— Hayhay.

Murat, ertesi gün saat tam birde Arap kansının oda kapısını vurdu. İçerden keyifli bir ses:

— Buyrun! diye bağırdı.

Kadın bugün bir başka entari giymişti. Âdeta gençti. Onu yaşlı gi-

yiür ıŞelırirı JJnsunlorı

bi gösteren aşırı şişmanlığı olmalıydı. Odanın ortasına, üzerinde kocaman kocaman güller olan bir basma perde çekilmişti.

Murat selam verdi:

— Rahatsız etmedim ya!

— Bilakis... Buyrun! — Divanda yer gösterdi —: Bugün kahvemizi içeceksiniz.

— Zahmet etmeyin. Hemen gitmeliyim...

— Gidersiniz canım! Oturun lütfen!

Perdenin ötesine geçti, insanın Kuran okuyor zannedeceği tatlı bir Arapçayla bir şeyler söyledi. Sonra bir gazocağı horultusu duyuldu. Murat, bunların kaç kere tekrarlanmış numaralar olduğunu, paranın yedi aydan beri yapıldığı gibi bu sefer de verilmeyeceğini anlamıştı. Ama, aldatıldığı için öfkelenmedi. Kadının güler yüzü, bir eski dost karşılıyora benzer hareketleri hep ayda üç lirayı ödememek maksadıyla yapılıyordu. Hazindi.

Tertemiz bir tepsi üzerinde pırıl pırıl fincanlarla kahve getirdi.

— Müsaade ederseniz ben de içeceğim, dedi, dünyada bir bunun tiryakisiyim! Bilmem ki Şam kahvesi yapsaydım daha mı severdiniz?

— Hayır. Teşekkür ederim. Mahcup oluyorum. — Perdenin gerilme sebebini ilk defa düşündü —: Zevciniz var mı?

— Hayır! — içini çekti —: Öldü. Bizi gurbet yerde bıraktı, işlerimizi bir türlü düzeltemedik. Hah tüccarıydı. Ortağı meğer dolandırıcının biriymiş. Bugün geçmeniz için rica ederken ona güvenmiştim. Gene türlü bahanelerle atlatmış. Size yalancı çıktım.

—   Zararı yok! Ben tekrar geçerim!

—   Çok lütufkârsınız! Sadiye!

—  Efendim?

—   Gel kızım! Bak ağabeyine...

Perdenin arasından 8-9 yaşında kocaman siyah gözlü, gayet güzel bir kız çıktı. Gülümsedi. Yaklaştı. Serbest bir hareketle Murat’a elini uzattı.

— Safa geldiniz efendim!

Murat, fincanı acele bıraktı. Çocuğun görülmesi odanın bütün havasını sanki birdenbire değiştirmişti. Kızın üzerinde beyaz yakalı bir mektep önlüğü, başında beyaz kurdeladan fiyongu, ayağında lastik ayakkabılar, kısa beyaz çoraplar vardı. Bu haliyle o kadar sevimliydi kı, Murat, onları rahatsız ettiği için hemen üzüldü.

—   Gel bakalım yavrum! Adın ne senin?

—   Sadiye efendim.

—   Ne güzel isim! Mektebe gidiyor musun?

—   Evet efendim!

—   Kaçıncı sınıftasın?

—   Üçüncü sınıftayım... Bu sene geçtim.

—   Şimdi tatil... Anneniz sizi gezdiriyor mu?

—   Evet efendim!

— Ne iyi... — Kadına döndü —: Pek şeker şey ne kadar güzel!. Bunu ben oğluma alsam...

— Bilmem ki... Baksana ağabeyin ne diyor!

Kız utanarak gözlerini yere indirdi. Annesi içim çekerek kalktı. Fincanları tepsiye koydu.

— Ağabeyine anlat, dedi, para için gittik de sana o alçak herif ne söyledi! Olur mu? — Sonra Murat’a gülümsedi —: Bir dakika... Siz konuşunuz.

— Hayhay!

Murat, eskiden beri çocuklarla konuşmasını sever, dostluklarını kolayca kazandığıyla övünürdü. Sadiye'nin elini tuttu. Kız munis bir hareketle sokuldu.

— Söyle bakayım Sadiye hanım... İstanbul’un neresini seviyorsun? Beyoglu’nu mu? Yoksa Boğaziçi’ni mı? Ama, bakalım siz Boğaziçi’ni gördünüz mü? Anneniz sizi gezdiriyor mu? Hele bakınız... Sınıfı da geçmişsiniz... Gezdirmeli değil mi?

Şaşırarak, şaşırarak değil ödü koparak sustu. Mini mini Sadiye bacaklarının arasında, o gayet malum hareketlerle kımıldamaya başlamıştı.

Murat bir an, bu küçük mahlukun insan değil de, başka bir şey, bir ucube, bir iğrenç... Bir tarif edilmez alçaklık oluverdiginı zannetti. Kısık bir sesle:

— Ne yapıyorsunuz? diye sordu.

Kız, akıllı gözlerle yüzüne baktı. Dünyanın en tabii bir sözünü söyler gibi:

—  Hoşunuza gitmiyor mu? dedi.

—   Ne?.. Nasıl!..

— Benim hoşuma gidiyor... Pek seviyorum. Hem sizi de beğendim. Annemi hemen çağırmam bu sefer... Haydi...

Murat sıçrayıp kalktı. Çocuğu omzundan itti. Duvara dayadığı çantasını el yordamıyla aradı.

Sadiye:

— Anne! Gidiyor! diye seslendi.

Kadın perdenin hemen yanında durmalı ki derhal göründü. İkisine de baktı. Şaşırmış gibi:

— Neden oturmadınız? diye sordu.

— Hayır! Ben kapıcıyı yollarım. Sız borcunuzu ne zaman canınız isterse ona verirsiniz...

— Kalsaydınız! — Güldü —: Pek mi küçük buldunuz? İstanbul için küçük ama, biz Şam’da bu işe iki sene daha evvel, yedi yaşında başlarız!

— Anlamadım hanımefendi! Ben Şam-ı şerif ahalisinden değilim..

— Allah Allah! Bereket versin burada herkes sizin gibi düşünmüyor. .. — Büyük bir insanmış gibi kızma göz kırptı —: Sakın üzülme şekerim! Bu ağabeyin ne yiyeceğini daha bilmiyor! Körpe eti tatmamış...

Murat, kapıdan fırladı. Dünyanın bütün mundarlıklarına batmış gibi yutkunmaya bile cesaret edemeden merdivenleri indi. Sokakta derin derm soludu. “Aman Yarabbi! Aman Yarabbi!” diye mırıldandı. Kadının doğru söylediğini, Arabistan’da daha küçüklerinin sermaye- lik ettiği meşhur kerhaneler bulunduğunu duymuştu. Ama her zaman, duymak başka, görmek başka şeydi. “Görmek" değil... Daha berbatı: Sürünmek...

İşte bu öfkeyle zaten “Kovulacağım" diye ödü kopan biçare hasta Ermeni kapıcının üzerine düştü. İnsanlık haysiyetinin uğradığı haka retin acısını, Ermeni’yi o kadar ürküten iki numaralı dairenin kiracı sından çıkarmaya katiyen karar vermişti. Kapıcı gençlikten bahseder ken yumuşayacağını söylediğine göre, burada da gene cinsi bir reza let mevcut olmalıydı. Fazladan, “Sözünü bilmez! Terbiyesiz!" bir he rıften de bahsedilmişti.

Murat, çantasını gelip geçenlere çarparak içinden, “Görürüz! Görürüz bakalım!" diye yürüyordu.

Demek bazılannın “Birkaç parça emlakimiz var” diye vasfettikleri rezillik bundan ibaretti. “Akar sahibi, Eshab-ı emlaktan..." Ûyle mi? Akar sahibi değil, kerhane sahibi... Eshab-ı emlaktan değil, kodoş! Babası Mahir Efendi’nin de kiraya verilecek bir ev sahibi olmak için bütün ömrünce ne kadar didindiğini hatırlar hatırlamaz öfkesi büyük bir ümitsizliğe döndü. Sekiz yaşındaki Sadiye’nin orospuluk ederek kazandığı paradan, her ay üç lirasını Fatma’ya nasıl götürebilirdi? Bereket versin kızın böyle şenaatlardan haberi olamaz. Haberi olmak şurada kalsın, hayalinden geçiremez... Bereket versin!..

Ermeni kapıcı, kapkaranlık odasından inleyerek çıktı. Murat’ı görünce yerden itibaren bir kandilli temenna çevirdi.

— Buyur beyim... Bir emrin mi var?

— Emrim falan yok... Şu ikinci kattaki kiracı!

—  N’olmuş?

—   Kaç aydır kira vermiyor?

—  Vallaha esasını bilmiyorum. Ona Refik Bey kanşır...

— Ne demek? Refik Bey kim oluyormuş. Bak bozuşacağız kapıcı efendi. Geçen gün de lafı ağzında eveledin... Sen o Arap karısının yediği naneyi bana neden bildirmedin?

— Bildirmedim! İnanılacak bir kepazelik mi ki... işte görmüşsün... Biz eski adamız beyim... Hem de terbiye ehliyiz. Dilimiz varmadı. İstersen yatağımı sokağa at...

— Peki bu ikinci kattaki?

— Doğrusunu ister misin? Randevuculuk yapıyor. Meşhur Kel Enver... Şerrinden Beyoğlu ürker... Polis elinde, zaptiye elinde, mahkeme elinde... Refik Bey, bugüne bugün devletimizin koca bir zabitiyken başa çıkamadı. Tövbe yarabbı!

— Ne yaptı?

— Enver mi? Hay beyim, görmeliydin! Refik Bey’e de böyle rica ettim. Dinlemedi. Biraz da keyfi galiba... Yukarı çıktı. Kapıya dayandı. Usulüyle içeri aldılar. Bir on dakika sonra bir feryat, bir gürültü... Koştum ki zavallı Refik Bey’i, karıyla bir olup bir güzel ıslatmışlar, başını yarmışlar. Palaskası, şapkası içerde kalmış. Yalvarmaya başladı. Nasıl yalvarmasın, kel herif "Merkez Kumandanlığına gideceğim!" diye ayak diriyor. Refik Bey’i görmeliydin beyim! Zabıt ama, öyce acar zabit değil... Yalvarmasına ancak Kel Enver olmalı dayansın! “Beni zabitlikten kovarlar, ocağınıza düştüm!” diyor. Nihayet araya girdim de... Şapkayı, kayışı alıverdim. Sonra iyileştiler. Gelir gider oldu.

Murat, eski külhanbeylerinden olan Kel Enver’in namını ışıtmişti. Şimdi ihtiyarlamakla beraber gene de sert herifti. Zaten gençliğinde de daha ziyade kancıklıgıyla meşhurdu. Ustasına arkadan bıçak attığını hâlâ söylerler, bir de yere tükürürlerdi.

— Şimdi yukarda mı kendisi? diye sordu.

— Hayır! Kadınla beraber gittiler. Akşama gelirler. Zaten ben söyledim de... “Hele bir görelim yeni vekili," dedi. Para istemezsen şeker gibidir. Elinin akında dünya güzeli kızlar var beyim... Güç yetmez bir vakit!

Murat, ihtiyar kapıcının “Karısıyla beraber gittiler," sözüne pek inanmadı ama aklına bir başka iş geldiği için üstelemedi.

— Ben gene uğrarım! diye yürüdü.

Tepebaşı’na  çıktı. Kanunuesasi kıraathanesine uğradı. İçerde aradığını

bulamayınca kahveciye:

— Arap Hulusi Bey gelmiyor mu? diye sordu.

— Her gün buradadır. Bir şey mı diyecektiniz?

— Kendisini görecektim. Ne zaman gelir?

— Belli olmaz. Bakarsınız, şimdi gelir, bakarsınız gece yansı...

— Mutlaka uğrar mı?

— Mutlaka...

— Öyleyse... Bir kâğıt yazacağım. Kendisine muhakkak veriniz. Unutmayın rica ederim.

— Hiç unutulur mu? Baş üstüne!

Murat, bir kâğıda ertesi gün saat on ikiyle bir arası buluşmak istediğini yazıp bıraktı.

Aradığı adam Kasımpaşa'nın meşhur külhanbeylerinden Arap Hulusi Bey’di. Müteaddit katillikleri ve İstanbul mahpushanesinde senelerce dam ağalığı vardı. Bir zamanlar Beyoglu’nun bilcümle kumarhanelerinden haraç almıştı. Şimdi de hatırını uçan kuşlar sayardı. Babası Mahir Efendi’nin iyi arkadaşlarındandı. Kendisi de oğulları bahriyeli Zeki ile mektepli Ziya'yı tanıyordu.

Ertesi gün tam on ikide kahveye girdiği zaman Arap Hulusi Bey’i köşesinde kemal-i ciddiyetle nargile içiyor buldu. Elini öptü, oturdu. Arap Hulusi Amca:

— Nerelerdesin? diye yüzüne bakmadan sordu, kâğıdını alınca merak ettim. Hayrola!

— Hayır... Evet! Konuşuruz, bir ricam var. Teyzem n'apıyor?

— Hiç utanır mı? Teyzesi n'apıyonnuş! Sana öfkeleniyor! ikide bir oğlanlar lafını ederler. “Nerede bu?” diye dertli dertli sorar.

— Bir müddet Anadolu’daydım. Yeni geldim.

—   Peki! Artık sen bu martavalları teyzene anlatırsın. Söyle bakalım derdin

ne?

—   Kel Enver'i bilir misin?

—  E?

—  Tanıyorsun elbette!

— Bu nasıl söz? Ben Kel domuzu tanımaz mıyım? N'olmuş?.. — İlk defa yüzüne baktı, ayıplamış gibi başını çevirdi —: Dur, anladım rezil! Bir sen eksiktin öyle ya... Zeki'nin derdi, Ziya'nın derdi bana elvermiyordu da bir sen eksiktin...

— Hayır amca, bildiğiniz gibi değil...

— Sus!.. Sus diyorum... Sen yaştayken ben de çok Kel Enverler aradım. Rahmetli Mahir Efendi az mı söylenirdi. Böyle işlerde yoktu. “Hele dur! Oğlan yetisin, yollarını tekmil öğrenirsin!" derdim de, “Allah göstermesin!” derdi. E?

— Söyletmiyorsunuz ki...

— Neymiş oğlum? Kel domuz işi ilerletti. Sonunda kerhanecilige de verdi. Şimdi keyfinde... Ona kalsa çeviremez ya... Küpeli Eleni'ye dua etsin... Lâkin Eleni de vaktiyle kanydı haa... Şehzedeler ayaklarına kapanırdı... Orada birisine mi tutuldun?

— Vallaha amca, hâlâ aklınız tutulmakta... Ben bunları teyzeme söylemez miyim? Eleni derken ciğeriniz görünecek...

— Vay müzevirlik de mi var? Bu huy sana rahmetli Mahir Efen- di'den olmamalı... Yeni mi peydahladın kopuk? Bunu bizim deli Çelil Bey mi öğretti?

— Biz ekmek parası derdindeyiz! Tövbe yarabbi!

— Ne parası?

— Bak dinle amca! Bu Kel Enver her kimse şurada Kallavi Soka- ğı'nda bir apartmanda oturuyor.

— Evet!

— O apatmanm sahibini ben tanıyorum. Bir kadındır. Birtakım emlakinin idaresini bana verdi. Aylıkları bir tamam toplayacağım, yüzde şu kadar alacağım. Bu kel herif kaç aydır kıra vermıyormuş. Kadın bir zabit yollamış. Zabiti içeri almışlar. Sonra ne yapmışlar yapmışlar, don gömlek dışarı atmışlar. O da üç gün sonra gidip dehalet etmiş. Hasılı, haşa huzurdan, senin Kel pezevengi anlaşılan şımartmışlar.

— Yamandır Kel... Pistir.

—  Ya ben?

—  Sen ne demek?

__Ne demeki var mı? Beş kuruş kazanacağız diye ben Kel’den so-

{Jicnuıl TÛİIÜ

pa mı yiyeceğim?., işte sana söylüyorum. Delirdiğim zaman pire için yorgan yakmak bana sizden miras. Kel'i bana geberttireceksiniz!

— Dur yavrum! Kel dedimse, Kel öyle usul-erkân bilmez cinsinden değildir. Hem de adam sarrafıdır.

— Artık gerisini sız düşünün! “Karılarım var, çektirir kurtulurum” der. Polislere falan güvenir. Bakın ocağını söndürürüm. Zaten bu kadarcigmı Zeki Ağabey de işitse tamam! Ben sizi bir de mehterhanelerde süründürmelıyım, dedim. Beni kim arar? Sız ararsınız!

— Bre bunlar dün cm olmadan bugün adam çarpıyorlar!..

— Benden günah gitti. Hesabınıza bakın!

—   Tabı bakacağım! Kel değil mi? Şimdi çağırayım, dur sen!.. Garson oğlum!

—   Hayır! Burda olmaz. Ayıptır. Yalnız rastlamış gibi yapın! Beni söyleyin...

Numaraya gelmez olduğumu bildirin!

— Hay gözünü seveyim! Bize usul de öğretiyor! Doğru! Doğru! Aferin! Ben söylerim.

— Aynca, “Ben bu işe senin iyiliğine kanştım!” dersiniz. Yoksa bir akşam Zeki Ağabeyimle beraber, icabına bakanz! Bizi züppe zabit bellemesin!

Arap Hulusi Bey, Murat’ın efelenmesine keyifle güldü. Bu genç horozların mahmuz göstermesine bayılıyordu. Murat da bunu bildiği için esip gürlemişti. Tekrar elipi öpüp;

—   İşim acele! diye kalktı.

—   Dur nereye? Gelil Bey’e selam ederim. Deliyle nasılsınız?

—   Geçiniyoruz.

— İyidir... Delidir ya iyidir... Bize gelmezsen teyzen büsbütün da- nlacak... Bunu söyleyim de...

Murat, hafta sonu perşembe gecesi Kasımpaşa’ya, Arap Hulusi Bey’e gitti. Teyzesine bir kutu şeker götürmüş, elini öpmüş, boynunu bükerek kendisini affettirmişti. Kadıncağız Murat’ı ne zaman görse annesi Canseza Hanım’ı hatırlar, sulanan gözlerini göstermemek için yükünü döndürerek, başörtüsünün ucuyla yaşlarını kuralardı.

Zeki Ağabey, Ziya evdeydiler. Ortada güzel bir çilingir sofrası, Arap Hulusi Bey'i bekliyordu.

Kapıdan girince:

— Kopuklar buradalar mı? diye soran sesini duydular.

Murat’ı görünce sevindi.

— İşte bu böyle kan, dedi, bunlar zamane evladı. İşleri düşmese bize metelik vermezler, ölsek leşimizi de sürümeye gelmezler.

— Murat oğlum, onlara benzemez^1.

— Eyvah! Hemen aldattı mı? Bre karı tuu... Düştün gözümden... Ne söyledi? Yalandır.

— Bana kutuyla şeker bile getirdi!

— Hay Allah kahretsin! Ulan rezil! ben de seni on üç yaşındayken şekerle aldatmamış mıydım? Eşek bile bir düştüğü çukura bir daha düşer mi? Kutuyu kafasına çarpmadın mı?

— Haydi oradan geveze... Geceliğini giy de sofra başına geç... Çocuklar aç! Şeker kutusunu kafasına neden çarpacakmışım? Hanginiz beni düşünüyorsunuz?

— Şu sebepten çarpacaktın ki... Bir kere aklını başına alırdı. Sonra da belki utanırdı... -Kocaman kocaman güldü. Evlatlarına, karısına son derece düşkündü. Evde olduğu geceler uyanır uyanır, Zeki’nin gelip gelmediğine bakar, kalbine vesvese düşerse giyinip Yenişehir, Ziba, Feridiye arar bulur, geriden geriye kollardı.

Şimdi, azametli bir aşiret reisi gibi, masada çalım satıyordu. Gençler edep eder, karşısında rakı içmezlerdi. Arap Hulusi Bey de çiğ insan olmadığından işini, canı pek istemediği halde çabuk bitirir, kahve bahanesiyle çıkar, çıkarken de karısına:

— Çocuklara meydan ver! Biraz ilaç içsinler, sevaptır hatun! diye tembih ederdi.

Kendisi artık pek az içiyor:

— Bizden geçti, diyordu, eskiden binliklerle devirirdim. Bana mısın demezdi. Şimdi üç kadehi aştık mı sabaha kadar uyuyamıyoruz

Üçüncü ve son kadehte Murat’a bakmadan, fena bir şeyden bahsediyor gibi somurtarak konuştu:

— Kel domuzu gördüm. Ne Kel’dir! O da fitili almış. Kapıcıdan mı duydu nedir? Ben lafı açar açmaz: “Kim bu şehzade Murat! Ben tanır mıyım?” dedi. “Sen tanımazsın, yukarda pek görünmez. Karılarla da alakası yoktur," dedim. İyi demiş miyim?

Murat’ın cevap vermesine vakit bırakmadan Ziya atıldı:

— İyi demişsin baba! Geçen gün birisi Murat’ı Taksim Bahçe- si’nde iki kadınla gördüm dedi de, ben de “Yanlış! Kanlarla pek dolaşmaz!" dedim.

Murat, telaşla Ziya’nın yüzüne baktı. Masanın altında da ayağına bastı. Ziya canı acımış gibi:

— Of! diye sıçradı.

— N’oluyor?

— Nasırım acıdı... İşte bu sebepten bana da bir çekme rugan fotin yaptır diyorum.

— Kolay oğlum! Bu lakırdıya da karışacak mı bu çekmesine tükürdüğüm rugan pabuç? Biz iki laf edemeyecek miyiz?

— Ediniz! Benim bir şey dediğim mi var?

— İşte aklım karıştı. Ne diyordum? Evet! Kel’e dedim ki: “Ufak tefek görür Karamürsel sepeti sanırsın, sonra keyfine,” dedim. Homurdanmaya kalkıştı. “Kızarsa berbattır, dedim, şu da var ki o bir kere kızdı mı, ben de kızarım. Zeki de kızar, Ziya da, biz hep beraber kı- zanz! Huyumuzdur!” dedim. “Aman bu nasıl iş? Siz adam mı boğacaksınız?" diye güldü. Kel çig değildir. Kendin de göreceksin ya... “Bir aralık uğrasa da tanışsak, ben romatizmalarımdan bir yere çıkamıyorum. Çıksam yazıhaneye giderim!” dedi. Yolun düşerse uğrar mısın?

— Kapıcıya haber bırakmış. “Aym birinde gelirim!” dedim.

— İyi görüşürsünüz... Katırlık etmediği zamanlar tadına doyulmaz arkadaştır. Hey gidi eski günler... Arap Ferhat Bey’le bir gün...

Artık, o usturpalı, saldırmak, akıpatlarlı hikâyeler başladı ki, bunları ancak Arap Hulusi Bey’lerden ve diğer arkadaşlardan dinlemek lazımdı.

Ertesi gün öğleden sonra Fatmalara Ertuğrul Hikmet'le beraber gittiler. Murat, Aliye Hanım’a işler hakkında kısaca malumat verdi. Fatma’nın arkadaşlarıyla oturduğu salona geçti. Süheyla, Mualla, Necip, Doktor Lûtli Bey’in kızı Ayşe, Murat’ın henüz tanımadığı diğer iki kız vardı.

Ayşe, Murat’ı görür görmez yerinden kalktı. Gayet samimi bir gülümsemeyle yaklaşıp elini uzattı.

— Çok üzüldüm Murat ağabey, dedi, kederinize pek de istemediğim halde galiba aynen iştirak de ettim. Ne sevimli, ne şirin düşmandı. Ne kadar genç öldü...

— Teşekkür ederim. Emin olun düşman değildi.

— Kendisi şahsen belki düşman değildi. Lâkin mensup olduğu millet bize yabancıdır, hem de ebediyen yabancı kalacaktır. — Ertug- rul Hikmet’e döndü —: Beyefendi bu kanaatte değiller ya... Beni ikna edebileceklerini sanmıyorum.

Ertuğrul Hikmet, sıkıştırılmış bir sahici kurt gibi gözlerini sertleştirdi. Dişlerini göstererek zorla güldü.

— Bir insan arzu etmezse, iki kere ikinin dört ettiğine de ikna edilemez, dedi, siz hele gene karşımdaki yerinize oturunuz bakalım...

— Hayır! Münakaşadan kaçmadım. Murat ağabeyimi karşılamama böyle bir mana vermenize teessüf ederim.

Murat, kısacık yokluğu içinde meydana gelmiş bu samimiyeti pek beğendi.

Süheyla annesinin ne kadar üzüldüğünü anlattı. Mualla da keder- lenmıştı. Necip bile meşhur dalgınlığına rağmen:

— Yazıhaneye geldiğim zaman bana niçin söylemedin? diye somurttu.

Ertuğrul Hikmet:

— Anadolu harbine Yunan milleti rey vermiş değildir, diye başlamıştı, nitekim, Seferberliğe girerken de bize sormadılar. Hattâ iki karakteristik vaka anlatırlar. Alman zırhlıları Bogaz’dan içeri alınıp on- lan kovalayan donanmaya bu hak tanınmayınca Enver Paşa, kabinenin sadrazam riyasetinde içtima ettiği odaya girmiş de, “İki oğlumuz oldu!" demiş. Mısırlı sadrazamın cevabı şu imiş: “Babalan kimdir?” İşte, ateşe atıldığımızdan, Çemişkezek’teki Mehmetçik namıyla maruf Sarı Çizmeli Mehmet Ağa değil, sadrazam bile bihabermiş. Sonra artık mağlubiyet yüz gösterip “sulh-u münferit" lallan dönmeye başladığı zaman da Büyükada’da cephelerde akan kanlara nazire olarak akıtılan şampanya tufanı arasında efendilerimizden birisi: “Türk milleti söz verdi! Türk, sözünün endir. Sonuna kadar dövüşeceğiz!" buyurmuş da, refikayı hayatı olan şüphesiz Alman istihbaratına çalışan madamın bu vefakâr dostluk tezahürü karşısında gözleri yaşarmış...

— Bütün muharebeler biraz böyle değil mi?

— Belki de bütün muharebeler biraz böyledir. Onların arasındaki farkı ekseriya maksatlan tayin ediyor ve bütün muharebeler biraz böyle olduğu için de rahmetli cici gelinimizi düşman saymıyorum. Onun şahsında diğer bir milletin mevhum düşmanlığını görmekten daha kolay bir şey teklif edeceğim! Düşmanlığına dair bir alamet görmemiştik ama, Murat’ı hakikaten sevdiğine ben emindim! Öyleyse Safo Yengemin şahsında Yunan halkını, Murat’ın şahsında da temsil edilen Türk halkına dostluğunu değil, dostluktan bir bakıma çok daha derin olması lazım gelen aşkını meydana koymuş bulunuyordu. Yani, bu iki insanın münasebeti pekâlâ böyle de manalandırılabilir!

Süheyla elini çırptı:

— Bravo Ertuğrul Bey, dedi, işte bizim Ayşe’yi böyle yenmeli... Biz bir türlü hakkından gelemiyoruz! Hele bir de şair Nâzım Hikmet bahsinde yere serseniz!

— Bir de şair Nâzım Hikmet bahsi mi var?

— Olmaz mı? Fatma’yla mütemadiyen çekişiyorlar. Fatma, Nâzım Hikmet’i pek seviyor. Biz de hoşlanıyoruz. Bu Kuvayı Milliyeci onu derhal asmak taraftan...

Ertuğrul Hikmet, elini saçlarında gezdirerek Ayşe’ye sükûnetle sordu:

— Öyle mi efendim?

—     Evet! Belki büyük şairdir. Lâkin Mustafa Kemal Paşa’ya inanını- yor. Ben

bu memlekette Mustafa Kemal Paşa’ya inanmamayı ihanet sayıyorum. Hainlerin cezası da ölüm olmalı. Bu işi de asla uzatmamalı!

— Dehşet! Bakınız bu söz bence nerelere gidiyor? Ben mesela: Bulgar milletinden olsam, desem kı İstanbul'da bir Ayşe Hanım var. Bizim kral Boris’e inanmıyor. Kral Bönse inanmamak hainliktir. Hainlerin cezası ölümdür. Bu işi uzatmamalı! desem haklı mı olurum?

— Bulgarsanız haklı olursunuz!

— Ingilizsem... Gene böyle düşünsem. Kraljorj hazretleri namına...

— Haklısınız! O zaman bütün Ingilizler böyle düşünerek aniden üzerimize hamle etseler ve bizi de yenseler, içimizden keyif için bir sürü Ayşe’leri hakaretle, hacaletle öldürseler... Siz onlara demek ki hak vereceksiniz!

— Türk olarak hak vermem!

— İngiliz olarak haklı mıdırlar?

— Evet!

— Öyleyse sizce hak ve hakikatin daima iki cephesi var!

— Tabii...

— O zaman da dünyadaki bütün sizin gibi milliyetçiler ölüme mahkûm demektir. Çünkü millet bütün dünyaya hükmedemez. Hükmetmeye kalksa, bu hal diğer milletleri ya birleştirip ona karşı durmaya, yahut aynen onun gibi hareket ederek dünya hâkimiyetini elde etmeye, elde etme arzusuna sevkeder. Neticesi bir seri muharebelerdir ki en sonunda, galip dahi gelince bu zafer Pirusvari bir zafer olur. Avcunda kalan feci neticeyi görünce bizzat kendi milletiniz, size bu hayırlı marifetinizin mükâfatını, sizin yabancılara biçtiğiniz ölçülerle biçer... Yani gücü yeterse derhal öldürür. Hem de öldürmeli- dir. Ben milletseverligi bakınız nasıl anlıyorum. Türk milletini severim. Ekseriyet itibariyle iyi yürekli, mert, eli açık, merhametli, haydi pek kullanıldığı halde ben de tekrarlayayım, misafirperver millettir. Henüz ilim ve fen, edebiyat kollannda zekâsını gösterme fırsatını bulamamıştır. Hâlâ “Türk gibi kuvvetli” diye övünürüz. Halbuki “Türk gibi akıllı", “Türk gibi vicdanlı" falan diye övünmek bu mevzularda bilhassa düşmanlara bunu kabul ettirmek daha hoşuma gider. Ben eğer milletimde bu hasletlerin sahiden mevcut olduğunu bilirsem, öteki milletlere neden doğruca öldürmeye giden bir kin besleyeyim. Bir söz ederler. “İnsanın olmadığı yerde Allah da yoktur," gibi bir söz. Dünya insansız, yani başka milletsiz kalsa, benim kahramanlığımı, iyiliklerimi kim takdir edecek... O ne sıkıntılı bir dünyadır! Hiç tasavvur ettiniz mi? Zaten anlamıyorum! Dünyada iki milyara yakın insan var. Bunlann yalnız on beş milyonunu sahiden sevip, diğerlerine sırasına göre az, sırasına göre çok kin tutmak, fakat hepsine karşı aynı yabancılığı hissetmek nasıl bir sevgi kabiliyetidir? Yanında çalışan bir çocuk çırağa lüzumsuz yere eziyet eden bir adamın kendi evladını insana layık bir şekilde seveceğini bana kabul ettiremezsiniz!

— Nâzım Hikmet, bu memlekete fenalık etmiyor mu? Fenalık etmese, Mustafa Kemal Paşa onu hiç hapse koyar mı?

— İşte ben de onun bu memlekete çok faydalı olduğunu iddia ediyorum. Sizin fikirlerine çok kıymet verdiğiniz Mustafa Kemal Paşa da bir tek insan, ben de bir tek insanım. $u anda Nâzım Hikmetin faydası ve zararı birdenbire yüzde elli oluvermedi mi?

— Yok canım! Siz Mustafa Kemal Paşa'yla nasıl bir olabilirsiniz?

— Onun fazladan nesi var?

— Bir kere dâhi! Sonra cesur bir reis... Tabii bilir...

— Evvela şunda mutabık olmalıyız! Deha, her yanşı mutlaka kazanan bir at değildir. Markoni de dâhi, radyo üzerinde, Edison dâhi kendi branşında... Aynştayn da, Pikasso, Mikelanj, Bethoven, Nevton, Farabi, İbnisina, hattâ bizim komik Naşit’le komik Şarlo, ne bileyim: Galile, Kepler, Sokrat, Sekspir... Arşimet, Pastör, Balzak, Tolstoy... Hepsi bunların, birer dâhi! Hem de dünyanın bütün medeni insanla- nnca kabul edilmiş dâhiler... Lâkin dehalan bütün ilim şubelerine, bütün içtimai hadiselere, bütün iktisadi meselelere uzanmıyor. Bir insan, ancak bir bahiste, ufacık bir bahiste dâhi olabiliyor. Dehanın hususiyeti de burada... Mustafa Kemal Paşa’nın dehası, bir komünist şairin 1931 senesinin ağustos ayında Türkiye'ye fenalık ettiğine mi mahsus?

Jtür ıŞdırirı Onsunlun

— Hiç olur mu?

— Öyleyse Mustafa Kemal Paşa’nın dehası kanaatmızca her tarafa işleyen bir görülmemiş deha! Acaba kaşık yapabilir, bunun sapını da orta yerine getirebilir mi? Neye güldünüz? Olmadı gördünüz mü? Kaşık yapmakta, kaşığın sapım orta yerine getirmekte beceriksizlik etmesi ihtimali varsa Nâzım Hikmet meselesinde neden bunu hesaba kalmamalı! Sonra mevzumuzun tarih içinde bir hususiyeti daha var. Şairler her zaman tekin olmayan insanlardan çıkıyor. Onlara dokunan dâhilerin hemen de yüzde doksan dokuzu maalesef sonra bunun acısını dehşetli bir surette çekiyorlar. Koca Fransız inkılabının haklı olarak mütemadiyen işleyen giyotini, gene haklı olarak bir kere de bir şair başını, Şenıye’nm kafasını koparmış. Belki ben de şiirle uğraşıyorum da ondandır. İhtilalin haklı, şairin haksız olduğunu bildiğim halde bu bir kafa da kopanlmasa olmaz mıydı sanki? diyorum. Şairler her zaman haklı değillerdir. Fenalığa alet olanları da olur. Lâkin söylediğim gibi bir hususiyetleri vardır. Onlan ancak diğer şairler, devrin edebi muhitleri, milletlerin ve umum insanlığın edebiyat tarihi ancak ve tam olarak muhakeme ve mahkûm edebiliyor. Kaldı ki şairlerin, bilhassa mahpuslara girip çıkan şairlerin ekserisi devirlerinden çok ilerde bulunduklarını sonradan eserleriyle ispat etmişlerdir. Bir akıllı adam şair için “Ruh mühendisi” demiş. Ruh mühendisi, bir muzaffer başkumandan tarafından dahi çok ihtiyatla tenkit edilmelidir. Ruh mühendisi şurada dursun, bir su mühendisinin işine bile ze- naattan olmayan birisinin karışmasını havsalanız almamalıdır. Hem eminim: Bunu almaz da, ötekini gayet tabii görürsünüz...

Bakınız bir nikbinlik şiirinde:

îyi günler göreceğiz çocuklar

Güneşli, iyi günler göreceğiz

Motorları engin maviliklere süreceğiz çocuklar

Süreceğiz!

Hele açtık mı bir son vitesi

Vuruyor motorun sesi

Ooy çocuklar!

Kimbilir ne harikuladedir,

160 kilometre giderken öpüşmesi...

diyebilen adam, şimdi mahpustadır. Af buyrun, buna karşılık Beyoğ- lu'nda, şu pencerenin önünden geçen sokağın kaldırımına sımsıkı yapışık, Beyoglu’nun muhtelif evlerinde bu anda dört yüze yakın kerhane icrayı sanat etmektedir. Her bir odasında bir Türk kızı... Bir Ayşe... Bir Fatma... Bir Zekiye... — Kederle gülümsedi — : Ben de bir dâhi istiyorum “Nikbinlik” şiirinden değil, kerhanelerden ürkecek bir dâhi...

Murat, içi sıkılarak Hikmet’in sözü artık bitirmesini bekliyordu ki, Mülazım Refik Bey kapıda göründü. Başı açıktı. Dışarının loşluğunda kıvırcık sarı saçları aziz resimlerindeki haleler gibi parlıyordu.

— Murat Efendi bir dakika gelir misin? diye seslendi.

Murat şaşırarak sordu:

—  Ben mi?

—   Sen, evet! Bir dakika...

Fatma, mani olacak bir hareket m i yapmak istedi, yoksa hiçbir hareket yapmadı da Murat böyle bir hisse mi kapıldı? Bir an tereddüt etti. Sonra kalktı.

Ertuğrul Hikmet’in yabancılardan gelen “Sen" hitabına ne kadar kızdığını bildiği için “Bir şey yok" manasına gülümsedi.

Koridorda iki adım yürüdüler. Refik Bey elleri cebinde, cigarası ağzında durdu:

— Bizim hanım seni emlak işlerinde kütlanıyormuş, dedi, şimdi haber aldım!

— Evet!

— Beni dinle: Kallavi Sokağındaki apartmanda Enver Efendi isminde birisi oturuyor.

—   Evet!

—   İyi adamdır. Benim himayemdedir. Kendisini kira için sıkıştırmayacaksın!

— Hanımefendi...

— Bırak hanımefendiyi... Canımı sıkma! Sen benim dediğime bak! Parası olduğu vakit o kendisi verir. Bir de Kalyonkulluğu’ndaki evde bir Şamlı hanım oturuyor. Hani uğramışsın!

— Evet!

— Onu da rahat bırakacaksın!

— Hanımefendi...

—.Canımı sıkma dedim ya... Burada ekmek yemek istersen beni dinlemelisin. Avukat kâtipliği yapıyorsun değil mi?

— Hayret Bey’in yazıhanesinde...

— Evet!

— Oraya bir Hüseyin Bey gelir bildin mi?

— Hangi Hüseyin Bey?

— Hayret Bey’in iyi ahbabı...

Murat, az kalsın: “Haa şu oğlan pezevengi mi?” diye soracaktı. Gülümseyerek:

— Hatırladım! dedi.

—   iyi dostumdur, icap ederse Hayret Bey’Ie de görüşürüm. Sana yardımım dokunur. Fena çocuğa benzemiyorsun!

— Teşekkür ederim!

Murat, böyle derken: “Rugan pabucunun burnuna sol ayağımla bassam, kadın ağzına benzeyen ağzına bir sağ yerleştirsem, acaba burada mı ayılır yoksa hastaneye gider mi?" diye düşünüyordu.

—    ... Geçinir gidersin... Anladın mı?

—    Başka bir emriniz?

—    Hayır yok! Bu kadar...

—    Baş üstüne...

Gülümseyerek salona döndü.

Ertuğrul Hikmet’le Fatma aynı bakışlarla kendisini bekliyorlardı.

Şair:

— Ne var? Ne istiyor? Kimdir? diye sordu.

— Bir ahbap! Bir mesele vardı da...

— Hayırlı bir mesele mı?

— Çook...

— Ne güzel delikanlı... Sakın Hayret Bey’in ahbaplarından olmasın!..

Murat az kalsın kahkahayı salıverecekti. Ertuğrul Hikmet bunu o kadar sevimli bir aptallıkla sormuştu ki...

— Ahbaplarından... Ahbaplarının ahbaplarından... — Yüzüne soruşturan bakışlarla bakan Fatma'ya döndü —: Ertuğrul Hikmet Bey’den şiir istemediniz mi?

— Hayır! Onu en zevkli sıraya sakladım.

—  Bana ithaf ettiği bir şiir vardır. “Mataralar” isimli bir şiir... Askerlikte beraberdik... Güzeldir.

Ertuğrul Hikmet’ın her zaman herkes tarafından kolayca fark edilen kendine itimadı birdenbire kayboldu. Telaşlandı:

— Ezbere hiç bilmem, dedi, beni müşkül vaziyette bırakmak istiyor. Hanımlar rica ederim bana yardım ediniz! Gördünüz ya, beraberinde yakışıklı bir de ordu var. Buna karşılık ben sıska bir adamım... Kimsesizim...

— İsteriz! diye gürültüye başladılar.

— Bir başkasını okusam... Akhmda yok...

— Hayır, “Mataraları" isteriz.

— Vallaha, onu benim kadar sız de artık biliyorsunuz. Benim akhmda yalnız bir adı var.

Fatma gürültüyü, ev sahibi sıfatıyla yatıştırdı.

— Evet! Bir başkası olsun, dedi, hangisini isterseniz!

— Teşekkür ederim. Minnettarım... Tabi canım... Madem ki ez-berleyemiyorum... — Hemen öksürüp başladı —: “Sahraya baharın daha ilk indiği gün...”

— Durunuz! Sahtekârlık ediliyor! Bu Faruk Nafiz’in “Suda halkalar" isimli şiiridir.

— Aman yarabbi! Hepsini de biliyorlar...

— Mataralar’ı isteriz. Hakkınızı kaybettiniz... Tamam!

— Necip Bey, siz de bir şey söylesenize...

— Şiir mi okuyayım?.. Aman...

— Hayır! Şu sahtekâr şaire...

— iyi başladıydı... Sahra... diyerek... Bırakmadınız ki...

— Ağabey, sen de tuhafsın! Başkasının şiirini okuyor.

— Şiir değil mi? Okusaydı... Sahra... diyerek... Hoşuma gitti...

Ertuğrul Hikmet elini kaldırdı:

— Peki! Mataralar’ı okuyacağım! İki şartım var! Allah rızası için hiç kimse “güzel" demeyecek... Bir de arkasından herkes sevdiği bir şiiri söyleyecek... — Murat’a döndü —: Benim yerime İbrahim Rıza’yı neden getirmedin alçak?

Şiirde, yepyeni bir çöl-step havası vardı. Bittiği zaman alkışladılar. Şarta rağmen “Güzel!" dediler ve Murat’ın muzipliği yüzünden “Dolap Beygiri”ni ve “Esir Aslan" da okutmadan yakasını bırakmadılar.

Kızlar Faruk Nafiz'den birer şiir okurlarken, Murat da ne söyleyeceğini düşünüyordu.

Sıra Necip’e gelmişti. Delikanlı imkânsız bir şeyden dolayı ısrar eden çocuklara -Mesela annesinden aydedeyi isteyen bir çocuğa- bakar gibi sükûnetle etrafını süzüyor, olmaz demeye bile lüzum görmüyordu. Nihayet sahiden ısrar ettiklerini anlayınca:

— Peki canım! dedi, ben şakalaşıyorsunuz sanmıştım.

Hemen ayağa kalktı. Sol elini hazır ol vaziyetinde durmuş bir asker gibi pantolonuna sımsıkı yapıştırdı. Diğerini her mısrada iki kere kaldırıp indirerek, ilkokuldaki manzume ahengiyle başladı:

— “Merhum peder güler yüzlü, tatlı sözlü kahraman!

Rus çengini anlatırdı zabit imiş o zaman...

Bir gün gene kavga olmuş...

Birisinin Vikto'r Hügo’dan tercüme ettiği bu kıraat kitabı şiiri ve okuyanın hareketleri o kadar hoşa gitti ki, az kaldı Murat’ın sırasını unutacaklardı. Ayşe buna müsaade etmedi.

— Şimdi Murat Ağabey, sizi dinliyoruz! dedi.

Murat deminden beri nedense kederlenmiş olan Fatma’yı memnun etmek için Nâzım Hikmet’in Salkımsöğüt’ünü okudu. Bunu yalnız Fatma için okuduğunu da kolayca ihsas etti. Nitekim bitince kız, hakiki bir minnetle:

— Mersi! dedi.

Murat gene yalnız ona sordu:

— Bir başka şey daha ister misiniz.

— Hani parkta söylemiştiniz... Bir mektup... Nâzım Hikmet’ten...

— Peki...

“Kanma Mektup"u bitirdikten sonra:

— Bu da cabası! diyerek llhami Bekir’in mektubunu da söyledi.

Şiirin yarısında içeri girmiş olan hizmetçi, bitmesini beklemişti. Murat susar

susmaz:

— Murat Efendi, sizi Refik Bey istiyor! dedi.

Fatma hışımla döndü:

—   N'apacaklarmış?

—   Bilmiyorum efendim! Hanımefendi de orada...

—    Neden bizi rahat bırakmıyorlar...

Murat derhal kalktı.

— Bir dakika! Şimdi dönerim... Ertuğrul Hikmet size Namık Kemal’in Hürriyet Kasidesi'ne Eşref merhumun cevabını okusun! dedi. Bir güzeldir ki... Beğeneceksiniz...

Murat'ı çağıranlar ikinci kattaki küçük odalardan birisindeydiler.

Refik Bey'le Aliye Hanım'dan başka bir de mülazım doktor bey vardı.

Refik Bey, kendi evindeymiş gibi ceketinin önünü tamamıyla çözmüş, bir kanepeye sırtüstü uzanmış, bir mecmua okuyordu.

Murat, kapıda durup Aliye Hanım'ı resmi bir reveransla selamladı. Bekledi.

— Geldiniz mi Murat! Sizi rahatsız ettik... — Kadın zorla gülümsüyordu —: Girsenize...

Refik Bey, mecmuanın arkasından konuştu:

— Ben çağırttım. Sen poker bilir misin?

Murat bir an tereddüt etti. Sonra:

— Biraz, dedi, kâğıtları tanının... O kadar değil...

— Daha iyi ya... — Bu latifeye kendisi de güldü. Mecmuayı arkasına doğru fırlatıp oturdu —: İyi, pekâlâ! Bir seans poker yapalım, dedik. Dördüncü yok. Oynayacaksın!

— Baş üstüne...

Aliye Hanım:

— Bilmiyorsa Refik... diye bir şeyler söyleyecek oldu.

Refik Bey:

— İşte biliyormuş ya... diye tersledi, rica ederim avukatlık istemiyorum. Haydi Murat Efendi, şu masanın üstündekiler! kaldınver. Sen de Rüştü, sandalyelerle kâğıtları getir...

Kalktı, gerindi. Murat'a gülümsedi:

— Eğlenmek için oynayacağız! Hanımefendide kredin olmalı... Patronun sayılır!

Paran var mı üzerinde...

— Var, evet!

— Daha iyi ya... Rüştü sen şuraya sağ tarafıma geç... Aliye siz de soluma buyrun. Murat Efendi karşıma oturur. Kâğıt çekmeye hacet yok. Her zaman oynadığımız gibi... On altı tur. Açılmak şart... Son pot kudögras, kujue... Haydi Rüştü, kâğıtları yapınız! Haaa... Beher kav, iki lira... Valör yirmi beş kuruş. Bop beş kuruş.

Aliye Hanım:

— Pek büyük olmuyor mu? Murat Bey belki de...

— Haydi canım! Patronu sizsiniz ya... Dekave olursa hesabına mahsuben verirsiniz!

Murat, daha ilk elde iskambillerin tamamıyla türüke -yani işaretli- olduğunu gördü ve dağıtmak sırası ancak bir kere dolaştığı zaman Refik Bey’in kâğıt düzdüğünü ve köprü denilen usulle sağına oturttuğu ortağına istediği yerden kestirdiğini anladı.

Kâğıdı kendisi dağıtırken içinden söyleniyordu: “Rüştü Bey’e bir papaz... Refik Bey’e bir kız... Aliye Hanım Teyzeye bir as, bendenize bir as... Böylece verdiği kâğıtları sırtlarından görerek oynamak ne kolaydı.

Refik Bey dağıtırken, hele istediği yerden kestirirse Murat eline bakmıyor:

— Pas... Sansuvar! diyordu.

Bir müddet sonra Refik Bey buna dikkat edip sordu:

— Neden sansuvar oynuyorsunuz?

—  Bilmem. Bir arkadaş böylesinin insana şans getirdiğini söylemişti. Oynamayayım mı?

— Siz bilirsiniz... O arkadaşınız her kimse, sizinle eğlenmiş! Poker, görme oyunudur.

Aliye Hanım’la Rüştü Bey kaybediyorlar, Murat’la Refik Bey kazanıyorlardı. Zararı olanlar, daha şimdiden üçer kav çıkarmışlardı. Murat’ın önünde altı liralık fiş vardı ki, -Kâğıtlan aksine kendisi dağıtırken- Refik Bey’in yekun yapma arzuları kabardı. Murat, verdiği kâğıtlan bildiği için hiç çekinmeden rölansa girdi. Refik Bey:

— Rest! dediği zaman, elinde iki ruva, bir as, bir dam, bir de vale bulunuyordu.

Murat, birdenbire:

— Gördüm! dedi.

' — Neyiniz var?

— Benim mi? Ful dam... A, pardon! Valeyi de dam gibi görmüşüm... Eyvah’... Damdöper... Şüphesiz iyisiniz!

—    iyiyim elbette, işte ruvadöper...

Murat, cürete hayran olarak uzanıp baktı:

— Hani? diye safiyetle sordu... Döper yok...

— Vay canına! Ben de damı vale görmüşüm..? Durunuz... Önünüzde ne var?

— Altı yüz yetmiş beş... Seksen... Altı yüz doksan.

— Buyrun... Bir daha da elinize dikkat edin!

— Ya, peki... Ödüm koptu! Refik Bey on lira çıkardı.

—   Hepsi gidiyor! diye homurdandı.

Aliye Hanım:

—   Oyun pek büyümesin! diye yalvardı.

— Karışma rica ederim... Gene beni kızdıracaksın... Kâğıdı yapsa- na Rüştü... Aptal aptal ne bakıyorsun?

Doktor Rüştü, arkadaşının evvelce verdiği nasihat üzerine, onun açtığı kâğıtlara ekseriya rölans yapıyor, Refik Bey tereddütsüz görüyor, böylece iki ortak ekseriya reste kadar giderek diğer oyunculan korku içinde tutmaya çalışıyorlardı. Aliye Hanım, oyunu bilmeyen meraklılardandı. Zengindi ve âşıktı. -Murat’ın artık bundan şüphesi kalmamıştı - Rüştü de kâra ortak olduğundan ve arkadaşının kazanacağına emin olduğundan, serbest davranıyordu.

Murat, o kadar sevdiği halde kâğıt file etmekten vazgeçmişti. Kendisini acemi göstermek için kâğıtları altmışaltı oynar gibi açıyor, fakat oyun kaidesinin şart kıldığı sürati de zerre kadar kaybetmiyordu.

Yalnız bir defasında boş bulundu. Elinde açacak kâğıt olmadığı halde, öfkeyle:

— Valör! diyen Refik Bey’in yüzüne bakarak:

— Neyle açtınızdı? diye sordu.

— Ben mi? İki şey ile... Döperdi de...

— Üç kâğıt istediniz!

— Yedilileri attım... işte buradadır.

Kâğıtlan telaşla karıştırdı. Murat hemen kendisini topladı:

— Tabi oradadır. Zahmet etmeyin... Ben de öyle düşünmüştüm de... Ondan

sordum. Bana pokeri öğreten arkadaş... “Döperi bozup üçe giden mutlaka iyi oyuncudur.” demişti.

—   Kâğıdı dağıtınız... Hiç gelmiyor... Bugün ne pis şansım var!

Ortaklar telaşlandıkça Murat sakinleşiyor, oyun bırakmıyor, çıkarıyordu. Rüştü çoktan dekave olmuştu. Üç eldir Refik’e karşı kaybettiklerini verir gibi yaptığı halde vermiyordu. Nihayet önündekileri üç onlu ile Murat’a kaptırdı. Kıvranmaya başladı. Çaresiz:

— Bozukluğum kalmamış, beş lira verir mısınız Refik Bey! dedi.

Aliye Hanım, Murat’ın kazanmasına memnun oluyordu ama, öfkesi burnuna sıçramış olan Refik’ten çekindiği için ağzını bile açamı- yordu.

Daha şimdiden Murat’ın önüne elli lira toplanmıştı. Şehzadeba- şı’nda, bildiği her oyunda kâğıtların hakkım tam vermesiyle meşhurdu. Pokeri gayet dikkatli, atik, tabiatına rağmen heyecansız oynardı. Böylece sabaha kadar devam etseler, binlerce lira yutacağına emindi. Zaten tehlikeli olan Refik’ti. O da, acemiye yeniliyorum düşüncesiyle çoktan ambale olmuştu.

Turlara başlamışlar, oyun iyice büyümüştü ki salondakiler içeri girdiler.

Fatma:

— Aşkolsun Murat Bey... derken birdenbire sustu.

Murat hayretle döndü.

Ertuğrul Hikmet:

— Ooo! Poker varmış. Seyrederiz! Buyurun hanımlar! — dedi, sonra oyunculara sordu —: Müsaade ediyor musunuz?

Bunalmış olanlar cevap vermediler. Murat sakin bir sesle:

— İyi olur! Buyrun! dedi. Zaten bitiyor!..

Fatma üç el sonra, mücadelenin Refik Bey’Ie Murat arasında cereyan ettiğini ve bu mücadelede Murat’ın kazanmakta olduğunu anladı. Yüzündeki öfke dağıldı.

— Pas...

— Valör.

— Peki...

— Hayır.

— Evet. Üç kâğıt.

—     iki kâğıt...

-Üç.

—   Yok.

—   Bop.

—   Üç Valör.

—    Peki!

—    Hayır!

—    Neyiniz var.

— Döper as.

— Gene mı? Bugün bunun Döper Asım geçemedim. İyisiniz^1.

— Mersi!

Murat, ancak sinemalarda görülen kumarbazlann gülümsemesiyle fişleri çekti.

Kalabalık Refik Bey’i büsbütün heyecanlandırmıştı. Murat’ın kâğıt verdiği ellerden birisinde gene bir büyük blöfe kalktı. Henüz önüne çıkardığı otuz lirayı yanın dakika bile geçmeden kaybetmiş oldu.

Cüzdanından bir elli liralık çıkardı:

— Hepsi!

Meydan okur gibi bağırdı.

Ertuğrul Hikmet damağını şaklattı.

Refik Bey ona döndü. Kibirli bir bakışla biraz süzdü:

— Bir şey mi dediniz? diye sordu.

—   Pek anlamadım da... Şaştım.

—   Neye?

—    Bu oyuna hepşaşanın... Para verirler. Para alırlar...

Oyun bittiği zaman Murat, Refik Bey’in elli lirasını bozdu. İçinden otuz yedi lira

daha aldı. Mapcup mahcup gülümsedi:

— Afedersiniz! Acemiye kâğıt ilk zamanlar pek fazla gelirmiş. Bana bu oyunu öğreten arkadaş böyle dediydi.

—   Doğrudur. Acemi ile oynamaya kaç kere tövbe ettim. Duramıyorum.

Haydi! Bir seans daha!..

—   Olmaz! Hanımlar bizi bekliyorlar. — Fatma’ya döndü —: Özür dilerim

Fatma Hanım! dedi, bu oyun dört kişi olmazsa oynanmaz. Siz de orada eğlenebiliyordunuz... Durunuz canım! Suçumu biliyorum. İşte bir sürü de kâr ettim. Valdeniz hanımefendi müsaade ederlerse sızı Büyükdere’ye kadar otomobille götürüp getireyim!..

Aliye Hanım:

— Gidiniz! iyi olur! dedi.

Refik Bey ümitsiz bir gayretle, gözleri kıpkırmızı:

— Bir seans daha... Bir saat sürer... Bir saat sonra gidersiniz! diye yalvardı.

Murat, paraları ceketinin yan cebine saymadan koydu.

— Başka bir gün gene oynarız! dedi, bu oyunu bana öğreten arkadaşım! “En ustalarla oynayacaksınız! O zaman ilerletirsin!” demişti. Siz de ustasınız! Her zaman oynamak isterim... Şimdi müsaadenizi rica edeceğim. Olur mu efendim!

Kalktı. Yorgun bir çocuk gibi içini çekti.

Koridorda Fatma’ya:

— Kumarda kazanan aşkta kaybeder ama, dostluktan kârlı çıkar! diye keyifle fısıldadı.

— Az kalsın! Az kalsın ağzıma geleni söyleyecektim. Ertuğrul Bey kolumu sıkarak mani oldu. Neden?

— Benim için... Pek rahat olduğumu gördü de... ikiniz de eksik olmayın bugün herkes eksik olmasın!

— Ne kazandınız?

— Bir saatta doksan küsur lira... Size şampanya bile içiririm.

— Hayır! Otomobil gezintisi elverir! insan, birisinin yenilmesini ister de onu yenilmiş görürse pek seviniyor. Siz de öyle misiniz?

— Tıpatıp... En beşeri bir histir. — Sesini yükseltti —: Kaç kişiyiz? Yedi. Bir arabaya sığmayız. Bize iki yeni taksi çağırsınlar. Eşreften şiirler dinlediniz mi?

Ayşe:

— Dinledik, dedi. Namık Kemal’le alay etmesini nasıl hoş görüyorsunuz?

— Şimdi her şeyi hoş görüyorum.

— Bir şey soracağım. Mazmazel Safo’yu sevmiyor muydunuz yoksa?..

Murat’ın yüzü durgunlaştı:

— Neden sordunuz?

— Ölümünün üzerinden bu kadar az bir zaman geçtiği halde âdeta keyiflenebiliyorsunuz da...

Murat bir an düşündü:

— Bilmem ki... diye mırıldandı, sahiden, insan gibi seviyordum sanırım... Pek mi tuhafım?

— Tuhaflık asıl bende... Üzerime elzem olmayan şeyleri böyle hep soranın. Tok sözlü olmak istiyorum ama, istediğim tok sözlülük de bu değil herhalde. Patavatsızlığımı affedersiniz!

— Otomobilde söyleyeceğiniz şarkıya göre... Sesiniz çok güzelmiş...

Her zaman pek az konuşan Mualla:

— Dans edilebilir bir yere gidelim Murat Ağabey, dedi, siz artık çok oluyorsunuz!

İki otomobile pay oldular. Arkadaki otomobilde şoförün yanına kurulan Ertuğrul Hikmetin:

— Görsün bizi görmeyenler yahu! diye âdeta bağırdığı duyuldu Bu söz şairin pek keyifli olduğuna delaletti.

Murat, kurnaz kurnaz güldü...

İzmir şehri, -daha kurtuluşunun üzerinden on sene bile geçmeden- Fethi Bey'i, Mustafa Kemal’e dahi göstermediği bir sevgi ve heyecanla karşılamış, muhalefet partisi şefini, başvekilin resmine kurşun sıkıp, polisleri denize atarak bağrına basmıştı.

Bunu İstanbul yapmış olsaydı, Murat'ın o kadar gücüne gitmezdi. İstanbul “Bin kocadan arta kalan bir nevi bakiri'di. “Dişleri düşmüş, sıntan" ağzıyla tarih boyunca nicelerini nasıl öpme vesilesiyle delirtmiş, sonra bu öptüklerini yüzlerine tükürerek nasıl yerden yere vurmuştu. Fatih diye bagnna bastığı haşin delikanlı, daha on sene evvel “hain” diye kovalanan bir sülalenin ekber evlatlanndan değil miydi?

İzmir'e gelince: Ona bu vefasızlığı Murat bir türlü yaraştıramıyordu. Mustafa Kemal'i dünya unutsa, İzmir unutamazdı, unutmamalıydı.

Ertuğrul Hikmet, bu şikâyete karşı:

— Milletler her zaman, Mustafa Kemal'lerden daha çok bir şey sevmişlerdir. O da “Hürriyettir, diyordu, ama bizim memleketimizde hürriyet bile ancak Mustafa Kemal'le beraber olduğu zaman bir mana ifade ederdi. Mustafa Kemal'siz hürriyet... Fethi Bey'le beraber idrak edilecek hürriyet, Murat'a tamamıyla sakat, salyalan akan, yan deli, vücudu çıbanlar içinde bir ayyaş kadın gibi geliyordu.

Murat, büyük apartmanın altındaki mağazayı bar yapmak için kiralamak isteyenlerin tekliflerini Aliye Hanım'a götürürken tramvayda işte bunları düşünüyordu. Kederli değil, öfkeliydi. Mustafa Kemal Pa- şa'nın tahammülüne şaşıyor, şakayı uzatmasını ayıplıyordu. Bu bir müsamaha ise, yanlıştı, zaaf ise ayıptı!

Milletin hemen hemen topyekün Serbest Fırka'yı tutması, Murat’a, oyundan dışarda kalmış hissini vermeye başlamıştı. Zorla bastırdığı bir atılış, onu da zaman zaman kalabalığın gittiği istikamete döndürüyordu. En beteri, artık akıntıya karşı, Mustafa Kemal’le beraber olmanın kahramanlığa benzer tarafını da kaybetmesiydi.

“Acaba hata mı ediyorum?" suali, daha sık sık aklına gelmekte, daha zor uzaklaşmaktaydı.

Babası Mahir Efendi, o kadar sevdiği halde, Abdülhamit’i en müşkül zamanında hiç farkında olmadan terk edivermişti. Durmuş Efendi Amcasından kaç kere dinlediği bu hazin ve inanılmaz macera, kendisini bir kat daha korkutuyordu. Mustafa Kemal için, Mustafa Kemal’e rağmen bir şeyler yapması lazımken, birilerine bar kiralamakla uğraşmak rezaletti.

Yazıhaneden çıkarken:

— Allah vere de züppe oğlan orada olmasa!., demişti.

Şimdi bunu tekrarladı. Bugün Refik Bey’in değil, babasında bile olsa cahil azametle, küstah laubaliliğe tahammül edemeyecekti.

Tekrar cigara yakmak istedi. Tekrar tramvayda olduğunu hatırladı. “Niçin böyle yasaklar koyuyorlar? Böyle lüzumsuz yasaklar koyarak mı bu milleti kendimizden soğuttuk?”

Osmanbey’de indi. Sinirden içi titriyordu. Fatma'yı evvela görse, Fatma’yı evvela görmek belki de yüreğine rahatlık verirdi. Murat’ın kalbinde Fatma her zaman bütün tanıdığı kadınlardan ayn bir yerde durmuştu. “Kederli bir kız!" diye düşündü, öyle ki, hüznü güzelliğine bir şeyler ilave ediyor. Yahut da insan bu kederi yenip onun güzelliğine bir türlü erişemiyor! Bedbaht şu halde... Bedbaht olmaz mı? Onu o kadar bedbaht etmiş... Annesi olacak şey...

Dudaklarını ısırdı. Aliye Hanım için kendi kendisine karşı bile asla bu kadar cesur olmamıştı.

Bir dükkân aynasında yüzünü bir an gördü. “Anası ölmüş... Ablası dağa kaldırılmış gibi..." somurtkan bir surat... “Anası dağa kaldırılmış..." Bu da şimdi nerden akima geldi. Nâzım Hikmet’ten bir mısra... Kim söyledi de...

Halbuki “Ne anam var, ne kardeş!" Gülümsedi.

Kapının zilini çevirirken asap bozukluğu tamamıyla geçmişti.

— Hanımefendi?

— Yukarıdalar efendim. Bir dakika haber vereyim!

Şapkasını çengele astı. Bir aralık çantayı asmayı düşündü. Halbuki ciddi bir işadamı gibi görünmek için bir kâğıda bir şeyler yazmıştı. “Hep numara! Hep...” dedi.

— Buyrun?

— Fatma Hanım burada mı?

— Hayır!

—  Kim var?

—   Refik Bey...

Yoldaki kadar telaşlandı. Delikanlıya bir an hak verdi. Bu da bir geçim yoluydu. Bazı insanları yolmak lazımdı. Kendisi nasıl çantayı çengele asmadıysa... Değil mi?

—   Buyrun Murat Bey!.. Nasılsınız?

—   Hürmetler ederim hanımefendi...

işlerine bakmaya başladı başlayalı artık b u kadına “teyze” diyemiyor, bilhassa Refik Bey’in yanında bu kelimeyi kullanmamaya dikkat ediyordu.

Refik Bey gene kanepeye yatar gibi yaslanmıştı. Bu haliyle zabit elbisesi giymiş şakacı bir genç kıza benziyordu. Her yerde böylece kendisini emniyette gören insanlardan olmalıydı. Murat, bir bakışta kırmızı atlas kanepe üzerinde, sarı saçlı kız yüzüyle meydana getirdiği şehevi manzarayı gene elinde olmadan beğendi. Ve birdenbire onu geçen gün, Kara Cemil'le beraber gördüğünü hatırladı. Onlar da kendisini görmüşlerdi. Murat, anlaşılmaz bir hisle başını çevirip savuş- muştu.

— Büyük mağazayı kiraya veriyoruz, diye aklı tamamıyla başka yerde olarak söze başladı, bar yapacaklarmış. Üç senelik konturato imzalayacağız. Onlar beş senelik diye ısrar ediyorlar. Düşündüm. Eğer bar tutarsa dükkânın kıymeti artar... Siz bilirsiniz!..

— Olmadı. Ben size danışıyorum. Beş senelik konturato bir başka şeydir, üç senelik bir başka şey... Beyoğlu ağzına kadar boş dükkânla dolu...

— Siz nasıl isterseniz...

— Baksana bana Murat Efendi!

— Buyrun!

— Siz Kara Cemil isminde birisini tanıyor musunuz?

— Kara Cemil mı? Tanıyorum! N’olmuş?

— Hiç... Öyle sordum... Madam Tamara’yı nereden tanıdınız?

Murat, gözlerini küçülterek baktı. Refik Bey’de bugün bir başkalık vardı. Kendisine hiç de yaraşmayan bir tereddüt... Dost olmak isteyen bir hal kı... Murat yüzünü buruşturdu:

—   Bir tesadüfle tanıdım!

—   Pahalı kadındır da...

Aliye Hanım’ın sonra söylediğine göre, Murat’ın suratından insanı dehşete düşüren bir şey geçmişti.

— Bazı erkekler tanının, Madam Tamara’dan daha pahalıdır. Pardon! Erkeklikte değil, orospulukta... Anladınız mı? -Hemen Aliye Hanım’a döndü- Affedin, dedi, bitirelim mi?

Refik Bey:

— Kinayeden anlamam! diye zorla güldü, size bir şey tembih etmiştim. Aksını yapmışsınız... Biz askerler bir kere söyleriz. Dişi laftan hoşlanmayız!

— Nedir o tembih ettiğiniz?

—   Kiracılardan bir Şamh hanımı pek sıkıştırmamanızı söylemiştim. Siz

zavallının iki ayağını bir pabuca sokmuşsunuz.

—   Ben mi? Ben kendilerini görmedim bile... Allah razı olsun müterakim

kiralan bir arkadaşımla yollamışlar. Yedi aylık birikmişti!.. — Aliye Hanım’a gülümsedi —: Hatırınızda mı? Kalyoncukullu- gu’ndaki evin kiracılarından...

Kadının cevap vermesine vakit kalmadan Refik Bey:

— Bir de yalan söylüyorsunuz, dedi, biçare kadının üzerine polisleri musallat etmişsiniz...

— Polis değil efendim! Komiser! Ahlak zabıtasından... Tanırım da... Tesadüfen oraya gidecekmiş, hatırlatmasını rica ettim.

— Bana kadıncağız rica etmişti. Ben de söz vermiştim.

— Kadıncağız mı? Yoksa kızı mı? Hani dokuz yaşında bir çocuğu var!

— Sen ne demek istiyorsun? Ne demek? Açık konuş!

—   iyi ama, birader, benim sizinle açık yahut kapalı konuşacak hiçbir şeyim olamaz. Hamdolsun... Ben buraya iş için geldim...

— Terbiyeni takınmazsan... Beni öfkelendirirsen...

Aliye Hanım çaresizlik içinde araya girdi:

— Rica ederim Refik...

— N'olmuş?.. — Murat’a karşı başka türlü konuşan adam şimdi güzel yüzünü çirkinleştirerek dehşetli bir hal almıştı —: Şimdi başımıza bir de Murat Efendi mi çıktı. Bir de müdahale etmeye kalkıyorsun... Pek hoşlandınsa küçük hanım, biz aradan çekilelim...

— Refik bunu nasıl söylüyorsun?..

— Biz enayi değiliz... Biz adamı gözünden anlarız. Senden cesaret bulmasa ne haddine... Ben ortak mal kullanmam...

Murat, sözünü bitirmesine vakit bırakmadı, elini kaldırarak bir kere:

— Kes! — diye bağırdı, sonra yumuşak bir sesle fakat katiyyen emretti —: Derhal pilini pırtını topla def ol... Derhal...

— Bana mı? Sen...

— Derhal diyorum. — Gene elinin balta gibi bir hareketiyle Aliye Hanım’ı susturdu —: Bana Şehzadebaşılı Murat derler, sana da “Pamuk oğlan!” Pamuk oğlanlar benim leşimin önünde bile kadınlara haraket edemezler... Bir kelime daha söylersen seni ayağımın altına alır çiğnerim. Sonra da sürüyerek merkez kumandanlığına götürürüm. Kara Cemil belki anlatmıştır. Söylemektense yapmayı severim ama, seni sırtındaki üniformaya bağışlıyorum. Çünkü onu babam da taşıdı... Bir küçük fark elbette var... Lâkin ne çare... Haydi yallah!

Refik Bey, Kara Cemil’i dinledikten sonra zaten ürkmüştü. Ve zaten de pek korkak bir adamdı. Yardım ister gibi Aliye Hanım’a döndü:

— Siz mi öğrettiniz? diyecek oldu.

Murat ayağa kalktı:

— Gidiyor musunuz? diye kükredi, ancak süratle gitmeye vaktiniz var... Yoksa dişlerinizi dökerim... Çabuk...

— Peki! Ben size gösteririm... Görüşürüz! Askerlik şerefim...

— Bırakınız canım... Hamdolsun öyle şeylerden haberiniz yok. — Kapıdan çıkıyordu ki seslendi —: Dursanıza, az kalsın unutuyordum. Bu akşam Piç Ali sizi mutlaka görmek istiyor.

Refik Bey hızla döndü. Suratı dehşet içindeydi.

— Piç Ali mi? Ne demek?

— Piç Ali!.. Bak tosunum! Bedava yenilmiyorsun! Ben polise telefon etmesini de bilirdim. Tarlabaşı’ndakı pansiyonunu bastınr, seni ellerinde kelepçeyle def ederdim. Bu eve bağışlıyorum. Aliye Hanımefendiye... Anladın mı? Bir daha ayaklarımın arasında dolaştığını görürsem keyfine!..

Aliye Hanım ancak şimdi, Refik Bey’in nasıl korktuğunu anladı. Zabit kötü kötü yutkunuyor, bir türlü bırakıp gidemiyordu. Kadın, mutlaka bir şey söyleyeceğini anladı ve ne söyleyeceğini var kuvvetiyle merak etti.

Pamukoğlan dudaklarını yalayarak:

— Teşekkür ederim kardeşim! diye mırıldandı.

— Sus rezil! Ben senin neden kardeşin oluyormuşum! Def ol!

Yalnız kaldıkları zaman yapmacıksız bir mahcubiyetle Aliye Ha- nım'dan özür diledi:

— Beni mazur görebilecek misiniz?.. Şeye değmezdi... Vallaha... Teveccühünüze...

Kadın dimdik yüzüne bakıyordu. Yüzü biraz sararmıştı. Murat şaşırarak bir an sustu:

— Belki karışmaya hakkım yoktu... Birdenbire...

Aliye Hanım döndü, oturduğu kanepenin arkasına kapanıp ağlamaya başladı. Şaşkınlığı büsbütün artan Murat biraz düşündükten sonra, “Seviyor... Çok seviyor... Tuu Allah kahretsin!” diye düşündü.

Aliye Teyzesinin omuzlan sarsılıyordu. Bütün kadınlar gibi, ağlamaya başlayınca müdafaasız, aciz bir küçük kız çocuğu haline gelivermişti.

Murat uçsuz bucaksız bir merhamet hissederek sessizce yaklaştı.

— Ağlamayın ama, diye dolu bir sesle yalvardı, bakın bakayım bana... Üzüleceğinizi hiç düşünmedim. O kadar adi bir adamdı ki... Oyunda hile yapıyordu. Kadmlann parasıyla yaşıyordu. Eroin kaçakçılığı ile uğraşıyordu. Tehlikeli bir adamdı, insanı lekeleyecek bir adam... Onunla beraber çıkmak şerefinizi lekelerdi... Bakınız diyorum. Belki başka türlü de konuşulabilirdi. Sizin yanınızda olmadan anlaşabilirdik. Hayvanlık etlim. Rica ederim.. İsterseniz, şimdi gider bulurum... Bu kadar sevdiğinizi düşünemedim...

Aliye Hanım hızla döndü:

— Kimi seviyorum? diye kısık bir sesle bağırdı, onu mu?.. Ne adam olduğunu çoktan anlamıştım. Lâkin ayrılmaya korkuyordum... Kimsemizde yok... Ne kadar iyi yaptın Murat! — Oturduğu için aşağıdan yukarıya bakıyordu. Yüzüne gözyaşları acayip bir parlaklık vermişti —: Sen ne kadar cesur bir erkeksin!..

Gayet tabii bir hareketle delikanlının beline sarıldı. Yüzünü karnına sürerek içi titreyen bir sesle:

— Yüzüme öyle bakma! dedi, utanıyorum... Pek mi adi bir kadınım?..

Rica ederim...

Murat sesini hiç beğenmedi. Bir yerlere doğru düştüğünü müphem surette hissettiği halde, kendisini kurtaracak en küçük bir harekette bulunamıyordu.

— Benden nefret etmiyor musun^1... Doğru söyle...

Ağzı yarı açık, öylece uzanmış, cevap bekledi. Bu olgun kadın yüzünde hain bir ifadeyle dişlerini gösteren ağız, erkek cinsini, kadın cinsine çeken ebedi cazibenin bütün kullanılmış ve kullanılmamış kudretini bu anda temsil ediyor gibiydi. Murat, nefret etmediğine onu ancak bir surette inandırabileceğini insiyaklarıyla sezdi. Hiç hazır olmadığı halde bu aralık ağzı hınçla öptü.

Ve dehşete kapılarak çekilmek istediği anda artık iş işten geçmişti.

Murat, Aliye Hanım’la, öz annesiyle yatar gibi yattı.

On dakika sonra, çantasını da bırakıp şapkasını kaparak sokağa çıktığı zaman, bir aralık duyduğu dehşet birkaç misli fazlasıyla üzerine hücum etti. Yazıhaneye kadar yalnız bir şey düşündü. Bu düşünce de duyduğu dehşeti ömründe hiç hissetmediği bir ümitsizliğe çevirdi.

Fatma’yı ebediyen kaybetmişti... Ebediyen... Fatma’yı ebediyen kaybetmek, yaşamak gücünü, kendisini hayata bağlayan ve muvaffak olmak için mücadeleye zorlayan biricik bağı kaybetmekti.

“Benden namussuz insan yoktur... Benden daha namussuz!" diye içini derin derin çekerek düşünüyordu.

Yazıhanede bereket versin kimse yoktu. Masaya oturdu. Bir yere dimdik bakarak ne yapabileceğini tasarladı. Gene Anadolu’ya iltica etmek icap ediyordu. Bir ölümden sonra, annesinin ölümünden sonra, sanki bir yapışık kardeşi varmış da onun cesedini de beraber götürüyormuş gibi Anadolu’ya gitmişti. Şimdi gene işte o soğuk ve artık yabancı cesedi hissediyordu.

Annesi Canseza Hanım... iyi ama Canseza Hanım’la Aliye Ha- nım’ın arasında hiçbir fark yoktu ki... Buna nasıl cüret etmişti? Peki! Kendisi böyle bir rezil... Ya Aliye Hanım?.. Dünyadaki bütün kadınların yüksekliğini, gururunu taşıyor zannettiği insan... Fatma’nın annesi...

Oturduğu yerde bir batağa doğru kayıyordu. Bir aralık başka bir düşünceyle “hıh” diye bir ses çıkararak ve kalbini üşüten dehşeti, içine saplanıp kalmış bir bıçak namlusu gibi hissederek dikildi kaldı.

Selim Amcası, nihayet bu işler böyle olsun diye mi orada öldü? Sakarya’nın kenarında... Sakarya’nın... Resimden tanıdığı mert yüzü, şimdi karşısındaymış gibi gözlerini yumdu. Bu kâbustan artık ölünceye kadar kurtulamayacaktı! Bitti!

Selim Amca tabancasını kılıfına koyup geriye döndüğü zaman vurulmuştu. Demek ona orada asıl düşmanın geride kaldığı malum oldu. Tabancasının belki de son kurşunlarını bu sebeple yakmamıştır.

— Aman Yarabbi! diye hafif bir çığlıkla ellerini yüzüne kapattığı zaman kapı hızla açıldı. Çelil Bey gülerek içeri girdi.

— Burada mısın kâtip?

— Evet efendim.

— Bugün mahkeme yok. Hayret nerede?

— Bilmiyorum. Ben de şimdi geldim.

Yüzünde olması ve herkese görünmesi lazım gelen iğrençliği avukatın görmemesine ve kendisinin söylenenleri anlayıp münasip cevaplar verebilmesine şaşarak ayakta duruyordu.

— Okudun mu gazeteleri kâtip?

— Okudum evet!

—   işte böyledir bu... Millet kısmının sanki hafızası yoktur. Unutuverir... Bu sefer iyice inandım. Sizin parti artık hapı yuttu!.. Gel yol yakınken bize geç...

Murat, hattâ gülümsedi. Bazan insan öldükten sonra refleksleriyle kısacık müddet yaşarmış...

Çelil Bey içeriye geçip yerine yeni oturmuştu ki telefon çaldı.

Murat, bir müddet anlayamadan baktı. Sonra dinleyiciyi kaldırdı. “Aman Yarabbi!” Aliye Hanım konuşuyordu:

— Alo! Murat!

— Efendim!

— Bak ne söyleyeceğim. Hemen bir otomobile bin... Derhal buraya gel.

— Ben mı? imkânı yok efendim!

— Asıl gelmemenin imkânı yok! Ne halde olduğumu bilemezsin... Derhal diyorum...

— Kabil değil... — Yutkundu —: Şey var. Patronla beraber mahkemeye gideceğiz...

— Olamaz. Deli olacağım... Patronunu ver. Ona rica ederim. Haydi...

— Durunuz! Hiç kabil mi?

— Artık bilmiyorum. Şimdi... Şimdi geleceksin. Yoksa ben gelirim... Bak yalvarıyorum.

Murat, saçları ter içinde:

— Peki! Bir dakika... diye mırıldandı.

Telefonu açık bırakarak ara kapıya doğru yürüdü. Artık bir şey düşünmüyordu. İçeri girdiği zaman patronunu, elinde dinleyiciyle gördüğü halde bunun manasını bile anlayamamıştı.

Çelil Bey, aletin konuşulacak tarafını kapatarak:

— Ne var? diye göz kırptı, bir de nazlanıyorsun öyle mi? Oğlum böyle telefonlar almak ebedi değildir. Bir zaman gelir... Eyvah dersin!

— Bir tanıdık efendim... Acele bir iş...

— Hâlâ söyleniyor! Koşsana serseri! Yıkıl!.. Ben o akraba sesini iyi tanırım... Vaktiyle bize de akrabaların böyle işleri düşerdi. — Murat’a “Def ol" manasına elini salladıktan sonra en nazik sesiyle telefona — : Şimdi gönderiyorum hanımefendi, dedi, bir şey değil bir şey değil... Akşama kadar da salıvermeyin... Hiçbir işi yok... Rica ederim. Vazifemiz...

Murat, şapkasını bir müddet evirip çevirdi. Merdivenleri koşarak indi.

Otomobilde yalnız bir şey düşünüyordu: Fatma’ya rastlarsa... Fatma’ya rastlamamak... Artık Fatma’ya hiç rastlamamak lazım... Çünkü Fatma yüzüne bakar bakmaz her şeyi bir anda anlar... Onun her şeyi bir anda anlaması kıyametin de kopması demektir.

Aliye Hanım Murat’ı oda kapısında karşıladı. Hizmetçinin duyma-

Jtemıl rTahû-

sma bile ehemmiyet vermeden:

— Beni nasıl bırakıp gittin? dedi, ne hainsin...

Boynuna sarıldı. Delikanlıyı nefesini kesinceye kadar öptü. Sonra kesik kesik konuştu:

— Birdenbire kendimi dünya üzerinde yapayalnız zannettim... Rüya mı diye bakıyorum. Çantan burada... Sonra içerimde bir şey var. Senden bir şey... Otursana... — Yavaşça iterek yumuşak bir yere oturttu —: Görüyorsun ya... Deli gibiyim...

— Kapıyı örtseniz...

— Neler düşünüyor... Beni nasıl bırakıp gittin? Hiç mi acımadın...

Sabahlığa benzeyen ince beyaz ipekten, yakası dantelli bir entari giymişti. Kumral saçlarının çerçevelediği yüzünde, sesinin şikâyetine rağmen mesut bir ışık vardı. Gözleri, gözleri değil asıl ağzı... Bu ağız en akıllı, en hassas gözler kadar manalıydı.

Murat tekrar hiçbir şey düşünememeye doğru kaydığını hissetti. Bir korku... Bir loşluk... Ve bu korkuyla bu loşluğun içinde kımıldayan beyazlı kırmızılı bir şey ki... Cinsi cazibenin de, zevkin de ta kendisi... Bu zevk sevdiği kızda, sarhoşlukla deli gibi arzu ettiği başka bir kadında asla duyulmamış bir şey... Uğruna cinayet işlenir bir iptila... Öfkeden daha sürükleyici...

— Beni hiç mi sevmiyorsun? Bana acımıyor musun?

— Seni sevmemek olur mu? Senin için insan kendini öldürür!